<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>אופטיקאסט - Podtext</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 13:02:42 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>פרק 63: ההצלחה הפנומנלית של יאהו בימים המוקדמים של הווב, וההזדמנות לבנות את עסק האגרגציה הראשון באינטרנט</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-63-hhtslkhh-hpnvmnlyt-shl-yhv-bymym-hmvqdmym-shl-hvvb-vhhzdmnvt-lbnvt-t-sq-hgrgtsyh-hrshvn-byntrnt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-63-hhtslkhh-hpnvmnlyt-shl-yhv-bymym-hmvqdmym-shl-hvvb-vhhzdmnvt-lbnvt-t-sq-hgrgtsyh-hrshvn-byntrnt.html</guid>
        <pubDate>11 בינואר 2026</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 63: ההצלחה הפנומנלית של יאהו בימים המוקדמים של הווב, וההזדמנות לבנות את עסק האגרגציה הראשון באינטרנט from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            נתן סינגר 00:00 היי, אני נתן סינגר וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. סדרת הפרקים הבאה הולכת לעסוק בסיפור של יאהו. זו כנראה אחת מחברות האינטרנט הכי מצליחות שנסקו באקסטזה של הווב והדוט-קום בשנות ה-90. בשיא של תחילת שנת 2000, השווי של יאהו הגיע לסביבות 130 מיליארד דולר. ואחרי שהבועה התפוצצה, המניה קרסה ודי מהר הגיעה לשווי של 8 מיליארד דולר, ירידה של קרוב ל-95% מהשיא תוך זמן קצר. אבל בניגוד לאמזון, למשל, עוד מניית דוט-קום שקרסה בכמעט 99% באותו זמן אבל מאז הפכה לחברה סופר-דומיננטית עד היום בשווי טריליוני דולרים, יאהו לא היה לה גורל דומה. הם דשדשו ודשדשו ובסוף נמכרו בפחות מ-5 מיליארד דולר ב-2016. כן, 5 מיליארד, כשבינתיים השווי של חברות אינטרנט כמו אמזון או גוגל או פייסבוק הגיע לטריליוני דולרים, מה שהופך את זה לסיפור די מרתק בעיניי שהולך להתחבר להרבה מהנושאים הקודמים שדיברנו עליהם כאן. וזה גם מתחבר לדברים שקורים היום סביב AI, הרבה פרטים מהסיפור של יאהו בניינטיז מאוד מאוד מזכירים לי את מה שקורה עם OpenAI היום. אני לא הולך להתעכב ממש על להצביע על כל הקווי דמיון, אלא כי אני מנסה לעשות את הפרק הזה יותר על-זמני. אני רוצה שהוא יהיה רלוונטי גם בעוד כמה שנים, וגם העובדה שיש קווי דמיון לא בהכרח אומרת שנכון לעשות תחזיות לעתיד על סמך מקרה אחד, אנלוגיה אחת מההיסטוריה. אז אתם מוזמנים לחפש את הקווי דמיון בעצמכם אם אתם רוצים, אני בטוח שאתם תראו לבד על מה אני מדבר כשנתחיל להיכנס לפרטים של הסיפור. והפרק של היום הולך לכסות את סיפור ההקמה של יאהו, דרך כל ההתפוצצות, ההצלחה הראשונית על גבי האינטרנט ועד לשיא של יאהו ערב הקריסה של בועת הדוט-קום. ואת כל מה שקרה אחר כך נשאיר לכמה הפרקים הבאים. נתן סינגר 01:45 לפני שנתחיל עם הסיפור, השלוש תזכורות הרגילות שאני עושה כאן: קודם כל שיש גם בלוג בשם אופטיקאי מדופלם ששמה אני כותב כל שבוע על עוד מאותם נושאים שאני מדבר עליהם בפודקאסט, אז אם זה מעניין אתכם אולי שווה שתעיפו מבט ותבדקו את הבלוג. שתיים, אני כרגיל מבקש מכם לעזור להפיץ את הבשורה ולשתף את אופטיקאסט עם עוד אנשים. ודבר שלישי, שום דבר פה זה לא ייעוץ השקעות, לא המלצה לעשות פעולות בניירות ערך. וקדימה לפרק 63. נתן סינגר 02:11 ג'רי יאנג ודייוויד פיילו היו דוקטורנטים להנדסת חשמל בסטנפורד בתחילת 94'. המנחה שלהם הייתה בשנת שבתון ובגלל שלא היה משרד אמיתי בשבילם, שמו אותם בקרוואן רק שניהם, ככה שהם היו חופשיים להזמין פיצות ולעבוד שם בטירוף על התזה שלהם בלי הפרעות. סתם, המחקר זה לא ממש מה שהם עבדו עליו בטירוף, כי בדרך הם גילו משהו שיותר עניין אותם וזה היה ה-World Wide Web. קצת לפני כן, ב-1993, בחור בשם מארק אנדריסן שחרר דפדפן אינטרנט בראוזר בשם מוזאיק, פרויקט שהוא עבד עליו באוניברסיטת אילינוי. ובשלב הזה האינטרנט עדיין שימש בעיקר אקדמאים. NSFNET, הרשת שרק מכוני מחקר היו יכולים להתחבר אליה בדיוק נפתחה והפכה לאינטרנט המסחרי, ורוב מה שהיה שם בשלבים המוקדמים זה היה בעיקר מחקר אקדמי. ובתור דוקטורנטים שעובדים על התזה שלהם, יאנג ופיילו ניהלו רשימה של לינקים למקורות שהשתמשו בהם. ניהול של רפרנסים זה חלק מכתיבה אקדמית, והקטע הזה של לקטלג חומרים שהם מצאו באינטרנט הפך לתחביב שמשום מה מאוד הלהיב אותם. ב-1994 האינטרנט עדיין היה כל כך קטן שהיה אפשר ממש לעבור על כל העמודים שהיו שם ולקרוא אותם תוך כמה שעות. אז זה מה שג'רי ודייוויד היו עושים, במקום לקרוא איזה עיתון או מגזין הם פשוט היו קוראים ממש את כל האינטרנט. שבדיוק התחיל לגדול, שוב, כי הוא נפתח בדיוק לשימוש מסחרי ופתאום כל אחד היה יכול להתחבר וכל אחד היה יכול להעלות תוכן. ויאנג ופיילו התחילו להחליף ביניהם לינקים, מה שהפך די מהר לתחרות של מי מוצא את האתרים הכי חדשים, הכי מגניבים, ואת כל ה-URL-ים שהם מצאו הם ארגנו ברשימה של לינקים שהם שמרו בקובץ בתיקיית הבית של דייוויד ברשת של סטנפורד. ובגלל שהרשת הייתה מחוברת לאינטרנט, אז כל אחד היה יכול להגיע לזה. קראו לזה לקובץ הזה המדריך של ג'רי ל-World Wide Web, משהו שהפך להיות די פופולרי בקרב החברים שלהם שגם הפיצו את השמועה הלאה. בשלב מסוים הם שמו לב שהם מקבלים מיילים מאנשים זרים שהציעו כל מיני אתרים שהם יכולים להוסיף לרשימה. וכשהרשימה נהייתה גדולה מדי, יאנג ופיילו יצרו מבנה היררכי של תיקיות, בדיוק כמו שיש בדפי זהב בספר טלפונים. אז נניח במדריך של ג'רי הייתה קטגוריה של בידור, מתחת לזה תת-קטגוריה של מוזיקה, מתחת לזה וידאו קליפים ושם יופיע האתר mtv.com. וזה בעצם הפך להיות מעין הספר טלפונים של האינטרנט המוקדם. הם התחילו לבנות קצת אוטומציה בצד של הקרולר למצוא אתרים חדשים באינטרנט, אבל כל מה שקשור להכניס אתרים לרשימה הם עשו באופן ידני. זה דרש הרבה מאוד עבודה, ובספטמבר 1994 הם כבר אספו יותר מ-2,000 אתרים ברשימה שלהם. האתר שלהם, ששוב, היה סתם קובץ לינקים שאפשר להגיע אליו דרך URL שהיה akebono.stanford.edu, כבר מקבל 30,000 ביקורים כל יום. והם מבינים שהם רוצים שם אמיתי במקום סתם המדריך של ג'רי. וככה הם בחרו את Yahoo בתור ראשי התיבות של Yet Another Hierarchical Officious Oracle. הוסיפו סימן קריאה בסוף בשביל ההתלהבות וזה עכשיו השם החדש. במקום המשתמש באוניברסיטה, יש להם את yahoo.com. סטנפורד עדיין אפשרה להם להמשיך לאחסן את זה בשרתים שלה. ובהמשך מארק אנדריסן וג'ים קלארק מקימים יחד חברה בשם נטסקייפ כדי לבנות דפדפן אינטרנט מסחרי, ובסוף 1994 הם משיקים גרסת בטא של Netscape Navigator. וכדי לעזור למשתמשים חדשים, נטסקייפ הוסיפו כפתור בתפריט למעלה שהיה כתוב עליו Net Directory. וכשלוחצים על הכפתור הזה, נטסקייפ פשוט שמו שם לינק לעמוד של יאהו, כי זאת הייתה הספרייה הכי מוצלחת באותו זמן. וזה גרם לפיצוץ. יאהו חוו אז לראשונה את הכוח של להיות במיקום דיפולטי באינטרנט. יאהו פעם ראשונה חווה מיליון ביקורים ביום אחד. וזה מביא אותנו לתחילת 1995, כשיש כבר מעל 10,000 אתרים בדירקטורי ומעל 100,000 Daily Active Users. בשלב הזה המחלקה ה-IT של האוניברסיטה מודיעה ליאנג ופיילו שזה מגיע רחוק מדי, נותנים להם 30 יום למצוא אחסון אחר. מארק אנדריסן מנטסקייפ נחלץ לעזרתם ומציע לתת להם שרתים בחינם. זו הייתה נקודת מפנה בשביל דייוויד פיילו וג'רי יאנג שעכשיו צריכים להחליט אם יאהו עומד להיות משהו אמיתי. יאהו הייתה עסק האגרגטור הראשון שהאינטרנט הוליד. מרבית הצרכנים באינטרנט המוקדם בחרו ביאהו פשוט כי זה היה דירקטורי הכי טוב ומקיף, מנגנון Discovery הכי טוב. יאהו יכלו כל יום לעדכן את הדירקטורי שלהם עם עוד קטגוריות ולינקים חדשים. וזה יצר מעין פלייוויל שבו צד ההיצע התחיל לבקש להגיע אל יאהו. הגיעו שיחות טלפון מהלוס אנג'לס טיימס ומ-AOL. הפאונדרים של יאהו היו הראשונים שנתקלו בהזדמנות החדשה שהאינטרנט הציג לבנות עסק אגרגציה. מי שבסוף באמת האמין בהם מספיק כדי להשקיע היה מייק מוריץ מסקויה. הוא הגיע לקרוואן שלהם והשתכנע שהאנלוגיה המתאימה היא שיאהו תהיה ה-TV Guide בשביל האינטרנט. הוא השכיל להבין שיש באינטרנט הזדמנות למשהו שיהפוך להיות נפוץ ונרחב כמו הטלוויזיה. באפריל 1995 סקויה השקיעה מיליון דולר בתמורה לרבע מיאהו. יאהו הופכת מסטודנטים בקרוואן לסטארט-אפ רציני. הם שוכרים משרד ומתחילים לגייס עובדים. העובדים הראשונים שגויסו היו ה-'Surfers' שתפקידם היה לקטלג ידנית את האינטרנט. מייק מוריץ מתרכז בלגייס מנהלים מנוסים שיהיו 'המבוגרים האחראים'. לתפקיד המנכ"ל מוריץ מוצא את טים קוגל, ובתור COO מצטרף ג'ף מאלט. השלישייה הזאת הופכת לשלושת האמיגוס שמנהלים ביחד את החברה. אחד הדברים הראשונים שהצוות הזה דואג להם זה לסגור עסקאות ולהביא כסף. בשלב הזה מגיעה שיחת טלפון מרויטרס שחששה לאבד את הרלוונטיות שלה באינטרנט. זה הוביל לעסקה שבה רויטרס תספק תוכן ליאהו, ובתמורה יאהו תוכל לשים פרסומות מעל העמודים האלה ולחלוק רווחים עם רויטרס. זה רגע מכונן שבו יאהו כבר לא רק דירקטורי, אלא הופכת בעצמה לחברת מדיה עם תוכן בתוך הפלטפורמה שלה. המתח הזה בין להיות קטלוג לבין להיות חברת מדיה ילווה את יאהו כל חייה. רויטרס גם הובילו סבב גיוס שני של יאהו בסוף 1995, יחד עם חברה יפנית בשם סופטבנק. יאהו מגייסת 5 מיליון דולר לפי שווי של 40 מיליון, פי 10 מהשווי רק 7 חודשים קודם. החברה מתחילה לצמוח במהירות ומגייסת את קארן אדוארדס כמנהלת מותג. אדוארדס מבינה שיאהו חייבת להפוך ל-Household Name ולבנות מותג שפונה למיינסטרים ולא רק לגיקים. היא משיקה קמפיין טלוויזיה עם הסלוגן "Do you Yahoo?". האסוציאציה הראשונית שנוצרה לצרכנים היא שאינטרנט זה יאהו. בזכות המותג החזק הזה, יאהו המשיכה להוביל לאורך כל שנות ה-90. בחזית המכירות, ג'רמי רינג מצטרף כאיש המכירות הראשון ומקים את המשרד בניו יורק. הוא פונה ישירות למנכ"לים של חברות Fortune 500 ששמחו להיפגש עם יאהו כדי להבין מה האסטרטגיית אינטרנט שלהם. רינג עוזר לסגור עסקאות פרסום גדולות, והמניה של יאהו מתחילה להיסחר בבורסה ב-1996. יאהו מתרחבת גלובלית ומשיקה את יאהו יפן ב-Joint Venture עם סופטבנק. מסאיושי סאן מסופטבנק מציע להשקיע עוד 105 מיליון דולר והשווי מתנפח ל-315 מיליון דולר תוך 11 חודשים בלבד. באפריל 96' יאהו מנפיקה בבורסה. בניגוד למתחרות כמו לייקוס או אקסייט שהתמקדו בטכנולוגיה, יאהו מיתגה את עצמה כחברת מדיה. ההנפקה היא הצלחה אדירה והמניה מזנקת ב-150% ביום הראשון. השווי מגיע ל-850 מיליון דולר. בשנים שאחרי ההנפקה יאהו מתפוצצת - ההכנסות עולות ממיליון דולר ב-95' ליותר מ-240 מיליון ב-98'. היא נהיית גדולה יותר מנטסקייפ ומשקיעה המון במוצרים חדשים כמו יאהו פייננס, ספורטס וגיימס במודל של 'Pods'. ג'ף מאלט בונה אימפריה של תוכן ומדיה, ורוכש חברות כמו RocketMail שהופכת ל-Yahoo Mail, וחברות נוספות שהופכות ל-Yahoo Calendar ו-Yahoo Messenger. ב-1999 יאהו כבר שווה 23 מיליארד דולר וקונה את גאוסיטיס ב-4.5 מיליארד דולר ואת Broadcast.com ב-6 מיליארד דולר. הצמיחה בטראפיק הייתה אקספוננציאלית - מ-6 מיליון ביקורים ב-96' ל-900 מיליון ביום בשנת 2000. יאהו הייתה רווחית באמת. המניה הגיעה לשווי של 130 מיליארד דולר. על השאלה אם הכל היה בועה שהולכת לקרוס נענה בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 64: יאהו במהלך קריסת הדוט-קום, והאם היא תצליח להתאושש</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-64-yhv-bmhlk-qryst-hdvt-qvm-vhm-hy-ttslykh-lhtvshsh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-64-yhv-bmhlk-qryst-hdvt-qvm-vhm-hy-ttslykh-lhtvshsh.html</guid>
        <pubDate>27 בינואר 2026</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 64: יאהו במהלך קריסת הדוט-קום, והאם היא תצליח להתאושש from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זנגיוב 00:00 היי, אני מתן זנגיוב וטוב שחזרתם לאופטיקסט. ברוכים הבאים לפרק השני על יאהו. את הפרק הקודם סיימנו בסביבות שנת 1999, החברה נמצאת על גג העולם, נראית כמו אחת המנצחות הגדולות של הוורלד ווייד ווב. צומחת בטירוף, רווחית, וגם אם הדוט-קום הייתה נראית כמו בועה ומחיר המניה של יאהו אולי היה מנופח כשהוא הגיע לשווי של 130 מיליארד דולר, איך אפשר להגיד שאין פה עסק אמיתי? עם 120 מיליון משתמשים יוניקים ברחבי הגלובוס, שזה מספר מטורף אם נתחשב בכמה קטן האינטרנט עדיין היה בסוף שנות ה-90. להרבה אנשים אפילו לא היה מחשב עדיין, שלא לדבר על חיבור לאינטרנט. ומספר הצפיות בעמודים של יאהו גדל אפילו יותר מהר מהצמיחה הסופר מהירה במספר המשתמשים, מה שאומר שהיוזרים מבלים שם יותר ויותר זמן ביאהו. זאת אומרת, מוצאים עוד ועוד יוז-קייסים, דברים לעשות באינטרנט. אז איך זה יכול להיות בועה? ויותר צפיות ביאהו אומר שיאהו יכולה גם למכור יותר פרסומות, מה שהוביל לרווח נקי, לא EBITDA או הכנסות או קשקוש של תזרים מזומנים שמתעלם מדילול של המניה. יאהו דיווחה בשנת 1999 על רווח נקי חשבונאי על בסיס גאפ של קרוב ל-50 מיליון דולר. הנרי בלודג'ט, שהיה אנליסט שכיסה חברות אינטרנט והפך לסוג של סלבריטי בתקופת הדוט-קום, כתב בדו'ח שהוא פירסם ב-1999 שבניגוד לבועות קודמות, בועת האינטרנט רוכבת על גבי נתונים פונדמנטליים יציבים כמו אבן. וזה באמת היה נראה שהוא צודק. הווב לכאורה כבר ייצר ערך וצמיחה כלכלית אמיתיים. הביקוש כבר התפוצץ, רק תראו את הדוחות של יאהו. אז זו השאלה שאיתה סיימנו את הפרק הקודם. כשמדברים על בועת הדוט-קום, חושבים על דברים כמו פטס דוט קום או ווב-ואן, חברות עם מודל עסקי שלא היה ריאלי ורק שרפו מזומנים והם סתם קיבלו שווי לא הגיוני כי כולם היו פשוט שיכורים מהאופוריה הזאת של האינטרנט. אבל זה לא תיאור נכון של יאהו בזמנו. אז למה שעסק מצליח וצומח ורווחי עם חפיר שהולך ומתרחב ייפגע כל כך, אפילו אם הבועה תתפוצץ וכל מיני פטס דוט קומים ייעלמו? על זה ננסה לענות בפרק של היום. קדימה. מתן זנגיוב 02:08 בפרק הקודם הזכרתי את הסיפור של ג'רמי רינג, איש המכירות הראשון של פרסומות ביאהו. איך הוא והצוות שלו הצליחו להשיג פגישות עם מנכ'לים בכירים ומנהלים של חברות מסורתיות גדולות כמו קוקה-קולה או וולמארט, חברות שהיו נואשות כדי לפתח מה שנקרא אסטרטגיית אינטרנט. אז היה קל לגרום להם להתחיל לעשות פיילוטים, להפנות קצת משאבים לפרסום ביאהו, אבל זה די מהר נתקע בסוג הבעיות שכל טכנולוגיה חדשה נתקלת בהן, כשיש אנשים שהם יחסית מבוגרים ומצליחים והם רגילים לעשות דברים בצורה מסוימת שמאפיינת את הטכנולוגיה הקודמת. אז המחלקות מרקטינג למשל, הם כשהם מפרסמים, הם רגילים שהם מקבלים את מלוא תשומת הלב של הצרכן. נניח תחשבו על מודעה שתופסת עמוד שלם בעיתון או על זה שיש תוכנית טלוויזיה ובאמצע יש הפסקת פרסומות וכל מה שהצופה רואה זה את הפרסומת. יאהו לא הסכימו לעשות משהו כזה, כי מראש לשים אפילו את הבאנר הזה של הפרסומת למעלה, אפילו זה כבר ביאס את הפאונדרים. הסיפור הוא שברגע שהפרסומת הראשונה עלתה ב-95 ביאהו, דייויד פילו הקו-פאונדר אמר: 'זהו, we sold out'. סל-אאוט היה ביטוי נפוץ בניינטיז, בישראל היום אומרים 'להתמסחר'. נגיד אם להקה מוציאה איזה אלבום שהוא כבר לא בסגנון המקורי והייחודי שלה אלא משהו יותר מיינסטרימי כדי לעשות כסף. בכל מקרה, אז הפרסומות שיאהו הציעה היה באנר, מלבן שנמצא למעלה באיזה עמוד של קטגוריה בדירקטורי שלה או במוצר כמו יאהו פייננס או ספורט או גיימז. ואפילו על זה הפאונדרים התבאסו, אז זה הכי הרבה שהם היו מוכנים לתת, וחברות מסורתיות לא ידעו כל כך איך לעבוד עם הבאנרים האלה. הם גם התרגלו להשקיע הרבה באסתטיקה, בעיצוב של פרסומת גדולה שתשקף את המסר הנכון בשביל המותג שהם ניסו לבנות לעצמם. הם לא ידעו איך לדחוף את כל הדבר הזה לתוך ממין באנר כזה שנמצא למעלה בעמוד. בשביל לעשות את זה כמו שצריך, צריך פה הרבה עבודה משותפת, איטרטיבית של גם לעזור לחברות האלה למצוא איך לפרסם בצורה אפקטיבית ביאהו באינטרנט, גם אולי לעשות מהצד של יאהו כל מיני התאמות ועבודת מוצר ודברים כאלה. וזה נשמע כמו מהלך מאוד אסטרטגי ארוך, זה לוקח כמה ריבעונים, אולי אפילו כמה שנים. הוא גם לא כיף במיוחד, כי צריך לשבת עם אנשים מהתעשיות המסורתיות, לשמוע איך הם רגילים לעבוד, לנתח את זה, להתמקח עם הדרישות שלהם, לראות איפה הם מוכנים לוותר. הייתה לכל זה אלטרנטיבה שהיתה הרבה יותר קלה. חברות הדוט-קום. הבועה של הדוט-קום כבר ממש מתנפחת בשלב הזה. ב-98 הושקעו בסטארטאפים כמעט 23 מיליארד דולר. הרבה מהם היו פשוט אתר אינטרנט עם רעיון מופרך יותר או פחות. אם מסתכלים אחורה בדיעבד, ממרחק של 30 שנה, הרבה מהרעיונות שם באמת עבדו בסופו של דבר, זה פשוט עדיין היה מוקדם ב-98. בכל מקרה, כל האתרים האלה שתכף נדבר על כמה דוגמאות מתוכם, הם גייסו המון כסף והם צריכים יוזרים כדי לשמור על המניות שלהם עולות. ובתקופה ההיא הם נמדדו על מטריקות כמו 'אייבולס', כמה צפיות יש לאתר שלהם. אז הם מתחילים לפרסם, ובגלל שהם היו חברות חדשות, לא היה להם איזה דרך ישנה שבה הם רגילים לעשות דברים וכל האילוצים של החברות המסורתיות יותר. הם היו מה שנקרא 'אינטרנט נייטיב', אז מראש הם יכלו להתאים את עצמם להיבנות סביב איך שפרסומות עובדות באינטרנט. זה הרבה יותר קל למכור פרסומות למה שנקרא דוט-קומיים. ונוצרה עוד תופעה מאוד מעניינת, שזה היה מאוד מרתק בשביל להבין, כי זה חלק מאוד קריטי מההבנה של איך בועות מתפתחות. אז דרך אחת להסביר למה משהו חדש כמו האינטרנט מתנפח פתאום מאוד מהר ומקבל הערכות שווי מאוד גבוהות, זה לחשוב שמשקיעי הון סיכון הם מממנים חברות, החברות האלה מפרסמות ביאהו, מקבלות ככה טראפיק, מגיעים יוזרים, הם מוכרות להם שירותים, היוזרים שמחים, מוציאים יותר כסף, האקונומיקס עובדים ואז ברגע שמגיעים לסקייל מסוים אז כל הפעילות הזאת כבר רווחית. וזה הסיפור שמשקיעי הון סיכון נוטים לספר. כן, זה צומח מאוד מהר, אבל זה כי אנחנו גילינו פה עולם חדש ואנחנו ממהרים לבנות אותו, את כל החלקים שלו, יש היגיון כלכלי מאחורי זה. אבל משהו שלרוב קורה במצבים האלה זה שנוצר איזשהו קיצור דרך, איזה פידבק לופ מהיר מדי, שמאפשר לאנשים להרוויח מהחלומות של העולם החדש בלי שהם בונים שום דבר שבאמת ססטיינבילי מבחינה כלכלית, בלי שיש שום דבר מאחורי זה. נתתי דוגמה כזאת בפרק 43 בהקשר של מלחמת הסטרימינג. כל חברת מדיה כמו דיסני או פראמאונט שהשיקה שירות סטרימינג בתקופת הקוביד, ישר קיבלה הערכת שווי שמניחה שיהיו לה מספרים כמו של נטפליקס ואז המניה שלה זינקה. ותופעה דומה, ממין לולאת פידבק מהירה כזאת, כמין קיצור דרך להתעשרות, שמשכה הרבה הון שממשיך לנפח את הבועה, התרחשה גם בתקופת הדוט-קום. מתן זנגיוב 06:40 אז הדבר המעניין שקרה בדוט-קום זה שכל חברה שהכריזה על שיתוף פעולה עם יאהו, המניה שלה זינקה בתגובה. בוא ניקח דוגמה. הייתה חברה בשם Individual Investor Online שהכריזה באוגוסט 98 שהיא הולכת לספק תוכן ליאהו פייננס, ובאותו יום המניה שלה זינקה ב-36%. לחברה הזאת היה מגזין פרינט, מודפס, שמיועד למשקיעים, קראו לו Individual Investor, ואת המילה 'אונליין' היא הוסיפה לשם שלה רק קצת לפני זה, אבל עדיין לא עשתה שום כסף אונליין. מעל 90% מההכנסות זה עדיין היה ממגזינים מודפסים שהיא מכרה. ובדיעבד אנחנו יודעים שהאינטרנט עומד לאפשר לכל אחד לפרסם תוכן פיננסי, ואם כבר אז הוא כנראה רק עומד לפגוע בחפיר של החברה הזאת ולהרוג את עסק הפרינט שלה כפי שקרה לאינסוף עיתונים. אבל המניה שלה מזנקת ב-36% תוך יום אחד רק כי החברה הזאת הפכה להיות דוט-קום שגם מקושר אסוציאטיבית ליאהו. יאהו מהצד שלהם, הם עשו מוניטיזציה ליכולת המופלאה הזאת שהם גילו לגרום למניות לזנק, והאופן שבו זה עבד זה שהם היו מקבלים שיחות טלפון מאיזה סטארטאפ שגייס קצת כסף ורוצה נניח להפוך לבוק-סלר הראשי ביאהו או האונליין טראוול אייג'נסי של יאהו או המיוזיק סטור של יאהו. ואז הנציגים של יאהו היו אומרים בתגובה: אין בעיה, אבל אתם תצטרכו להתחייב להוציא על פרסום אצלנו. וכשהסטארטאפ היה שואל כמה זה יעלה להם, התשובה של יאהו הייתה: כמה יש לכם? כאמור הדוט-קומים האלה היו רחוקים מלהיות רווחיים, אבל היה להם הרבה כסף שהם גייסו מ-VC, ואולי לא הייתה להם סיבה יותר מדי טובה לשפוך את זה על פרסום ביאהו או ב-AOL או אינפו-סיק או לייקוס או איזשהו פורטל אחר לצורך העניין, כי לא היה אז פרסום אלגוריתמי שהוא מותאם אישית וכל יוזר רואה רק את הפרסומות שהכי מותאמות לו לפי יוזרים שדומים לו ואיזה מודל של 'פיי פר קליק', דברים שגוגל ופייסבוק הצליחו לבנות כמו שצריך רק בעשור שאחרי זה. הסיבה העיקרית לשלם על פרסום ביאהו ב-98 היא כי ככה אפשר לקבל יח'צ, הכרזה על שיתוף פעולה עם יאהו, וזה מאפשר להנפיק במחיר מאוד גבוה את המניה. הנה דוגמה קונקרטית. ביולי 1999 הייתה חברה שהתכוננה להנפקה בשם drugstore.com. לא נראה שיש שם איזשהו ביזנס אמיתי. בריבעון הראשון של השנה drugstore.com היה לה מכירות של 650 אלף דולר והפסד של מעל 10 מיליון. ריבעון אחד אחרי זה, המכירות עלו ל-3.5 מיליון דולר וההפסד כמעט הכפיל את עצמו ל-19 מיליון דולר. וכל זה הם דיווחו שהיה להם פחות מ-170 אלף לקוחות משלמים. צריך הרבה מאוד חופש מחשבתי מערבי כדי לדמיין דבר כזה הופך לעסק רווחי יום אחד. ועדיין drugstore.com מתקדמים עם התוכניות שלהם להנפקה, והאינווסטמנט בנקרס במורגן סטנלי הם ייעצו לחברה לתמחר את המניות שלה בין 9 ל-11 דולר. אבל ביום ש-drugstore.com הנפיקה, המניות שלה רצו כל הדרך ל-69 דולר. החברה שהצליחה להנפיק בשווי שוק של קצת מתחת ל-700 מיליון דולר וסיימה את היום בשווי שוק של מעל 2 מיליארד. ולמה המניה שלה זינקה ככה? כי כמה חודשים קודם לכן drugstore.com הכריזה על שותפות פרסום גדולה עם יאהו וכמה מהפורטלים האחרים, וההכרזה אמרה ש-drugstore.com תהיה שותף בית המרקחת אונליין הראשי של יאהו. תמורת התענוג הזה, drugstore.com הייתה צריכה לשלם ליאהו ולשאר הפורטלים 25 מיליון דולר בתור התחייבות לפרסום. וזה לא הטריד יותר מדי אף אחד, אפילו שסך הכל הכסף שהיה ל-drugstore.com בקופה היה 38 מיליון, ושהיא פתאום שורפת את הכל על כמה עסקאות מרקטינג. אף אחד לא היה מוטרד מזה כי הייתה לה עסקה עם יאהו. וזה היה הכרטיס המנצח כדי לקבל שווי שוק של מיליארדי דולרים. אז הדרך הצינית להסתכל על זה וכנראה גם הנכונה, זה שקרנות הון סיכון הזרימו כסף לסטארטאפים, הכסף הזה זרם משם ישירות ליאהו ולפורטלים הגדולים, מה שאיפשר להנפיק את הסטארטאפ הזה במחיר מנופח ומופרז, זה איפשר ל-VCs לגזור קופה וככה היה להם כסף להמשיך לממן עוד דוט-קומים כאלה שגם ישלמו ליאהו וינפיקו מניות והמניות ינסקו לשמיים וכן הלאה. הבעיה היא שגלגלי תנופה מהסוג הזה לא יכולים להסתובב לנצח. כי אמרנו שהפרסום עצמו לא היה אפקטיבי באמת. שיעורי הקלקה על הפרסומות ביאהו זה כבר ממש לא מה שהיה שם בימים הראשונים של האינטרנט עם AT&T ו-MCI. היוזרים שב-95 עוד היו סקרנים ולחצו על כל דבר שהם ראו באינטרנט הפצפון הזה בזמנו, הם בשלב הזה כבר התרגלו להתעלם מהפרסומות. והפרסומות גם שובצו באופן די ידני, לא היה איזה אלגוריתם מתוחכם שעושה טרגטינג ודברים מהסוג הזה. אז היזמים של הדוט-קומים האלה אולי התעשרו מהנפקות המוצלחות האלה וה-VCs עשו כסף, אבל לא נבנו שם עסקים שבאמת התרוממו והיו רווחיים והייתה להם איזושהי סיבה להמשיך לפרסם ביאהו או עוד דרך לעשות את זה. אז drugstore.com למשל שהגיעה לשווי של שוב מעל 2 מיליארד דולר בסוף 1999, קרסה תוך שנה וקצת. ההפסדים שלה ב-2001 התנפחו למעל 100 מיליון דולר והמניה ירדה כמעט לאפס. אז יאהו ב-99 דיווחו על צמיחה מטורפת של מעל 100% בהכנסות, שכבר עשה את החברה רווחית, אבל בדיעבד זה התוצאה של זה שגיוסי הון סיכון גם יותר מהוכפלו ב-1999, גויסו אז כמעט 57 מיליארד דולר בהון סיכון, ובמקרים רבים הכסף פשוט זרם ישירות ממשקיעי הון סיכון אל הסטארטאפים בפורטפוליו שלהם ומשם אל הקופות של יאהו והפורטלים האחרים. אז הרבה מאוד מההכנסות האלה של יאהו שב-99 עמדו על כמעט 600 מיליון דולר והפכו את החברה לרווחית היו במובן מסוים מאוד חד פעמיות. כי היא פשוט זה היה מין סחיטה כזאת של כספי הון סיכון של הדוט-קומים, שאף אחת מהם כמעט לא התרכזה בלבנות עסק אמיתי ורווחי כשיש הזדמנות כל כך קלה ומהירה להתעשר. שוב, פשוט להכריז על שותפות עם יאהו, לתת להם את הכסף, להנפיק והמניה מזנקת לשמיים ואפשר למכור אותה. אבל ערוץ הכנסות הזה בשביל יאהו יכול להמשיך לעבוד רק כל עוד ממשיכים להגיע יבולים חדשים של סטארטאפי דוט-קום. מתן זנגיוב 12:33 עכשיו כמה דברים שקרו בשנת 2000 גרמו לאספקה השוטפת של הדוט-קומים להתייבש. אפשר לעשות פרקים שלמים על הפיצוץ של הבועה, אולי מתישהו גם נעשה את זה ועל הקריסה שהגיעה אז. בהקשר של יאהו אני רק אגיד בקצרה שאפשר לחשוב על מה שהיה שם בתקופת הבועה כמו על מעין פס ייצור. זה כמו מפעל פיננסי כזה שה-VCs מתחזקים. המוצר שיוצא מהמפעל זה סטארטאפים של אינטרנט של דוט-קום. הלקוחות של המפעל זה משקיעים בשוק ההון. זה קרנות פנסיה, גופים מוסדיים, קרנות גידור, וגם משקיעי ריטייל שבניינטיז התחילו להשתמש במכשירי השקעה כמו IRA, חשבונות פרישה בניהול אישי, ומוצרים שאפשרו מסחר באינטרנט. זה המשך ישיר למגמה שתיארנו בפרקים על מריל לינץ' וצ'רלס שוואב, שעם כל גל חדש של טכנולוגיה עוד ועוד משקיעי ריטייל מגיעים לשוק ההון גם כדי להשקיע במניות של הטכנולוגיה הזאת וגם כדי לנצל את הטכנולוגיה החדשה כדי לסחור באמצעות טלפון או במקרה הזה האינטרנט. אז כל עוד המכירות של המפעל הזה הולכות טוב, יש הרבה ביקוש למניות דוט-קום, יש עוד דוט-קומים שמנפיקים ומניות שלהם עולות, אז זה יכול לממן עוד ייצור מהמפעל. החומרי גלם שהמפעל משתמש בהם זה קודם כל יזמים של דוט-קום, צריך שרתים, מחשבים, בדרך כלל בתקופה הזאת קנו את זה מסאן מיקרוסיסטמס, עוד חברה שלא שרדה את פיצוץ הבועה. עוד חומר גלם זה צריך משרד מגניב בפאלו אלטו, עורכים מסיבות מטורפות בסן פרנסיסקו, זה משהו שהיה מאוד נפוץ בתרבות הסטארטאפים של התקופה, והיה צריך גם פרסום ביאהו כדי לקבל שיתוף פעולה בתמורה למה שדיברנו עליו קודם. הבעיה שברגע שהלקוחות בקצה השרשרת מפסיקים לקנות, כמו שקרה במהלך שנת 2000 אחרי שהנאסד'ק הגיע לשיא שלו והריבית התחילה פתאום לעלות, וזה כמו בסיפור לכלוכית, סינדרלה כשהשעון הכה חצות והכל הפך לדלעת ועכברים, המשקיעים פשוט הפסיקו לקנות מניות דוט-קום. הם כולם הפכו ללכלוכית. וזה הכניס את המפעל הזה, את הקרנות הון סיכון למעין מוד חירום. אין כסף חדש שזורם פנימה, ואז צריך לתעדף, להחליט מה עושים עם המעט שנשאר פה, איזה סטארטאפים עוד מנסים להציל. ביאהו בכל מקרה כבר לאף אחד לא היה סיבה יותר מדי לפרסם, כי האלכימיה נשברה. להכריז על שיתוף פעולה עם יאהו זה כבר לא מייצר שווי של מיליארדים לסטארטאפ שאין לו שום מודל עסקי. הקסם הזה כבר לא עובד יותר. אז בשנת 2000 עצמה ההכנסות של יאהו עוד שוברות שיא חדש, הם מגיעות למעל מיליארד דולר, אבל הרבה מזה הגיע מדוט-קומים ולקראת סוף השנה זה היה נראה ברור שלא הולכים להגיע עוד כאלה בשנים הבאות. ומה הייתה מידת החשיפה לדוט-קומים לעומת עסקים מבוססים שצפויים להמשיך לפרסם באינטרנט? אז סוזן דקר שבדיוק נכנסה לתפקיד ה-CFO של יאהו, היא בעצמה נבהלה כשהיא גילתה את התשובה לשאלה הזאת והיא הרגישה מחויבת לשתף אותה עם המשקיעים. ואז בשיחת הוועידה שאחרי דוח הריבעון השלישי של שנת 2000, דקר ה-CFO מדווחת שמעל 50% מההכנסות של יאהו מגיעות מחברות דוט-קום. רוב ההכנסות. וזה היה הרגע שריסק את המניה של יאהו. היא השלימה ירידה של מעל 85% במהלך שנת 2000. וזאת גם הסיבה שההתרסקות הייתה מוצדקת במקרה הזה, כי הביזנס של יאהו במידה רבה התבסס על קו הייצור הזה של קרנות ההון סיכון שהנפיקו עוד ועוד דוט-קומים חסרי ייתכנות כלכלית. וכשהביקוש התייבש, הפס ייצור הזה הפסיק לפעול. אז שליש מההכנסות של יאהו נעלמו בין לילה, והחברה כבר לא הייתה רווחית יותר. מה שמוביל לשאלה האם אנשים ביאהו היו דבילים? הם לא הבינו מה קורה? איך הם נתנו לעצמם לפתח תלות כל כך גדולה בתעשיית ההון סיכון והדוט-קומים במקום לנצל את המעמד שלהם בתור המותג המומיד באינטרנט שדיברנו על איך הם בנו אותו עם הסיפור של קרן אדוארדס וכל זה? למה הם לא ניצלו את המותג הזה כדי לפתח מערכות יחסים עם חברות יותר גדולות ויציבות במקום לנצל את ההכנסות החד-פעמיות האלה מהדוט-קומים? אז זה נקודה שג'רמי רינג כתב עליה הרבה בספר שלו וממש אפשר להרגיש את התסכול עולה מבין הדפים. הוא טוען שכולם בתוך יאהו הבינו את זה, הם אפילו ידעו שהקריסה מתקרבת. ה-VP sales שהזכרנו בפרק הקודם, הוא הזהיר כבר בתחילת שנת 2000 שהולכת להגיע תקופה מאוד קשה. גם אם כלפי חוץ הם שמרו על קו מאוד אופטימי ודיברו על האינטרנט וההזדמנות שיש פה מהפכה ענקית, באופן פנימי כולם הבינו שהסערה הזאת הולכת להגיע. הם גם הרבה מהם מכרו את המניות שלהם הרבה לפני הקריסה הזאת. ורינג גם כותב שבמשך שנים הם דיברו על זה שהם צריכים להשקיע פחות פוקוס בלסגור את העסקאות ענק האלה עם הדוט-קומים, עם סטארטאפים, והם צריכים להשקיע יותר פוקוס בלהתחיל מעסקאות קטנות עם חברות ענק כמו טארגט או וולמארט או פפסי שהם לא תופעה זמנית. החברות האלה הולכות להישאר, הם פשוט צריכות להתאים את עצמן לאינטרנט או שהפרסום באינטרנט יתאים את עצמו אליהם ולהתחיל לבנות מערכות יחסים איתם. ואולי הם לא יוציאו יותר מדי כסף ביאהו ביום הראשון, אבל עם הזמן, אחרי שפיצחו את איך לתת להם ROI, זה יוביל לעסקאות הרבה יותר גדולות שגם יהיו הרבה יותר יציבות ויהיה אפשר לבנות ככה עסק אמיתי וססטיינבילי. אז הם דיברו בתוך יאהו על זה שצריך לעשות את זה. ולמה הם לא עשו את זה? כי למרות שהם הבינו שזה הדבר הנכון לטווח הארוך, על יאהו הופעל לחץ אדיר בטווח הקצר. כי הם היו חברה ציבורית, שבתור חברה ציבורית יאהו הייתה מדווחת תוצאות לוול סטריט בכל שלושה חודשים. ולא רק שהם דיווחו את זה, כל השוק עקב אחרי התוצאות ספציפית של יאהו בתור נער הפוסטר של האינטרנט וכולם רצו לראות ריבעון אחרי ריבעון אחרי ריבעון האם הדבר הזה ממשיך לעבוד או שיהיה איזה מעידה, איזה פספוס בתוצאות של יאהו, מה שמעיד על זה שהכל היה בועה והכל יקרוס. ורינג מספר שהדינמיקה הזאת הפעילה לחץ מטורף על אנשי המכירות. כי אסור להם לפספס אף ריבעון. אם הם יודעים שריבעון אחד הם מפספסים והעולם קורס, זה לחץ אדיר על הכתפיים. זה קצת כמו שקורה עם כל דוח של אנבידיה היום. ורינג מספר שהלחץ היומיומי הזה, הידיעה הזאת שהגורל של כל שוק ההון והפנסיות של כל המיליוני אנשים האלה יושבת על הכתפיים שלהם, זה לא משהו שמאפשר להתחיל להשקיע בטווח ארוך ובקטן ולעשות התאמות ואולי לפצח איך לעזור לפפסי לפרסם באינטרנט. עם כזה לחץ פשוט הולכים לדוט-קומים וסוחטים מהם כמה כסף שיש להם. זה היה פלייבוק הקל והנוח שאפשר לכולם לעמוד בקוואטה שלהם. זה משהו שהיה די משוגע בשבילי להבין, כי כביכול להשקיע ביאהו בזמנו זה משהו שדרש הרבה חשיבת חופש מערבי לדמיין את העתיד, את הטווח הארוך וההבטחה הגדולה הזאת של האינטרנט. אבל בעצם החברה התמקדה בטווח הקצר, אפילו שהאנשים שם ידעו שזאת טעות. התמריצים והלחצים שפעלו עליהם היו חזקים מדי. התוצאה הייתה שיאהו באמת הצליחו לעמוד בתחזית הכנסות שלהם ריבעון אחרי ריבעון אחרי ריבעון במשך 21 ריבעונים עד שהם בפעם הראשונה פספסו בריבעון הרביעי של שנת 2000, התוצאות שהם דיווחו בתחילת 2001. בשיחת וועידה שטים קוגל המנכ'ל קיים בסוף ינואר 2001 עם האנליסטים, הוא הסביר שהחברה נפגעת מהאטה בכלכלה ובשוק הפרסום והוא נותן תחזית מאוד נמוכה גם לריבעון הראשון של 2001. משהו שהמשקיעים לא קיבלו כל כך טוב, המניה של יאהו קרסה יותר מ-20% באותו יום. קוגל עוד מנסה להסביר שהוא פשוט נותן הערכה שמרנית, הוא מצפה לריבאונד בחצי השני של 2001, אבל זה לא ממש קרה. חודש וחצי לאחר מכן יאהו מקיימת עוד שיחת וועידה, היא מורידה עוד יותר את הצפי, את התחזית של ההכנסות לריבעון הזה, וזה כבר די קיצוני להוריד פעמיים את התחזית הכנסות בתוך ריבעון אחד ועוד אחרי שקוגל טען שזאת הייתה הערכה שמרנית. השוק כבר איבד את כל האמון שלו ביאהו ובשלב הזה גם טים קוגל מודיע על פרישה, הוא עוזב את תפקיד המנכ'ל. ולפני שנדבר על מי נבחר כדי להחליף אותו, מישהו שנראה כמו בחירה מאוד מאוד תמוהה בדיעבד כשמסתכלים על זה מהיום, יש עוד נושא שאנחנו צריכים להתעכב עליו בנוגע להלך הרוח בתעשיית האינטרנט והפורטלים באותם ימים. מתן זנגיוב 20:24 אז באופן כללי היה בתעשייה מתח לגבי איך צריך להתייחס לאינטרנט. מעין ויכוח בין הגישה של יאהו, שראתה באינטרנט מעין ספרייה, אוסף ענק של מסמכים שצריך שאנשים יעברו עליו כדי לסנן, למיין, לקטלג, לבין הגישה השנייה של חיפוש אלגוריתמי. וזה מה שעשו חברות כמו אקסייט, אלטוויסטה או אינקטומי. הם ראו באינטרנט מעין דאטה-בייס עצום שהולך וגדל בקצב מהיר. אי אפשר לעבור על כולו באופן ידני. והיו טיעונים די טובים שהצדיקו את שתי הגישות האלה. הדירקטורי של יאהו הוא בעצם עבד כמו שמדיה מסורתית תמיד עבדה, תמיד העורך בעיתון או תפקיד מקביל ברדיו ובטלוויזיה, שמחליט מה התוכן המתאים עבורכם, יש לו איזשהו פוליסי, איזושהי מדיניות. והאינטרנט במיוחד גם היה מלא בספאם ופורנו ושנאה, כל מיני אתרים של ניאו נאצים למשל. ואקסייט עם החיפוש האלגוריתמי שלה פשוט סמכה על האתרים שיגידו מה הנושאים שלהם. היה דרך לעשות מטה-טאגס ולהוסיף באתר, וכמובן שניצלו את זה לרעה כדי לקדם את התוצאות באלגוריתם. זה משהו מאוד נאיבי מצד אקסייט לעשות. מה שאומר שאם רוצים שהמיינסטרים יגיע להשתמש באינטרנט ולא ייבהל מכל הספאם הזה, צריך שמישהו יעבור על האתרים, יסנן, וזה סיבה למה צריך את הסרפרים האנושיים של יאהו. והם גם יכלו להבין כל מיני ניואנסים, האם כשמופיעה המילה אפל הכוונה לפרי, תפוח, או לחברת המחשבים אפל קומפיוטר. וגם היה נראה שכל הקטגוריות האלה לשים שם בעמוד הבית את כל הנושאים שאפשר ללחוץ עליהם, זה פתר את אותה בעיה שה-GUI פתר במחשב האישי. כי אם פשוט נותנים לאנשים מן סמן מהבהב כזה והם צריכים לנחש מה הם יכולים להקליד שם, את רוב האנשים זה מאוד מבלבל, הם רוצים לדעת מה יש פה, מה האופציות, מה האפשרויות. הרשימת קטגוריות, זה שהם ראו שיש בידור, יש אקטואליה, יש ספורט, זה עוזר להם להבין מה יש פה באינטרנט הזה. מצד שני האינטרנט באמת גדל בקצב אקספוננציאלי. הבקלוג של יאהו, אתרים שהסרפרים שלה צריכים לעבור עליהם ולהוסיף לדירקטורי, הבקלוג הזה רק הלך וגדל. והייתה הרבה ביקורת גם על זה שגישת הדירקטורי בעצם הורסת את כל הרעיון של האינטרנט, זה בעצם מביס את המטרה של דמוקרטיזציה, של לאפשר ללונג-טייל לקבל טראפיק, תכונות של הווב שיאהו בעצמה ניצלה כדי לבנות את ההצלחה שלה בהתחלה. ואז היא מביאה את הגישת דירקטורי הזאת שבעצם שמה את הסרפרים שלה בתור העורכים, הם שומרי הסף של האינטרנט וזה מונע מאחרים להצליח באופן דומה. בדיעבד אנחנו כמובן יודעים מה עומד לקרות עם גוגל תוך כמה שנים בודדות מפה. התעכבתי על זה הרבה בפרק 13 על האגרגיישן תיאורי ובפרק 18 על גוגל סרץ' וכוחו של הדיפולט. אבל קצת פישטתי שם את הדברים כשאמרתי שיאהו רק עשו דירקטורי עד שפתאום גוגל הגיעו עם חיפוש אלגוריתמי. זה מכמה סיבות זה לא מדויק. קודם כל היו עוד מנועי חיפוש אלגוריתמיים לפני גוגל, וגם כולם בסופו של דבר התייצבו על איזושהי גישה היברידית כזו או אחרת. ליאהו למשל היה את הדירקטורי אבל היה גם תיבת חיפוש. בהתחלה אם הייתם מחפשים שם משהו אז הם היו מחפשים את המונח הזה ברשימת הקטגוריות. נגיד אם כתבתם European Soccer זה היה לוקח אתכם לעמוד של התת-קטגוריה של כדורגל אירופאי. אבל מה אם כתבתם שם איזה ביטוי ממש נישתי, נגיד איזה ענף ספורט נידח שלא מופיע באונטולוגיית קטגוריות של יאהו או שם של איזה ספר בעברית ויאהו לא היה להם קטגוריות בעברית בשלב הזה? אז שם יאהו עשתה מין גישה שהם קראו לה Business in the front, Party on the back. היא דחפה קדימה את הדירקטוריז, כל המוצרים שיאהו בנתה בעצמה, הדברים שהיו מקצועיים, נקיים, בלי ספאם, אנשים עברו על זה, מפרסמים גדולים כמו קוקה-קולה הרגישו בנוח להוציא שם כסף. אבל אם לא מצאתם שם את מה שאתם מחפשים, ודיברנו בפרק הקודם על כל אסטרטגיית הקליק-פיינדינג, הגישה הזאת של להוסיף עוד ועוד מוצרים ליאהו כדי לוודא שיותר ויותר משתמשים יצליחו למצוא את עצמם שם, אז רק אם באמת לא מצאתם והתעקשתם שאתם מחפשים משהו שלא קיים ביאהו, אז הם היו שולחים אתכם אחורה לג'ונגל של החיפוש באינטרנט. ובגלל שהם תפסו את זה בתור לסתום חורים, לא הדבר המרכזי של העסק, אז יאהו פשוט עשתה לזה אאוטסורסינג. את השיתוף פעולה ב-96 היא עשתה עסקה עם מנוע חיפוש בשם אלטוויסטה, שכשהייתם מחפשים ביאהו זה היה מפנה לשם כדי להביא את רשימת התוצאות. ואפילו שבדף התוצאות היה כתוב Powered by Altavista, להיות מנוע חיפוש היה נחשב ממין פול-בק כזה, משהו נישתי באינטרנט, בטח שלא עסק רווחי במיוחד. הדינמיקה הזאת הייתה די מתסכלת בשביל החברות חיפוש האלגוריתמיות, כי הם התאמצו נורא חזק להתחרות אחת בשנייה בלהפוך טכנולוגיה יותר טובה, מי יבנה את האינדקס הכי גדול, את הקצבים הכי מהירים, וזה לא באמת שינה יותר מדי ליוזרים. יאהו המשיכה להוביל, יוזרים המשיכו להעדיף את יאהו אפילו שלא הייתה לה טכנולוגיה יותר מדי מוצלחת כי לא היה אכפת להם שלאחרים יש טכנולוגיה טובה יותר. הזכרתי בפרק שעבר איך הנפקות של אקסייט ולייקוס לא התרוממו אבל של יאהו כן. ומה היה אפשר להסיק מזה? שחיפוש זה קומודיטי. ברגע שזה מספיק טוב, זה כבר לא משנה. שכולם צריכים גם לפתח פורטלים, דירקטורי, לשים עוד תוכן סביב החיפוש שלהם. ובבשביל זה כל החברות האלה הביאו מנהלים לרוב כאלה שהגיעו מתעשיית המדיה, לא כאלה שהבינו יותר מדי בטק או במחשבים. ב-1998 למשל אלטוויסטה, המנוע חיפוש שעבד עם יאהו, הם קינאו בהצלחה של יאהו והחליטו להפסיק להיות ספק החיפוש שלהם. ואז אלטוויסטה התחילה לבנות פורטל משל עצמה, הפסיקה את השותפות עם יאהו. ומה שיאהו עשו בתגובה זה פשוט עשו חוזה חדש עם חברה אחרת, אינקטומי, שעכשיו הכניסה את המנוע חיפוש שלהם ליאהו. וליוזרים זה לא שינה יותר מדי. אף אחד לא נטש עכשיו את יאהו ועבר לפורטל של אלטוויסטה. המותג היה יאהו. האיכות של החיפוש לא הייתה חשובה יותר מדי. ויש סיפור מפורסם על איך כשלארי פייג' הפאונדר של גוגל בנה את באק-ראב, האלגוריתם שבסוף שינה את שמו לפייג'-ראנק ועמד מאחורי גוגל, מאחורי איך שגוגל עבד בתחילת הדרך, זה היה חלק מעבודת PhD בכלל, הוא לא תכנן להקים חברה. הוא כן רצה לעשות מזה קצת כסף. אז הוא פנה לאקסייט שהייתה עוד חברה של מהנדסים בוגרי סטנפורד והציע למכור להם את זה תמורת קצת פחות ממיליון דולר. והשמעתי את הקטע של פייג' מדבר על הסיפור הזה בפרק 18 אחרי כמה שנים כשהוא סיפר את זה בדיעבד. הנה איך שהוא אמר על זה ב-2002. לארי פייג' 26:41 So I have this great quote from a search engine, which is now actually out of business, from a CEO of a search engine, which was, I guess, about 1997, he said this when they were just sort of becoming a portal. He said, 'Our search engine's 80% as good as the other guys'. And in fact, he said, you know, we've done focus groups and we've done all this research and we don't think it's, search is, you know, the quality of search matters, because people can't tell the difference. And this didn't really inspire us to want to work for him at the, at the time we were, we wanted to license this technology to this company. And it didn't end up working out for, for this is one of the reasons. Uh, but it's interesting because the leaders of these companies didn't understand that search technology would improve. Uh, they thought search was, you know, done, you know, they should move on to other things like horoscopes or whatever. And, uh, you know, search would be something they all had and it would be roughly similar. מתן זנגיוב 27:35 אז פייג' לא הלך לאקסייט שבסוף הם פשטו רגל, אבל זה באמת היה הגיוני בשבילם לוותר על המנוע חיפוש שלו ב-97 כי זה באמת היה נראה שחיפוש יותר טוב לא הולך להשתנות. וכדי לנצח צריך להתמקד ביותר תוכן, יותר מוצרים, או מה שפייג' קרא לו בזלזול 'אסטרולוגיה וואט-אבר'. ובטח ובטח שבשביל יאהו, שכל האסטרטגיה שלה, לשים סרפרים מעין עורכים אנושיים שמקטלגים את האינטרנט, נראתה כמו האסטרטגיה המנצחת לאורך כל השנים האלה. אז היה הגיוני להמשיך ללכת על זה בכל הכוח. וגם יאהו בעצמה ויתרה על ההזדמנות הראשונה שהייתה לה לרכוש את גוגל ב-1998. לארי פייג' וסרגיי ברין היו בשלב הזה עוד דוקטורנטים בסטנפורד, ולעומת זאת ג'רי יאנג ודייויד פילו הם נחשבו להצלחה הכי גדולה שיצאה מסטנפורד בעידן האינטרנט. אז אחרי שלא הולך לפייג' וברין עם אקסייט, הם ניסו גם למכור להם ליאהו את גוגל במיליון דולר. אבל ההנהלה של יאהו סירבה להצעה כי כל האסטרטגיה התבססה על קליק-פיינדינג, על זה שיאהו תבנה בעצמה את כל מה שיוזרים צריכים כדי שהם יישארו בתוך יאהו, ימשיכו לראות עוד פרסומות, ככה יאהו עשתה כסף. אז למה שהיא תרצה מנוע חיפוש יותר טוב שעלול לשלוח יוזרים מחוץ ליאהו ויאיים על כל העסק שלה? דייויד פילו בתור מעין מנטור, הוא ניסה לעודד את לארי וסרגיי, שאפילו שיאהו לא רוצה לקנות אותם שלא יתנו לזה לבאס ולדכא אותם יותר מדי. הוא אמר: 'תבנו חברה משלכם, אולי מי יודע אולי בסוף עוד נעבוד ביחד'. הוא גם חיבר אותם למייקל מוריץ מסקויה, ודיברנו בפרק הקודם על זה שהוא הראשון שהאמין בפאונדרים של יאהו והשקיע בהם והוא בסוף גם זה שהוביל את סבב ההשקעה הראשון של גוגל. ובשלב הזה שוב, יאהו וכולם מאמינים שמנועי חיפוש זה סתם איזה קומודיטי שכל פורטל צריך שיהיה לו משהו לסמן עליו וי אבל הם כולם אותו דבר. ובמבט לאחור זה אולי נראה שלא לקנות את גוגל במיליון דולר זה פספוס מטורף, אולי הכי גדול בהיסטוריה של הקפיטליזם. אבל ככה עניינים נראו באותו זמן. מי שבזבז משאבים על להשקיע במנוע חיפוש יותר טוב נשאר מאחורה ויש פה גם אפילו איזה מין אינובייטורס דילמה כי אם המנוע חיפוש יהיה יותר מדי טוב אז יוזרים יעזבו את הפורטל שלך ולא יראו פרסומות ואז אתה תעשה פחות כסף. וזה שבועת הדוט-קום קרסה לא היה צריך לשנות את זה יותר מדי. אם כבר, הקריסה אולי אפילו הוכיחה שהאינטרנט הזה הוא באמת עדיין בוסר מדי, לא משויף, לא מלוטש. מה שאומר שעכשיו שטים קוגל הולך, אולי צריך פה מנכ'ל עם יותר ניסיון, יותר ותיק, שיעשה פה 'טרן-אראונד' ויציל את המניה שבינתיים קרסה ביותר מ-90% מהשיא של הדוט-קום. מישהו שמנוסה בתוכן, במדיה, מישהו מהוליווד. מתן זנגיוב 30:11 אז במאי של שנת 2001 נכנס לתפקיד המנכ'ל של יאהו אדם בשם טרי סמל. זה בחור יהודי מברוקלין שהתחיל את הקריירה שלו בוורנר בראדרס עוד ב-1965. אחרי כמה תפקידים ב-CBS ודיסני, סמל הגיע לנהל את וורנר בראדרס בתור מנכ'ל משותף ב-1982. הוא עשה שם עבודה מדהימה, בתקופה שלו הוא אישר להיטים כמו 'המטריקס' ו'באטמן' שזכו בהרבה פרסי אקדמיה, והוא הפך את הסטודיו הזה למכונת מזומנים. הרווחים צמחו מ-750 מיליון כשהוא נכנס לתפקיד ל-11 מיליארד בסוף שנות ה-90. ב-99 הוא פרש מהתפקיד אחרי שהחברה האם טיים-וורנר עשו שינוי ארגוני שלקח את העצמאות שהייתה לו בניהול הסטודיו של וורנר בראדרס במשך כמעט 20 שנה. ואחרי שהוא פרש הוא התחיל להתעסק בהשקעות. ובתור המלך של עולם המדיה המסורתית, הוא נדהם מהנאיביות של כל הסטארטאפים האלה במדיה החדשה, במרכאות, שמתנהלים בצורה כל כך לא אחראית ושורפים כל כך הרבה מזומנים ונעלמים פתאום בין לילה. באופן מעניין נוצר לו קשר חברי די קרוב עם ג'רי יאנג הפאונדר של יאהו עוד כמה שנים לפני כן. הם פגשו אחד את השני בסן ואלי. זה אירוע שאפשר להגיד שהוא מעין קייטנה של מיליארדרים. וורן באפט למשל היה אחד המשתתפים הקבועים שם. יש נאום מאוד מפורסם שהוא נתן בסן ואלי ב-1999 שבו הוא חוזה שהשוק נמצא בבועה מאוד ענקית ועומדת לקרוס. בכל מקרה ג'רי יאנג בתור הנסיך של המדיה החדשה של האינטרנט וטרי סמל בתור המלך של האולד מדיה, נוצרה ביניהם כימיה מאוד מעניינת. סמל היה סקרן לגבי החזון של יאנג וללמוד על העתיד הזה וכל האפשרויות שהאינטרנט פותח, ויאנג היה סקרן לגבי איך בונים עסקים מצליחים לאורך זמן. אז הם היו נפגשים מדי פעם לארוחות ערב, מדברים על כל הנושאים האלה. ואז כשיאהו חיפשו מנכ'ל, יאנג מן הסתם חשב על סמל והציע לו את התפקיד. אבל סמל אמר שהוא לא באמת צריך את הכסף ושהוא לא יודע אם הוא האדם המתאים לתקן את כל הבעיות שהיו ליאהו. אבל הם התחילו לדבר על זה, סמל התחיל לפגוש בדיסקרטיות את ההנהלה של יאהו, את חברי הדירקטוריון, את המשקיעים הגדולים. ותוך שהוא למד על החברה הוא התחיל להבין שיש פה הזדמנות ענקית כי ליאהו יש כמעט 200 מיליון יוזרים וכל המוניטיזציה שהיא עושה זה קצת להראות להם באנרים כאלה מלבניים של פרסומות פה ושם. בתור מנהל מתעשיית המדיה הוא הבין איזה אוצר מסתתר פה. ומאז שהוא פרש ב-99 הוא התעסק קצת בהשקעות, שוב הוא ראה מה קורה לכל הסטארטאפים האלה של המדיה החדשה שלא מבינים איך תעשיית מדיה עובדת. ובראיונות שהוא עשה בזמנו הוא הסביר שההזדמנות שהוא ראה פה ביאהו מאוד דומה למודל של רשת טלוויזיה בכבלים. אני ואמין סיפרנו את ההיסטוריה של תעשיית הכבלים בפרק 42, אם לא יצא לכם להאזין. הרשתות לרוב לא היו הבעלים של התוכן, זה היה ביזנס של דיסטריביושן. הם היו עושים עסקאות של להשיג סרטים, להשיג סדרות. הם היו בונים מותג כדי להביא כמה שיותר משתמשים, ואז הם היו או מוכרים פרסומות או מוכרים מנויים. מאוד דומה לעסק של יאהו לטענת סמל. ומנהל מוצלח ומנוסה מהמדיה הישנה שעשה את כל העסקאות האלה ויודע איך הדברים האלה עובדים, זה בדיוק החתיכה שהייתה חסרה פה בפאזל כדי לנצל את ההזדמנות הזאת כמו שצריך. או ככה לפחות סמל האמין. בדיעבד אנחנו כמובן יודעים שהאינטרנט לא דומה בכלל לעולם שומרי הסף של הטלוויזיה הליניארית, אבל בחור מבוגר כמו סמל לא היה מסוגל לדמיין דברים כמו יוטיוב או נטפליקס בשלב הזה. מתן זנגיוב 33:31 טרי סמל הגדיר את עצמו בתור תלמיד של האינטרנט, או כמו שהוא קרא לזה במבטא הברוקלינאי היהודי שלו 'דה אינ-א-נט', אבל בעצם הוא בכלל לא השתמש בו. הוא אפילו לא ידע להשתמש באימייל. היו צריכים להדפיס בשבילו את האימיילים שהוא מקבל, וכשהוא רצה לשלוח מייל אז הוא היה מכתיב את זה למזכירה שלו כדי שהיא תקליד ותשלח. אתם מסוגלים לדמיין את המנכ'ל של יאהו לא יודע להשתמש באימייל? אבל זה מי שהם בחרו לתפקיד, והוא ממש התנהל שם כמו אקזקיוטיב מהוליווד, ששם הוא המשיך אגב ולהחזיק את האחוזה שבה הוא היה מתגורר בסופי שבוע בהוליווד. הכל שבוע היה טס משם בפרייבט ג'ט לצפון קליפורניה לדירת פאר שהוא היה שוהה בה בסן פרנסיסקו וכל יום היה מגיע נהג עם רכב שחור שיסיע אותו למשרדים של יאהו. וזה השינוי די רציני לעומת אווירת הסטארטאפ המקורית של יאהו של אופן ספייס מלא בצעירים עם שקי שינה וקרטוני פיצה שזרוקים שם. ג'ף מאלט ה-COO הנמרץ שדיברנו עליו בפרק הקודם, הוא ציפה בעצמו לקבל את תפקיד המנכ'ל אחרי שקוגל פרש. ולמרות כל השנים האלה שהוא השקיע 90 שעות עבודה בשבוע כדי לבנות את כל המוצרים של יאהו, סמל די דחק את מאלט הצידה כשהוא נכנס לתפקיד, מה שגם למאלט כמובן מאוד להתאכזב ודי מהר הוא החליט לעזוב את החברה. אז כבר לא היו שלושה אמיגוס שמובילים את העניינים, עכשיו יש בחור מבוגר אחד, מנכ'ל אמיתי שמנהל את זה כמו שמנהלים עסקים רציניים. ב-2001 אמרנו שההכנסות של יאהו מצטמצמות בשליש כי כבר אין את כל הכסף שמגיע מהדוט-קומים. היא רושמת הפסד נקי של כמעט 100 מיליון דולר. המניה של יאהו מגיעה לשפל של 8 דולר אחרי שהיא נסחרה הרבה מעל 120 דולר ובעצם צריך פה טרן-אראונד. אז סמל הוא עושה קיצוצים, הוא מפטר 400 עובדים וכל העשרות הפודים האלה שמאלט הפעיל והשאיר מאחוריו הם עוברים שינוי ארגוני. במקום עשרות צוותים עצמאיים, החברה עכשיו מתחלקת לארבע חטיבות: חטיבה של תקשורת, דברים כמו מוצרים כמו אימייל ומסנג'ר, חטיבה של קומרס, דברים כמו יאהו שופס, חטיבה של מדיה, תוכן, וחטיבת פתרונות אנטרפרייז. וגם מגיעים אנשים יותר מנוסים עם חליפות כדי לנהל את כל החטיבות האלה. והם מתחילים להפעיל פלייבוק של מדיה נטוורק. באותה תקופה האינטרנט עצמו עבר מדיאל-אפ, מה שאומר מודמים שממש מחייגים למרכזיות טלפוניות כדי להתחבר לאינטרנט. אם אתם מספיק מבוגרים אתם אולי זוכרים את הרעש המוזר שהמודמים היו עושים בהתחלה כשהם מנסים להתחבר. והמעבר למה שנקרא ברודבנד, טכנולוגיה של ADSL, אינטרנט בפס רחב, משהו שעובד במקביל לטלפון. ואז סמל סוגר עסקה עם חברת תקשורת בשם סאות'-בל, שבהמשך השתלטה על AT&T והפכה ל-AT&T החדשה. ובמסגרת העסקה הזאת סאות'-בל הולכת להציע באנדל ללקוחות שלה: חיבור בפס רחב לאינטרנט לצד גישה לתוכן שהם יוכלו להוריד דרך יאהו. וזה בעצם אותו מודל של חברת כבלים שמוכרת באנדל שכולל נניח את ערוץ HBO. אז דיברנו על הנושא הזה בפרק 42, וכאן החברת כבלים שמניחה את התשתיות זה סאות'-בל ו-HBO זה יאהו. יאהו בעצמה מנסים להיות מעין ה-HBO של האינטרנט, כי זה המודל שסמל מכיר, אז זה מה שהוא מנסה לבנות גם כאן. והוא מתלהב שזה פותח ליאהו אפיק הכנסות חדש. סמל גם עושה כמה רכישות, הוא משלם מעל 400 מיליון דולר על HotJobs, עמוד קלאסיפיידס למשרות, או חברה בשם Launch Media, שירות להורדת מוזיקה וניהול של פלייליסטים שמתחבר ליאהו מיוזיק. זו הייתה רכישה קטנה יחסית, 12 מיליון דולר, אבל זה עזר שהחברה הזאת ישבה בסנטה מוניקה ליד לוס אנג'לס ואפשרה ליאהו לבנות בסיס שייתן לה נוכחות קרוב להוליווד, משהו שהיה חשוב לסמל בשביל כל פעילות הבידור והתוכן של יאהו. ואז סמל משיג גם שירות של מנויים בתשלום בשם יאהו פלטינום, שוב כמו תוכן פרימיום בכבלים. אז ב-9.95 דולר לחודש יוזרים יכולים לראות דברים כמו משחקי כדורסל מליגת המכללות או סצנות מאחורי הקלעים של כל מיני תוכניות ריאליטי. בשביל לנהל את המכירות ביאהו מגיע בחור בשם גרג קולמן, שהיו לו 25 שנות ניסיון בבפאבלישינג, בעיתונים. סמל נתן לו תקציבים לבנות כוח מכירות רציני ביאהו, ולפי מה שמספרים עליו קולמן כל הזמן היה צוחק כי הוא פשוט היה מזהה כל כך הרבה דברים שיהיה לו קל לעשות כדי להגדיל את המכירות של יאהו. נניח פשוט לגייס אנשי מכירות מנוסים שממש מכירים אנשים בחברות שמנסים למכור להם פרסומות, משהו שקודם לא היה ליאהו, או נניח לגייס אנשי מכירות שיודעים להרים את הטלפון ולמכור במקום רק לקחת הזמנות שמגיעות באימייל כמו שעד אז עשו ביאהו. האנלוגיה שקולמן נתן לסיפור הזה זה לדיג. הוא אומר שהשנים הראשונות של יאהו, יאהו היו כמו סירה שהדגים פשוט קופצים החוצה מהמים ונוחתים בתוכה. זה מה שקרה כשהדוט-קומים פשוט היו מתקשרים ומבקשים שיתופי פעולה ושופכים תקציבי פרסום. אז בגלל זה ביאהו אף פעם לא למדו איך לדוג כמו שצריך ולעשות כל מיני דברים בסיסיים כמו לשים את הפיתיון על החכה ולהשליך אותה למים ולדעת איך לתפוס את הדגים בעצמם. אבל עכשיו כשהבועה התפוצצה וכבר אין דגים שקופצים על הסירה וצריך ממש לדוג אותם, הוא הבחור שיגיע ללמד את יאהו איך דגים כמו שצריך. כל הדברים האלה עוזרים לייצב את החברה. ב-2001 אמרנו אחרי הקריסה ההכנסות מתכווצות, יאהו מפסידה כסף, אבל ב-2002 השנה הראשונה המלאה של סמל בתפקיד, ההכנסות חוזרות לצמוח, הם מגיעות כמעט למיליארד דולר ויאהו מדווחת על רווח נקי חיובי של 40 מיליון. ב-2003 שנה אחר כך ההכנסות מגיעות לשיא חדש, אפילו הרבה מעל השיא של שנת 2000, יאהו עושה הכנסות של מעל 1.6 מיליארד דולר ב-2003 עם רווח נקי של קרוב לרבע מיליארד דולר. ואז המניה שלה גם מזנקת בתגובה. היא אמנם לא מגיעה למחירים של משתווים לשיא האופוריה של שנת 2000, אבל היא עולה מהשפל של ה-8 דולר למניה ב-2001 ומגיעה מעל 35 דולר למניה ב-2003. וזה נראה שטרי סמל הצליח, הוא הציל את החברה. הוא גם באופן אישי מאוד התעשר מכל הסיפור הזה, כי כשהוא הצטרף ליאהו הוא לא ביקש משכורת, הוא רק קיבל מענקי אופציות מאוד מאוד נדיבים. והוא גם קנה, הוסיף וקנה מהכסף האישי שלו מניות של יאהו בשיא השפל. ואז בשלב הזה אחרי שהמניה זינקה בכמה מאות אחוזים הוא מתחיל למכור מניות ובמהלך כל הקדנציה שלו הוא עשה קרוב ל-500 מיליון, חצי מיליארד דולר של רווחים מה שהפך אותו לאחד המנכ'לים השכירים הכי מתוגמלים, אולי הכי מתוגמל בשלב הזה בהיסטוריה של תעשיית הטק. מתן זנגיוב 39:55 אבל כל האסטרטגיה הזאת של סמל, חברת מדיה כמו מעידן הטלוויזיה רק באינטרנט, עומדת להתברר כהצלחה מאוד מאוד זמנית. כי היא נבנית על הנחות שהיו עתידות להתפורר. סמל פשוט לא ראה את זה מגיע. הנה איך שהוא דיבר על יאהו כשהוא התראיין לצ'ארלי רוז ב-2003. בשלב הזה עוד נראה שיאהו פשוט עולה שוב על המסלול המהיר להצלחה. ושימו לב פה איך הוא מתלהב מהסקייל והכמות יוזרים שיש ליאהו והוא מניח שהם פשוט שייכים לה ושיאהו שולטת בדיסטריביושן, בהפצה באינטרנט. טרי סמל 40:24 I said great raw materials, brilliant people, great product, great name, great reputation, great service, and every month it grows. More and more people use it around the world, it's phenomenal. And so I thought I'd love to be a part of the future, I'd love to help shape the future and I'd love to help this company be bigger and better than ever before. (Charlie Rose: Before we go any further, most of these people use it for what reason? I mean, what's the most common reason people come to Yahoo?) The two or three most common reasons that people come to the internet including Yahoo, emails (Right), instant messaging, search (Right). In our case My Yahoo, which is personalized, where people have their own pages of the things they want. Yahoo Finance, very famous, very dominant on the internet, Yahoo Sports, Yahoo News. Uh, we can go on and on because there are many, you know, Yahoo Music, Yahoo Entertainment, there are very popular sites with let's say 8 to 10 million people apiece who use it every single month just in the US I'm talking. When you multiply that around the world it's great. So, so we have access to an audience (An audience), the biggest audience ever known. When we think about what's big Charlie, we did some of the internet, we had the internet rights with FIFA the World Cup (Right). Okay. About 2 billion page views in a very short period of time of people who came onto Yahoo to get some either information or clips or something about the World Cup. 2 billion times that happened. (Charlie Rose: It's a nice audience) Okay. That's enormous. מתן זנגיוב 42:04 האנשים האלה יכלו לעשות כסף מזה שהם היו משיגים עוד תוכן ואז ממנפים אותו על פני כמה שיותר קונסיומרים, כמה שיותר מנויים, כמה שיותר צופים שרואים פרסומות. אבל באינטרנט אי אפשר לשלוט בהפצה. כל אחד יכול להקים אתר אינטרנט חדש והתחרות ליאהו דוט-קום היא כמו שלארי פייג' עומד להסביר בהמשך במרחק של קליק אחד. אי אפשר להשתלט על כל הדיסטריביושן. המפתח כדי לנצח באינטרנט זה בעצם להציע את מנגנון הדיסקאברי הכי טוב. שזה בדיעבד מה שהדירקטורי של יאהו עשה בשנים הראשונות של הווב. אבל העניין הוא שבתקופה הזאת זה כבר לא היה המנגנון המתאים. האינטרנט התחיל להשתנות. הרבה יותר תוכן התחיל להגיע הרבה יותר מהר מאי פעם, התחילו להיבנות אתרים יותר מתוחכמים, התחילו להופיע אפליקציות ווב, והטכנולוגיה של איך לחפש בתוך כל זה נהייתה הרבה הרבה יותר טובה. אבל כמובן שבתור מנכ'ל שלוקח פרייבט ג'ט ל-LA כל וויקאנד ולא ממש משתמש בעצמו ב'אינ-א-נט' הזה, לטרי סמל היה קשה לראות את זה מגיע. היו לו בנות בטווח גילאים מטינאייג'רית בתיכון ועד בוגרת קולג', אז הוא היה די רואה דרכן מה זה יאהו, מה עושים ביאהו. והיו לו שני קצינים כאלה שהוא לקח איתו עוד בימים שהוא עשה השקעות, הוא נתן להם לחקור בשבילו את האינטרנט הזה ומה אפשר לעשות שם, והם היו מלמדים אותו, אבל הוא לא היה קרוב לדברים האלה והשתמש בהם בעצמו ועקב אחרי כל ההתפתחויות. ואמרנו קודם שהחיפוש נחשב לקומודיטי מבחינת יאהו ודי מבחינת כל התעשייה. כי שוב יאהו התחילו לעבוד עם אלטוויסטה בתור ספק החיפוש שלהם ב-96, לאינקטומי הם עברו ב-98. ואז באמצע שנת 2000, עוד בקדנציה של קוגל ומאלט, יאהו מחליפים את אינקטומי בעצמה במנוע חיפוש של סטארטאפ קטן מסטנפורד בשם גוגל. זוכרים שדייויד פילו אמר ללארי פייג' לא להתייאש, תקימו חברה ואולי בסוף עוד יאהו תעבוד איתכם? אז הנה זה קרה בשנת 2000, יאהו מחליפה ספקית החיפוש שלה מאינקטומי לגוגל כי זה נתן ליאהו תנאים קצת יותר טובים וגוגל גם התחייבה שהם יצליחו לבנות אינדקס שיכלול מיליארד עמודים, משהו שהיה צריך כי שוב האינטרנט המשיך לגדול מהר, ושהפרשנס, התדירות שבה קרולר של גוגל יבקר בכל העמודים האלה תהיה הרבה יותר גדולה ממה שאינקטומי הייתה מוכנה להתחייב. אז הרבה מהזינוק בהכנסות בתקופה של סמל היה בזכות עוד עסקה שהוא עשה ב-2001 עם חברה אחרת בשם Overture. שלהם הוא נתן למכור מה שנקרא Paid Listings, מעל התוצאות חיפוש שיאהו קיבלו מגוגל, הם נתנו ל-Overture לשים כמה תוצאות ממומנות אפשר לקרוא לזה. ניסוי שהלך מאוד טוב והכניס ליאהו הרבה מאוד כסף. אבל משהו מוזר התחיל לקרות פתאום, שלא קרה בפעמים הקודמות שיאהו זינקה מספק חיפוש אחד לאחר. ב-97 כבר עמוד התוצאות חיפוש של יאהו הכיל באנר שאמר Powered by Altavista, אבל זה לא שינה לאף אחד ב-98 כשיאהו החליפה אותם באינקטומי. זה לא יצר מותג לאלטוויסטה והיוזרים לא עזבו לשם כשמנוע החיפוש של יאהו התחלף. ב-98 המותג נשאר יאהו, והמשתמשים היו די אדישים לגבי איזה מנוע חיפוש יש בתוך יאהו. זה כאילו שיאהו היו מחליפים את מי שמספקת את התחזיות מזג אוויר לאתר שלהם או התחזיות אסטרולוגיה, ככה חשבו גם על המנוע חיפוש הזה. אבל פתאום עם גוגל התחיל לקרות משהו מוזר. אחרי שיוזרים ראו את הלוגו של גוגל מעל התוצאות חיפוש ביאהו, הם פתאום התחילו לשנות את ההרגלים שלהם. וב-2002 מתחילות להתפרסם כתבות על זה שנתח השוק של קווריז, שאילתות חיפוש שמתחילות ישירות בגוגל דוט קום, מתקרב לנתח של שאילתות חיפוש שמתחילות ביאהו. זה אותו מנוע חיפוש של גוגל שעונה בשני המקרים האלה, אבל נקודה היא שהיוזרים פתאום מפתחים הרגל חדש של ללכת ישירות לגוגל כשהם רוצים לחפש משהו, הם לא עוברים דרך הפורטל של יאהו. וזה מטריד את סמל. לא יותר מדי מטריד אותו כי שוב חיפוש באופן כללי לא נתפס כעסק המרכזי של החברה הזאת, עוד יוז-קייס. אבל למרות שהוא לא השתמש באינטרנט בעצמו יותר מדי, הוא מבין שיש פה איזשהו פוטנציאל למשהו שעלול להתפתח לאיום תחרותי ושצריך לעשות עם זה משהו. מה סמל ניסה לעשות עם זה והאם הוא הצליח? האם יאהו תרסק את הצמיחה של גוגל, הסטארטאפ החדש הזה שהופיע פתאום? אני אשאיר אתכם במתח ואני אסיים את הפרק, אני אשאיר את השאלה הזאת לפרק הבא. בינתיים אני מזכיר לכם לשתף את הפודקאסט עם עוד אנשים ולבדוק גם את הבלוג אופטיקאי מדופלם, ונמשיך בפעם הבאה עם הסיפור של מה קרה לגוגל כשיאהו ניסתה לחסום את הצמיחה שלה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>