<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>עושים היסטוריה - Podtext</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 21:28:02 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>459: טלסקופ החלל ג'יימס ווב, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/459-tlsqvp-hkhll-g-yyms-vvb-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/459-tlsqvp-hkhll-g-yyms-vvb-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>20 בינואר 2026</pubDate>
        <description>Transcript for 459: טלסקופ החלל ג'יימס ווב, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 459: טלסקופ החלל ג'יימס וב, חלק ב'. רשת עושים היסטוריה 00:09 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רן לוי 00:23 שלום, אנחנו מצטרפים לחלקו השני של הפרק על התגליות של טלסקופ החלל ג'יימס וב, עם האסטרופיזיקאית ד"ר שני דניאלי, חוקרת ומרצה בכירה בבית הספר לפיזיקה ואסטרונומיה באוניברסיטת תל אביב. בפרק הקודם שוחחנו על הטלסקופ עצמו ועל התגלית המשמעותית הראשונה שלו: העובדה שביקום המוקדם, רק מאות מיליוני שנים ספורות אחרי המפץ הגדול, כבר היו גלקסיות גדולות ומפותחות יותר מכפי שחשבנו קודם לכן. תגלית שמאפשרת למדענים לשפר ולעדכן את התיאוריות שלהם לגבי התהליכים השונים ששלטו על מהירות היווצרותם של הכוכבים הראשונים אחרי המפץ הגדול. אנחנו ממשיכים עם תגלית מרתקת נוספת: נקודות אדומות קטנות. האזנה נעימה. רן לוי 01:29 אז עוד תגלית מרתקת נוספת של וב זה סוג חדש של עצמים הייתי אומר, שלא הכרנו קודם, שקראתם להם בעולם שלכם Little Red Dots, שזה כבר נחמד, זה כאילו... נקודות אדומות קטנות. אז קודם כל מה הכוונה? מה זה Little Red Dots? כאילו מה רואים בתכלס? שני דניאלי 01:50 אז כשוב התחיל לשלוח את התמונות העמוקות האלה של אזורים בשמיים, פתאום ראינו באמת כמו שאתה אומר משהו שלא ראינו קודם: אובייקטים מאוד מאוד קטנים, מאוד קומפקטיים, אבל מעל הכל מאוד מאוד אדומים. הם כל כך אדומים, הם אדומים בצורה קיצונית שגלקסיות באותו מרחק הן לא כל כך אדומות. אז ככה כבר התחילה איזה השערה שזה משהו שהוא אחר, שהוא לא גלקסיות. וזה היה בערך מתקופות זמן של בערך 600 מיליון עד מיליארד וחצי אחרי המפץ הגדול. שבדרך כלל שאנחנו רואים משהו אדום ביקום, אנחנו חושבים שאולי יש לאבק קשר לעניין. אז אם יש לי אבק קוסמי, שזה גרגירים זעירים של חומר מוצק, בעיקר פחמן וברזל, אז כשיש לי אבק, האבק בולע אור כחול ומפזר אור אדום. רן לוי 02:45 אפקט קצת כמו שאנחנו מכירים טיפה בכדור הארץ אם יש לך איזה סופת אבק כזו או סופת חול כזו, הכל נראה אדום יותר. שני דניאלי 02:51 בדיוק. נכון, או בשקיעות. למה שקיעות הן אדומות? אז לקחנו את התצפיות וניסינו ככה באמת למדל את התצפיות באמצעות מודל של גלקסיה שיש בה המון המון אבק, ולא משנה כמה אבק הכנסנו לא הצלחנו למדל. אז היה ברור שזה כנראה זה לא הפתרון, אלא ממש כנראה האור האדום הזה מגיע מהאור של אובייקט עצמו. אז היום באמת ההשערה המרכזית זה שאלו הם חורים שחורים סופר מאסיביים שנמצאים במרכזם של גלקסיות צעירות, שוב אנחנו מדברים על תקופות מאוד מוקדמות ביקום, ושהם סופחים אליהם חומר בקצב מאוד גבוה, וזה מה שגורם להם לזהור כל כך חזק באינפרה-אדום. שני דניאלי 03:40 ממש לאחרונה לפני שלושה חודשים פורסם מחקר מאוד מקיף על אחד מהאובייקטים האלה, אחד מה-Little Red Dots, שבעצם הכותבים או החוקרים לקחו את אחד האובייקטים המעניינים ופנו שוב אל הוועדה שמחליטה מי יקבל זמן עם הג'יימס וב, וביקשו בעצם תצפיות מאוד מקיפות עם מספר מכשירים. על וב יש ארבע מצלמות, כל מצלמה כל מכשיר כזה נותן לנו משהו אחר. חלק נותנות לנו תמונות, חלק לוקחות את האור ומפרקות אותו לאורכי גל שנוכל לראות עוד כל מיני... רן לוי 04:15 האבל או וב? שני דניאלי 04:16 סליחה, על וב. כן, על וב יש ארבעה מכשירים שונים או ארבע מצלמות שונות. חלק מצלמות את המשהו, נותנות לנו תמונה כמו שאתה יכול ככה להסתכל ולראות, ממש כמו שאנחנו מצלמים עם הפלאפון שלנו, וחלק לוקחות את האור הזה ומפצלות אותו לאורכי גל שנוכל לראות, להסתכל על אפקטים פיזיקליים שיש להם איזה חתימה באורכי גל מאוד מסוימים. אז הם הלכו והם צפו באחד מהאובייקטים האלה, ככה גם כמות ההצעות גדלה נכון ממחזור למחזור, כי בעצם ראיתי שלושה אובייקטים ועכשיו אני רוצה על כל אחד מהם לעשות תוכנית תצפית נפרדת. ככה אנחנו גדלים אקספוננציאלית. רן לוי 05:01 בואו נעשה הפסקה קצרה כדי להבין טוב יותר את המהות של התגלית הזו של נקודות אדומות קטנות. כפי שציינה שני, החוקרים הגיעו די מהר למסקנה שאותן נקודות אדומות קטנות הן למעשה חורים שחורים שמוקפים בעננים ענקיים של גז ואבק. חור שחור, אני מזכיר לכם, הוא עצם שכוח המשיכה שלו כל כך חזק עד שאפילו האור לא מסוגל לברוח ממנו. כאן יש נקודה קריטית: אנחנו לא מדברים על סתם (במרכאות) חורים שחורים אלא על חורים שחורים סופר מאסיביים. חורים שחורים ענקיים שהמסה שלהם גדולה פי מיליוני עד מיליארדי פעמים מהמסה של השמש שלנו. וזו בעיה, מכיוון שלפי מה שידענו עד טלסקופ החלל וב, חורים שחורים כל כך גדולים בכלל לא היו אמורים להתקיים ביקום המוקדם. למה? יש שתי דרכים עקרוניות ליצור חור שחור סופר מאסיבי. הראשונה היא באמצעות התמזגויות של חורים שחורים קטנים יותר. זאת אומרת, כמו שלוקחים כמה חתיכות קטנות של פלסטלינה, מחברים אותן ויוצרים חתיכה גדולה של פלסטלינה. בתרחיש הזה, ענני הגז הגדולים שהיו קיימים בראשית היקום התפצלו לתתי-עננים קטנים יותר שהפכו לכוכבים בהירים וחמים. כשהכוכבים הראשונים האלה סיימו את חייהם, חלקם הפכו לחורים שחורים קטנים יחסית, ועם הזמן החורים השחורים הקטנים האלה התקרבו זה לזה, בלעו אחד את השני, גדלו וגדלו עד שהגיעו להיות חורים שחורים סופר מאסיביים. העניין הוא שתהליך הזה של התמזגויות הוא תהליך הדרגתי ואיטי יחסית, וזו הסיבה שחשבנו שחורים שחורים סופר מאסיביים לא היו קיימים ביקום המוקדם. פשוט לא חלף מספיק זמן בשביל שהם יוכלו להיווצר. אבל יש עוד דרך שבה חורים שחורים סופר מאסיביים יכולים לבוא לעולם. בתרחיש הקודם הנחנו שענני הגז התפצלו לתתי-עננים קטנים יותר, אבל מה קורה אם הם לא מתפצלים? זאת אומרת, הם נשארים עננים גדולים ומסיביים מאוד. במקרה כזה, כשהעננים הגדולים קורסים תחת משקלם, הם לא יוצרים כוכבים אלא הם מדלגים על השלב הזה וקורסים הופך להיות חורים שחורים. התרחיש הזה מכונה קריסה ישירה (Direct Collapse), והוא יוצר חורים שחורים הרבה יותר כבדים וגדולים מחורים שחורים רגילים, כאלה שנוצרים מכוכבים שמסיימים את חייהם. במילים אחרות, יש לנו מנגנון שמאפשר לפחות על הנייר את היווצרותם של חורים שחורים סופר מאסיביים באופן מהיר מאוד, הרבה יותר מהיר מאשר התמזגויות הדרגתיות של חורים שחורים קטנים יותר. אבל אליה וקוץ בה. כדי שענן גז יישאר גדול ומסיבי ולא יתפרק לתתי-עננים, צריכים להתקיים תנאים מאוד מאוד מיוחדים. זה צריך לקרות רק בתחום מאוד מסוים של טמפרטורות, עם תכולה מאוד מסוימת של אטומי מתכת שאולי נמצאים בעננים האלה ועוד כל מיני תנאים והסתייגויות שכאלה. מכיוון שמדובר בתנאים כל כך מיוחדים וספציפיים, חשבנו שהם כנראה היו מאוד נדירים ולכן לא הייתה ציפייה למצוא הרבה חורים שחורים סופר מאסיביים ביקום המוקדם. עד שהגיעו וב והנקודות האדומות הקטנות והראו לנו שבעצם אנחנו לא באמת מבינים כמו שצריך איך נוצרו אותם חורים שחורים סופר מאסיביים. רן לוי 10:51 אז האם התגלית הזאת של הנקודות האדומות הקטנות מגלה לנו משהו חדש לגבי אולי האופן שבו החורים האלה נוצרו? שני דניאלי 10:57 כן, אז אני חושבת שהכיוון שזה אולי קצת לוקח אותנו אליו זה באמת התרחיש הזה של Direct Collapse של אולי, זאת אומרת, היית צריך איכשהו לייצר חור שחור מסיבי מאוד מאוד מוקדם. אין לך זמן לחכות שיווצרו חורים שחורים קטנים ויתמזגו. אולי זה קורה במקביל. אז יכול להיות שזה גם תרחיש שקורה, כן? זה לא בהכרח צריך להיות אחד מכל ה... יכול להיות שיש מספר ערוצים ליצירת חורים שחורים, אבל זה מרמז שאולי באמת ספציפית ה-Little Red Dots נולדו מלכתחילה מאוד מאוד גדולים על ידי הקריסה הזאתי, ה-Direct Collapse. וזה יהיה מאוד מעניין אם זה באמת המצב, זה יפתור לפחות חידה אחת שקשורה... כן. רן לוי 11:38 אולי אני טועה אבל זה קצת מתחבר למה שדיברנו בתחילת השיחה לגבי זה שאולי ביקום המוקדם יותר גז או התנהגות של גז שונה ממה שחשבנו. יכול להיות שזה מתחבר באיזושהי צורה? שני דניאלי 11:50 כן, אני חושבת שסביר מאוד להניח. התנאים ביקום הצעיר היו... זה אנחנו יודעים בוודאות... מאוד שונים מהתנאים שאנחנו רואים כשאני חוקרת יצירת כוכבים בתוך שביל החלב וממש אפילו קרוב אלינו, ממש בשכונה הקוסמית שלנו. אני חושבת שסביר מאוד להניח שהתנאים היו מאוד שונים ביקום הצעיר, ולכן כל מה שאנחנו מגלים עכשיו... ולכן הגדולה של ג'יימס וב, כל מקום שנצביע עליו את הטלסקופ ג'יימס וב, וכל טלסקופ חדש, וזה באמת מאוד מאוד כיף, נגלה דברים חדשים. אז אני חושבת שאנחנו לאט לאט ככה מתחילים לפרום את הרעיונות האלה של איך נראה היקום שלנו טוב יותר ביקום הצעיר, המוקדם, רק מאות מיליוני שנים, רק מאות מיליוני שנים אחרי המפץ הגדול. לפעמים צריך רגע לעצור ולעכל את זה, נכון? היקום בן 13.8 מיליארד שנה כבר, לא צעיר. רן לוי 12:46 לראות לעבר כל כך הרבה זמן. כן. כשאתה פתאום תופס למה אתה מסתכל זה מדהים. זה משהו שאני לא חושבת עליו כל כך הרבה ביום-יום, אבל ואני חוקרת באמת את הקצת הסביבה השכונה הקוסמית שלנו ואני חוקרת דברים שהם רק עשרות עד מאות מיליוני שנות אור מאיתנו. ככה קרוב. זה באמת קרוב. ממש בשכונה. קל מאוד, כן, ממש בשכונה. לפעמים אני קצת מתרחקת, אבל הרוב אני נשארת ככה בשכונה. רן לוי 13:15 אוקיי, אז עד עכשיו דיברנו הרבה, הזכרנו את זה: חומר אפל, חומר אפל. אז עכשיו אני חושב שזה הזמן קצת יותר לצלול לנושא הזה, שזה גם אחת התעלומות הגדולות ביותר של המדע המודרני וגם כמו שאת אמרת אחד מהתחומים שמעסיקים אותך הכי הרבה. אז אני אוהב תמיד לחזור לבסיס, ליישר קו עם כולם: חומר אפל. מין מילה כזאת שבטח הרבה מאזינים שמעו, לא כולם בטח סגורים על מה זה בדיוק אומר. מה זה חומר אפל? בגדול. שני דניאלי 13:42 אז בוא נסביר את זה באמת בפשטות. לא קשה להסביר את זה כי הרבה אנחנו לא יודעים על החומר האפל. אז אפשר להגיד מה אנחנו כן יודעים שזה מעט מאוד. אז נדבר על כל החומר הרגיל, מה שאנחנו כן מכירים. חומר רגיל, מה שאני ואתה עשויים ממנו והשולחן הזה פה באולפן וכוכבי לכת וכוכבים, כל מה שעשוי מאטומים, זה מה שאנחנו קוראים לו חומר רגיל או חומר בריוני. החומר הרגיל הזה אנחנו חושבים מהווה רק חמישה עשר אחוז מכלל חמישה עשר עד עשרים אחוז מכלל החומר ביקום. למעשה, בין שמונים לשמונים וחמישה אחוז מהחומר ביקום שלנו הוא החומר האפל. מה זה אומר חומר אפל? אנחנו חושבים, שוב אנחנו לא בדיוק יודעים, אנחנו חושבים שהחומר האפל זה איזשהו חומר שמורכב מאיזשהם חלקיקים שהם לא אטומים, חלקיקי החומר האפל, שיש לו תכונות של כבידה. הוא ממש עושה אינטראקציה כבידתית עם חומר רגיל. ככה אנחנו בעצם משערים שיש חומר כזה, אנחנו רואים איך הוא משפיע על אובייקטים שמורכבים מאטומים כמו כוכבים וגלקסיות וגז. אבל הוא לא עושה אינטראקציה עם אור, ולכן אנחנו לא רואים אותו. כשאני רואה אותך זה בגלל שאור מוחזר ממך אליי וזה מה שאני רואה. החומר האפל, חלקיקי החומר האפל, אנחנו חושבים שוב זו התיאוריה, לא עושים אינטראקציה בכלל עם אור, עם קרינה אלקטרומגנטית, אלא רק משפיעים כבידתית על חומר רגיל. שני דניאלי 15:09 חלק מהעדויות למשל וככה התיאוריה הזאת התגבשה, זה שבעצם חוקרים בתקופות זמן מאוד מוקדמות, ממש שנות השלושים, זאת אומרת זה משהו שכבר מחזיק מעמד מאה שנים שוב לאט לאט התגבש, זה לא שבתוך תצפית אחת ומאמר אחד גובשה כל תיאוריית החומר האפל. אבל כבר בשנות השלושים ואחר כך יותר בשנות השישים והשבעים ככל שהטלסקופים שלנו הלכו והשתפרו, חוקרים הסתכלו בעצם על מה שאנחנו קוראים לו מהירות סיבוב או עקומת סיבוב של גלקסיות והסתכלו על איך גז וכוכבים נעים סביב מרכז גלקסיה. מה שהם ראו זה שהגז הזה והכוכבים נעים מהר יותר ממה שהיינו מצפים ובעצם יש איזה מין מסה חסרה שאנחנו לא רואים אותה. רן לוי 15:58 בתור תחושת בטן כי אף אחד לא יכול לדעת את זה ברור, זה רק אינטואיציה ותחושת בטן. אם יום אחד נבין את החומר האפל, את חושבת שזה ישנה את הפיזיקה כמו שאנחנו מכירים אותה בצורה עמוקה יחסית, כמו שתורת היחסות ותורת הקוונטים שינו את הפיזיקה? שני דניאלי 16:16 אני חושבת שיכול להיות. כן, שאפילו סביר להניח, כי היום זה באמת זו תיאוריה שוב זו תיאוריה מפותחת, אנחנו מצליחים ככה להתאים אותה למגוון מאוד רחב של תצפיות. זאת אומרת אני לא רוצה שזה יישמע כמו איזה מין אה, אוקיי אז חשבנו שזה אולי חומר אפל, זה תיאוריה שהרבה אנשים עובדים עליה לאורך הרבה שנים אבל שוב עוד לא בדיוק פיצחנו מה הם סוגי החלקיקים האלה. אז בהחלט כן. ביום שאולי נצליח להבין מה זה סוג החלקיק הזה ואיך הוא עושה אינטראקציה אולי עם עצמו, גם יש כל מיני רעיונות בכיוון הזה. רן לוי 16:52 אני זוכר שקראתי שחושבים שהחלקיקים האלה פשוט מסוגלים לעבור אחד דרך השני. שני דניאלי 16:57 אז יש באמת כל מיני נכון, יש כל מיני מחשבות כאלה, אנחנו לא יודעים כי לא יכולים לראות אותו בכדור הארץ, זה רק משהו שרואים מרחוק. נכון, יש כל מיני רעיונות לאיך החלקיק הזה מתנהג שוב כשהוא עושה אינטראקציה עם עצמו, ויש באמת מגוון רחב מאוד של רעיונות. אני לא אגזים אם אני אגיד שיש עשרות ואולי מאות מודלים שונים היום למה זה החלקיק הזה חומר אפל, אולי הוא נע במהירות איטית יותר או מהירות גדולה יותר, ממש יחסותי. ויש רעיונות שונים ובאמת חלק ממה שאני עושה זה לנסות לקחת את הרעיונות האלה ולהביא תצפיות חדשות שיעזרו לנו להפריך או לשלול או אולי לאושש חלק מהתצפיות האלה. אז רק לחזור על השאלה שלך אם זה ישנה את מה שאנחנו יודעים על הפיזיקה, אם אני צריכה לנחש בתחושת בטן שלי, אז כן. שני דניאלי 17:42 אפשר לקחת למשל את המודל הסטנדרטי של החלקיקים שלא היה שלם עד לפני עשרות שנים. הטבלה הזאת של איזה חלקיקים קיימים במודל הסטנדרטי לא הייתה ידועה לפני עשרות שנים וברגע שהצלחנו למצוא את כל החלקיקים האלה ובאמת ככה לאושש את המודל, אז כן, זה שינה את מה שאנחנו יודעים על הפיזיקה ועל היקום ועל החלקיקים היסודיים ביותר שיש לנו. ויכול להיות שאולי יש איזה מין נקרא לו Dark Sector, אוקיי? אולי יש עוד מודל כזה, תיאוריה כזאת של חלקיקים יסודיים אבל שאנחנו לא רואים אותם ישירות, כמו שאנחנו רואים את החלקיקים היסודיים שלנו כחלק מהמודל הסטנדרטי של החלקיקים. אז אני חושבת שכן, זה ישנה את מה שאנחנו נדע. רן לוי 18:29 דרך אגב את אומרת חלקיקים, יש גם תיאוריות שאומרות רגע, אולי זה לא חלקיקים? אולי פשוט אנחנו לא מבינים את כוח המשיכה כמו שצריך בסקאלות מסוימות? אני מבין מהאופן שבו את מתייחסת לזה שכרגע הקונצנזוס המדעי נוטה יותר להאמין שזה חלקיקים, שזה ההסבר. שני דניאלי 18:48 כן. אפשר להתווכח על זה כמובן, וזה בריא להתווכח, אבל המדע ככה הוא מתקדם. נכון, כן. אבל זה הקונצנזוס הייתי אומרת, הקונצנזוס המדעי. רן לוי 18:59 אפשר לעשות על זה, רק על זה אנחנו יכולים לצלול כנראה שעות והאמת שנורא מרתק להיות בתקופת הזמן שבו אני תמיד כשאני מסתכל על ההיסטוריה של המדע אני חושב שאנחנו נמצאים בתקופה שהיא מקבילה קצת לתקופה שבה סוף המאה ה-19 אנשים מחפשים את האתר. אנשים מחפשים את הדבר הזה המסתורי שנקרא אתר כי כולם חושבים בשביל להסביר כל מיני תצפיות צריך להיות אתר. לא מוצאים, לא מוצאים, לא מוצאים, ופתאום מגיע איינשטיין ואומר הנה הפתרון, לא צריך אתר, וכל התפיסה המדעית משתנה ככה באחד גדול. רן לוי 19:30 לחשוב שיכול להיות שאנחנו נמצאים ברגע הזה ועוד טוטו הלוואי פתאום נקבל את השיפט הזה, זה אחד הזמנים הכי מעניינים לחיות בהם. שני דניאלי 19:40 כן. רן לוי 19:43 תיכף אנחנו נחזור לג'יימס וב, אבל המחקר שלך התחיל עוד הרבה לפני השיגור של וב. אחת התגליות שהיית מעורבת בהן הייתה אני חושב מרתקת ומפתיעה במיוחד. אז אני אתחיל בלשאול אותך מהן גלקסיות אולטרה מפוזרות? אני מקווה שאני מתרגם את זה נכון כי באנגלית Ultra Diffuse Galaxies. שני דניאלי 20:01 כן, אף פעם לא תרגמתי את זה לעברית אבל כן. רן לוי 20:03 חיפשתי באינטרנט אין תרגום לעברית. שני דניאלי 20:05 אין תרגום לעברית אז הנה תרגמנו, זהו. אולטרה דיפיוז גלקסי, גלקסיות שבאמת הן מאוד מאוד איך קראת לזה, מפוזרות. אז מה זה בעצם אולטרה דיפיוז גלקסיס? אז באמת סביבות שנת 2014-2015 התחלתי להיות מעורבת כחלק מעבודת הדוקטורט שלי באוניברסיטת ייל בפרויקט של בניית טלסקופ. טלסקופ שהמטרה שלו הייתה באמת להיות רגיש מאוד לתופעות חיוורות, אוקיי? ממש תופעות שכשאתה מסתכל על השמיים עם טלסקופ הן ממש מתחבאות ככה מאחורי אובייקטים אחרים או אפילו ממש מתחת למין איזה רמת רעש כזאת שיש לנו בתמונות, מעצם זה שפשוט השמיים הם די בהירים בגלל שיש לנו הרבה אובייקטים בהירים מאוד בשמיים. שני דניאלי 20:52 והמטרה של הטלסקופ הזה הייתה לנסות וכן לחשוף את מה שיש מתחת לרעש הזה ולראות מה אנחנו רואים. תמיד זה חלק מה... זאת אומרת תמיד יש את אלמנט ההפתעה, אוקיי? מה נגלה כשנצליח לראות איזשהו משהו עמוק יותר או עם איזושהי יכולת חדשה, אוקיי? אורך גל חדש או רגישות יוצאת דופן. אבל גם לאושש או להפריך באמת כל מיני רעיונות למשל שקשורים למודל הקוסמולוגי של איך גלקסיות מתמזגות, אוקיי? ואם הן משאירות אחריהן איזשהו שובל. אז זו הייתה המטרה של הטלסקופ, ובנינו אותו באמת בניו מקסיקו. שני דניאלי 21:31 והתחלנו לצפות עם הטלסקופ בכלל להסתכל על איזושהי תופעה אחרת שנקראת Intra-cluster light, באמת זה אור שאנחנו מצפים לראות בצבירי גלקסיות ככה בין הגלקסיות. צביר גלקסיות זה מין איזה מבנה מאוד מאוד... המבנים הכי גדולים שיש לנו ביקום של הרבה מאוד גלקסיות ביחד קשורות כבידתית. אוקיי, זה מייצר מבנה כזה באמת מאוד מאסיבי ומאוד גדול. וחיפשנו את האור הזה בין הגלקסיות, ואז שכחנו מזה כי ראינו משהו אחר לגמרי. ראינו גלקסיות, הסתכלנו באמת על איזה צביר צביר גלקסיות שוב די קרוב אלינו, הסתכלנו עליו ופתאום ראינו שיש שם המון המון המון מין אובייקטים שקצת נראים כמו גלקסיות, אבל הן מאוד גדולות ומאוד חיוורות. קצת כמו גלקסיות שקופות. אתה ממש יכול לראות דרך הגלקסיה, אוקיי? הכוכבים מפוזרים על פני שטח מאוד מאוד מאוד גדול, וזה לא נראה כמו שום דבר שראינו קודם. זאת אומרת גלקסיות שהייתה להן את אותה כמות כוכבים קודם היו הרבה יותר קומפקטיות. שני דניאלי 22:37 אנחנו קוראים לגלקסיות אלה לפעמים לגלקסיות שהכרנו גלקסיות ננסיות. אוקיי, אם דיברנו קודם על גלקסיות מאסיביות, אז יש גם גלקסיות קטנות יותר. זה הגלקסיות הראשונות למעשה שנוצרות ביקום. הגלקסיות הראשונות שנוצרות ביקום הן גלקסיות הננסיות שלאט לאט מתמזגות ומייצרות את הגלקסיות המאסיביות. ככה היקום שלנו גדל במין איזה מודל היררכי כזה, זה חלק מהתחזיות. אבל יש לנו גם את הגלקסיות הרבה הרבה מאוד מהגלקסיות הננסיות האלה, אבל מה שראינו היה לא זה ולא זה. זאת אומרת ראינו איזה מין שילוב מוזר. גלקסיות שבגודל שלהן, יש להן גלקסיה גודל של גלקסיה מאסיבית, מבחינת כמות הכוכבים יש כמות כוכבים של גלקסיה ננסית קטנה. אז אם אתה לוקח את הכמות הקטנה הזאת ומפזר אותה על פני נפח גדול יותר או איך שאנחנו רואים את זה בשמיים אנחנו רואים את זה על שטח גדול יותר, הן באמת מאוד מפוזרות. מפוזרות זה לא בדיוק לא ידעתי אם זה הדרך הכי טובה לזה אבל... רן לוי 23:29 דיפיוזיה בתור תרגום מילולי של דיפיוז. שני דניאלי 23:33 חיוורות, כן. פשוט לקחת את המילה. אז גדולות מאוד וכמות הכוכבים פשוט פחות צפופות. אנחנו צריכות לקרוא לזה פשוט פחות צפופות. ככה אולי הייתי קוראת לזה בעברית. אז אלו האולטרה דיפיוז גלקסיס והסיבה שזה הפתיע אותנו בהתחלה לפני שהתחלנו ככה לעשות את המחקר היותר מעמיק, כמו שתמיד אמרנו אנחנו מגלים איזה אובייקט חדש ואז אנחנו ישר רצים ומגישים עליה הצעות מחקר לכל מיני טלסקופים ואנחנו רוצים לחקור עוד יותר ויותר לעומק. אז מה שהפתיע אותנו זה שבכלל לא חזינו את הסוג הגלקסיות אלה. אף איזה מודל או תיאוריה, ויש אנשים שגם מריצים סימולציות מחשב ככה מאוד מתוחכמות ומסובכות, לא יצר את הגלקסיות האלה. ובעצם ישר עלתה שאלה של איך אתה מייצר גלקסיה כזאת ולמה בכלל אכפת לנו וכמה חומר אפל יש בגלקסיה הזאת. רן לוי 24:26 אז איך זה מתחבר באמת לנושא החומר האפל? אנחנו מבינים שיש גלקסיה גדולה מאוד אבל דלילה מאוד באיזשהו מקום. דלילה, אולי זו המילה. אולי זו באמת המילה, כן. איך זה מתחבר לחומר אפל? שני דניאלי 24:41 אז באמת ככה ההשערה הראשונית שלנו הייתה זה שבגלקסיה הזאת בעצם יהיה לך המון חומר אפל. משהו צריך להחזיק את הכוכבים אלה ביחד. הגלקסיה הזאת נעה באיזה שדה כבידה לפעמים אלים אפשר לקרוא לזה ליד עוד גלקסיות אחרות. גם מצאנו אותם בצביר גלקסיות, ושם יש... רן לוי 24:57 זאת אומרת משהו היה צריך לקרוע את הגלקסיה הזאת לגזרים כי כזאת דלילה שככזו, משהו היה צריך לקרוע אותה. שני דניאלי 25:03 בדיוק, והיא לא נקרעה. נכון, אז דווקא ציפינו שיהיה שם הרבה חומר אפל, ואז וזה בעצם מאוד מרגש. למה זה מרגש? כי אם יש לך המון חומר אפל ומעט כוכבים, אתה מקבל ככה תמונה פחות מעורפלת של השלד הזה של החומר האפל. אנחנו קוראים לאזורי חומר האפל אלה המרוכזים אנחנו קוראים לזה הילות של חומר אפל. אולי אפשר לדמיין את זה כמו זה בטח לא ממש ככה, אבל כמו מין איזה כדור שבו שבו יש הרבה חומר אפל בצפיפות גבוהה שם נוצרות הגלקסיות. שני דניאלי 25:35 אז בדרך כלל שאנחנו חוקרים חומר אפל בגלקסיות אנחנו גם צריכים לקחת בחשבון את כל מה שהכוכבים עושים. אי אפשר להפריד בין בין החומר האפל לבין מה שהכוכבים עושים, אנחנו צריכים להבין בעצם את האינטראקציה הזאת. אבל בגלקסיות הדלילות אלה חשבנו שאולי אם יש הרבה חומר אפל ומעט כוכבים אנחנו נקבל תמונה קצת יותר בהירה אולי נקרא לזה של החומר האפל עצמו. שני דניאלי 25:59 אז מה שעשינו זה הגשנו הצעות מחקר להמון המון טלסקופים, בין היתר זה היה האבל בזמנו. אז הגשנו הצעות מחקר להאבל ומה שעשינו זה בעצם מדדנו את אותן עקומות סיבוב שדיברנו עליהן עבור הגלקסיות האלה, והתוצאה שקיבלנו הייתה מאוד מאוד מפתיעה. מה שמצאנו זה שחלק מהגלקסיות אלה יש להן עקומות סיבוב שמרמזות שבעצם יש בגלקסיות אלה באמת המון חומר אפל, אחוזים גבוהים מאוד אולי קצת כמו שציפינו. אבל מנגד גלקסיות אחרות כאלה, הגלקסיות המאוד דלילות האלה האולטרה דיפיוז גלקסיס, יש בהן מעט מאוד אולי בכלל לא חומר אפל. אולי כמעט ואין בהן חומר אפל, זה תמיד קשה להגיד בצורה מאוד חד משמעית כי כל כל מדידה שלנו בעצם יש לה אי ודאויות. אבל הם בוודאות פחות חומר אפל ממה שחשבתם שאמור להיות. שני דניאלי 26:58 נכון. וקצת קצת אפשר לחשוב על זה כמו בפעם הראשונה שהסתכלנו על גלקסיה לא היינו צריכים לפצות על המסה החסרה. תנועות הכוכבים בגלקסיה תאמו למה שציפינו רק מהאור שאנחנו רואים מהגלקסיה. לפעמים אני אומרת שזה What you see is what you get, אתה לא צריך להוסיף עוד איזה מסה חסרה לתוך הגלקסיה בשביל להסביר את הקינמטיקה או את המהירויות, את תנועות הכוכבים בגלקסיה. רן לוי 27:26 וזה משהו שפעם ראשונה נתקלו בו? גלקסיה שיש בה הרבה פחות חומר אפל ממה שבדרך כלל חושבים? שני דניאלי 27:32 נכון, אז זה בפירוש היה היו גלקסיות מאוד יוצאות דופן אבל אני חושבת שמה שהיה יותר מעניין זה הניגודיות הזאתי בין זה שיש לך שגלקסיות שנראות בעצם מאוד דומה הגלקסיות הדלילות האלה, ששוב אנחנו עדיין לא מבינים בכלל איך נוצרו, אז כאילו הוספנו עכשיו עוד תעלומה, והיא שיש חלק מהן שיש להן המון חומר אפל וחלק כמעט ואין בכלל, או לפחות זה מה שאנחנו רואים כרגע. גם גם כאן היה זאת אומרת זה לא ככה מאמר אחד שפתר את ה או או בעצם הביא אותנו להאמין בתוצאה הזאתי אבל זה גם היה תהליך מאוד ארוך עם קולגות ברחבי העולם שערכו את התצפיות עם טלסקופים אחרים. זה תמיד מאוד מאוד חשוב, זאת אומרת תמיד צריך לערוך תצפיות שוב ותמיד טוב שעוד קבוצות מחקר מנתחות את התצפיות באופן שלהן עם הכלים שלהן. ואני חושבת שהיום התקבענו לבאמת לתמונה הזאת שיש לנו את הגלקסיות הדלילות האלה כך שבחלק יש המון חומר ובחלק יש מעט. ואיך אני בעצם יכולה לייצר את שתי שני סוגי הגלקסיות אלה עם אותו מודל? אז זה עוד משהו שבעצם שאלה שהיא לא לא לגמרי פתורה. רן לוי 28:47 מעניין. אז תגלית ממש מגניבה הקטע של הגלקסיה אולטרה גלקסיות אולטרה מפוזרות, ממש מגניב. אז בואו אבל עכשיו אנחנו חוזרים חזרה לג'יימס וב. עוד נושא אחרון שמתחבר לנו לחומר חומר אפל, הנושא של עדשות כבידתיות, עידוש כבידתי. תיכף נראה איך זה מתחבר לג'יימס וב, אבל שוב צעד אחד אחורה לטובת המאזינים שאולי שמעו את המילה הזאת ולא יודעים מה זה אומר: מה זה עידוש כבידתי? שני דניאלי 29:13 אז באמת עידוש כבידתי זו אחת מהתופעות הכי יפות שיש לנו ביקום שקשורות לתורת היחסות הכללית של איינשטיין. הרעיון הוא שחומר ובמיוחד חומר מאוד מאסיבי כמו גלקסיות, גלקסיות מאסיביות או צבירי גלקסיות, דיברנו עליהם קצת קודם, הוא מעקם את המרחב סביבו, אוקיי? החומר מעקם את המרחב סביבו. אז כשאור של גלקסיה מאוד רחוקה עושה דרכו אלינו ועובר ליד צביר גלקסיות מאסיבי כזה, המסלול של האור הזה מתעקם כאילו עובר דרך עדשה ענקית ביקום. רן לוי 29:48 זאת אומרת המרחב עצמו מתעקם ומשנה את המסלול של קרני האור כאילו שהייתה שם עדשה גדולה. איזה רעיון מדהים, ששמעתי את זה פעם ראשונה זה פוצץ לי את המוח. מדהים. שני דניאלי 29:58 כשאור הזה מגיע אלינו הוא יכול להיות מאוד מוגדל, שתיכף נדבר על למה זה מאוד חשוב, וגם מעוות. ואנחנו רואים את התמונה של הגלקסיה הרחוקה הזאתי לפעמים בצורת טבעת או בצורת קשת, לפעמים אנחנו רואים כמה עותקים, זה נובע מהגאומטריה, כמה עותקים של אותו אובייקט, אבל הרבה פעמים בעיקר האופן שבו אנחנו משתמשים בזה שזה בעצם מגדיל לנו את האובייקטים. רן לוי 30:21 כמו זכוכית מגדלת. שני דניאלי 30:23 ממש כמו לשים עוד טלסקופ. זאת אומרת ג'יימס וב או האבל לצורך העניין עובד עם עוד טלסקופ טבעי של היקום שלנו מין עדשה טבעית בדרך. מי שמומחה לזה בארץ זה פרופסור עדי ציטרין מאוניברסיטת בן-גוריון, וגם פרופסור דן מעוז אני צריכה להגיד מאוניברסיטת תל אביב ששם אני נמצאת, כמובן. רן לוי 30:41 מגניב. אז זו התופעה, איך זה מתחבר לעולם לתחום הזה של חומר אפל? שני דניאלי 30:47 אז באמת באמצעות עידוש כבידתי אנחנו יכולים לנסות על ידי זה שאנחנו רואים איך נראות הגלקסיות אלה או התמונות של הגלקסיות אלה איך הן מתקבלות אחרי שהן עוברות את תהליך העידוש או ההגדלה או העיוות, אנחנו יכולים לנסות ולהעריך כמה חומר אפל, זאת אומרת בצורה בלתי תלויה לעקומות הסיבוב, כמה חומר אפל היה בצביר הגלקסיות או בגלקסיה. זאת אומרת זה תלוי מה העדשה שלנו או מה החומר הזה שמעקם את המרחב. רן לוי 31:17 זאת אומרת אם אני מבין מה שאת אומרת באמצעות זה שאתה מקבל את התמונה ואתה אומר לעצמך יש שם איזשהו משהו שמעקם את המרחב, אני פשוט לא יכול לראות אותו כי זה חומר אפל אבל הוא שם ומתוך העיקום אני יכול לנחש את התכונות שלו. שני דניאלי 31:32 נכון. על מנת שהמרחב יתעקם כמו שהוא התעקם ויעקם את האור שיגיע אלינו וייצר איזה תמונה אחרת, כמה חומר אפל או כמה חומר בכלל היה צריך להיות שם. וזה בעצם עדות בלתי תלויה לקיומו של החומר האפל. צריך להגיד את זה מעל מעל הכל. רן לוי 31:50 זאת אומרת זה לא עכשיו משהו שראינו מגלקסיה ומהירות הסיבוב אלא עוד דרך לגלות דרך את החומר האפל שלא קשורה, שזה מאוד חשוב. שני דניאלי 31:58 זה מאוד חשוב. זה גילה לנו גם איזשהו משהו יותר ספציפי לגבי גלקסיות קרובות או גושים של חומר אפל שלא הכרנו קודם? אז בהחלט. זה בהחלט עזר לנו למפות כמה חומר אפל יש בצבירי גלקסיות כאלה, ובאמת אחד הרעיונות המעניינים זה לנסות למצוא מין גושי חומר אפל שאין בהם כוכבים. שני דניאלי 32:23 בדרך כלל מה שאנחנו עושים אנחנו בעצם אנחנו בעצם כוכבים וגלקסיות, אנחנו בעצם אנחנו לא רואים את החומר האפל, נכון? אנחנו לא רואים את השלד הזה, אבל אנחנו רואים את הגלקסיות שנמצאות באזורים הצפופים יותר. אוקיי, אז יכול להיות ואנחנו בעצם לא יכולים להיות, זה חלק מהתחזית, שצריכים להיות גם הילות או גושי חומר אפל כאלה שלא נוצרו בהם גלקסיות, הרבה יותר קטנות אבל לא היו בהן התנאים להיווצר גלקסיות. אז אם נצליח על ידי עידוש כבידתי, זה כמובן הרבה יותר מאתגר, למצוא את הגושי חומר אפל אלה הקטנים יותר והקצת פחות מאסיביים, זה יכול מאוד לעזור לנו להחליט אולי איזה מודל הוא קצת קצת יותר טוב. בדיוק שם בסקאלות הקטנות האלה של הגושי חומר אפל היותר קטנים, שוב איפה שלא נוצרות הגלקסיות, שם יש כל מיני הבדלים בין המודלים השונים של חומר אפל. אז זה ככה אני חושבת לפחות חלק מהחזית של המחקר בתחום הזה. רן לוי 33:17 אוקיי, אז אנחנו מתקרבים ככה לסוף הריאיון שלנו. מה כרגע קורה בתחום של האסטרופיזיקה מבחינת שמסתכלים קדימה, מה המכשיר הבא שכנראה אנחנו נלך נראה אותו בעתיד? שני דניאלי 33:32 כן, אז באמת יש עכשיו... צריך להגיד שפעם ב-10 שנים מתכנסת איזושהי מין ועדה, קוראים לזה Decadal Survey, אוקיי? מין עושים איזה סקר פעם בעשור, פעם בדקייד, אוקיי? עושים איזשהו סקר ונותנים בעצם לכל הקהילה המדעית, קהילת האסטרופיזיקאים והאסטרופיזיקאיות, להגיש בעצם מין נייר עמדה ולהגיד מה אנחנו חושבים שצריך להיות הצעד הבא. זאת אומרת משהו שאוספים ככה עמדות מבוססות שוב מדעית ומקצועית על מה שאנחנו כבר יודעים ולאן אנחנו חושבים שהדבר הזה הולך ממגוון רחב מאוד וכל אחד יכול בעצם להגיש איזה נייר עמדה כזה. ויושבת הוועדה, אז קוראים לזה סקר, אוקיי? עושים בעצם סקר בין המדענים ויושבת איזושהי ועדה שגם מתכנסת לתקופת זמן מאוד ארוכה של לפעמים שנים ויושבת עם כל ניירות העמדה אלה ומנסות לגבש בעצם איזושהי עמדה ככה... שני דניאלי 34:31 שוב זה תמיד איזושהי המלצה אולי לסוכנויות החלל הממשלתיות בשביל להבין איפה שווה להשקיע את הכסף. זה זה רק המלצה, זאת אומרת זה לא זה לא קביעה, בסופו של דבר ההחלטות אלה מתקבלות באמת בגופים אחרים מקצועיים שהם אלה שמשקיעים את הכסף. אבל הרוב ההמלצות אלה מתקבלות, כי באמת נעשית עבודה מאוד מקיפה. ובאמת היה את הסקר האחרון שהיה בשנת 2020 וחלק מהדברים שעלו שם זה באמת שצריכים לדחוף לה... ושוב ההחלטות ההמלצות שהתקבלו עכשיו זה דברים שיקרו בעוד 30 ו-40 שנה, כמובן. ראינו כמה זמן לוקח לבנות את ג'יימס וב. הוא הומלץ לפני עשרות כן, 25 שנה עד שהוא שוגר, אבל הוא הומלץ עוד הרבה שנים לפני. אז בעצם הכיוון שהולכים אליו זה בעצם איזשהו באמת טלסקופ חלל שיעזור לנו לנסות ולפצח את שאלת השאלות האם אנחנו לבד ביקום. רן לוי 35:36 משהו שמתמקד על הבעיה של מציאת חיים כאילו, אני מבין. שני דניאלי 35:40 נכון, ובעצם אולי לעשות גם לקחת תמונות ישירות של כוכבי לכת במערכות שמש שהן לא מערכת השמש שלנו. רן לוי 35:50 אפשר לעשות דבר כזה? זה נשמע כמו משימה בלתי אפשרית. זה כאילו כוכבי לכת קטנטנים אפלים יחסית עשרות מאות אלפי שנות אור מכדור הארץ כאילו. שני דניאלי 36:02 נכון, צריך כן טכנולוגיות חדשות, צפייה באורכי הגל המתאימים, רזולוציה, רגישות מאוד מאוד מאוד גבוהה, אבל לשם אנחנו הולכים בעשרות השנים הקרובות. רן לוי 36:13 מדליק לגמרי. ד"ר שני דניאלי, תודה רבה, היה שיחה מרתקת. תודה רבה רן. להתראות. רן לוי 36:23 עד כאן לשיחה שלי עם האסטרופיזיקאית ד"ר שני דניאלי. יש עוד שני נושאים מרתקים שלא ממש נגענו מהם בשיחה, ואני חושב שכדאי לומר עליהם כמה מילים. הראשון הוא תגלית מאוד לא צפויה: כ-40 זוגות של כוכבי לכת גדולים, עד כדי פי 13 מהמסה של צדק, שנתגלו בערפילית אוריון, במרחק של כ-1,500 שנות אור מאיתנו. די קרוב במונחים קוסמיים. העצמים האלה קיבלו את השם JuMBO, ראשי תיבות של Jupiter Mass Binary Objects. מה שמיוחד בג'מבוים האלה הוא שהם לא חגים סביב כוכב כלשהו, כמו שכדור הארץ מסתובב סביב השמש שלנו, אלא שהם משייטים להם לבד בחלל הבין-כוכבי כשהם חגים אחד סביב השני במה שמכונה מערכת בינארית. התגלית הזאת של וב מערערת את התיאוריות שלנו לגבי האופן שבו נוצרים כוכבי לכת. איך? ובכן התפיסה המקובלת היא שכוכבי לכת נוצרים מתוך דיסקה של אבק וסלעים שמקיפים כוכב חדש שזה עתה נולד. סימולציות מחשב מלמדות אותנו שכשמערכת שמש חדשה שכזו באה לעולם, היא בדרך כלל מאוד כאוטית. כוכבי הלכת חוצים את המסלולים אחד של השני ומפריעים זה לזה. אם שני כוכבי לכת מתקרבים יותר מדי אחד לשני, הם יכולים להתנגש, כמו שקרה לכדור הארץ הצעיר בהתנגשות שיצרה את הירח שלנו למשל, או שאחד מכוכבי הלכת אלה יכול להיזרק ממערכת השמש אל החלל הבין-כוכבי, כמו כדור כדורגל שבעטו אותו אל מחוץ למגרש. זה יכול להסביר את זה שהג'מבוים מסתובבים להם בחלל הבין-כוכבי בלי שום כוכב בסביבה. אבל העניין הוא שלפי הסימולציות שלנו, בכמעט כל המקרים מדובר על כוכב לכת אחד שנזרק החוצה, לא שניים, כך שאם הג'מבוים הם כוכבי לכת שנזרקו ממערכת השמש שלהם, מה גרם להם להיפלט ממנה ביחד כזוג? אנחנו לא יודעים. וישנה עוד אפשרות, והיא שכוכבי הלכת האלה מעולם לא היו חלק ממערכת שמש רגילה, אלא שהם נוצרו כמו שהם בחלל הבין-כוכבי מתוך ענן של גז ואבק. גם במקרה הזה התיאוריה מקובלת אומרת שזה צריך להיות משהו מאוד מאוד נדיר. והנה פה אנחנו רואים לא פחות מ-40 זוגות של כוכבי לכת שכאלה בערפילית אחת. ועוד משהו מוזר: מערכות בינאריות שכאלה של שני כוכבי לכת שמסתובבים זה סביב זה הן מאוד עדינות ומתפרקות בקלות תחת השפעת כוח משיכה של כוכבים אחרים. אז איך הצליחו הג'מבוים לשרוד כזוג בלי להיפרד אחד מהשני? תעלומה. תחום המחקר השני שבו מעורב וב הוא חקר האטמוספרות של כוכבי לכת מחוץ למערכת השמש, ובפרט זיהוי של סימני חיים באטמוספרות האלה. הוא עושה את זה באמצעות טכניקה ותיקה ומוכרת היטב בשם ספקטרוגרפיה. הרעיון הבסיסי של ספקטרוגרפיה הוא שאטומים של יסודות שונים מגיבים לאור בצורה שונה. אתם מכירים את הסיפור "האריה שאהב רק תות"? האריה לא אהב בשר ולא גבינה, לא דייסה ולא קקאו, רק תות פשוט. אז אם אמא לביאה שמה על השולחן הרבה סוגים של אוכל ואחרי כמה זמן היא מגלה שרק התות חסר, זה סימן שכנראה האריה עבר בסביבה, נכון? אותו הדבר עם האור. כוכבים פולטים אור במגוון רחב של תדרים, זאת אומרת מגוון רחב של אורכי גל. כשכוכב לכת עובר בין הכוכב שלו לבינינו, האור מהכוכב עובר דרך האטמוספרה של כוכב הלכת ופוגע באטומים ובמולקולות של האטמוספרה. החלקיקים האלה בולעים חלק מהאור, אבל כמו אריה שאהב תות, הם בולעים רק תדרים מאוד ספציפיים. למשל מולקולות של גז מתאן בולעות אור באורכי גל של 3.3 מיקרומטר, 2.3 מיקרומטר, 1.6 ו-7.6 מיקרומטר. לכן כשאסטרונום מסתכל על אור שעבר דרך אטמוספרה של כוכב לכת ורואה שחסרים בו אורכי גל בקומבינציה ספציפית שכזו, הוא יודע כמעט בוודאות שיש באטמוספרה הזו גז מתאן. וב אם כן צופה בכוכבי לכת רחוקים שכאלה, מחכה שהם יעברו לפני השמש שלהם ומודד את האור שעובר דרך האטמוספרה שלהם כדי לקלוט את טביעות האצבע הייחודיות של כל גז. ואכן באופן הזה נתגלו כמה וכמה כוכבי לכת שבאטמוספרה שלהם יש אדי מים, פחמן דו-חמצני, מתאן וגזים אחרים, ומתוך הרכב הגזים האלה החוקרים מסוגלים להסיק תכונות נוספות של כוכב הלכת כמו הטמפרטורה שלו, כמה עננות יש בו וכולי. אבל הפרס הגדול הוא הרבה יותר משמעותי. לים יש ריח של ים, נכון? הריח הזה הוא גז בשם דימתיל סולפיד או DMS בקיצור, והוא מיוצר על ידי הפלנקטון, היצורים הזעירים שחיים בים ומנסים לגנוב למר קראב את המתכון הסודי לקציצת סרטן. העניין הוא שכל ה-DMS בכדור הארץ מיוצר על ידי יצורים חיים. אין אף תהליך כימי או גאולוגי כלשהו ככל שידוע לנו שמייצר DMS. בניסוח אחר, DMS הוא סימן אפשרי לקיומם של יצורי חיים. וכשוב צפה באטמוספרה של K2-18b, כוכב לכת שנמצא במרחק של כ-124 שנות אור מכדור הארץ, הוא גילה באטמוספרה הזו את טביעת האצבע של DMS. האם זה אומר שבוודאות ישנם חיים על K2-18b? לא ממש לא, המדידות אלה לא מספיק מדויקות כדי לתת לנו תשובה ברורה. ובנוסף יכול להיות שעל K2-18b ישנם בכל זאת תהליכים טבעיים לא-אורגניים שמייצרים את הגז הזה במקום יצורים חיים. אז בשורה התחתונה זו תגלית מרתקת ומסקרנת אבל עדיין לא מספיק טובה כדי לפתור את השאלה הגדולה של האם ישנם חיים אחרים ביקום. כך או כך, וב הוא צעד ראשון וחשוב לקראת תשובה אפשרית לשאלה הזו, וכפי שסיפרה לנו שני, הטלסקופים הבאים יהיו כנראה אפילו יותר טובים ומוצלחים בהיבט הזה. זהו עד כאן. תודה לכם על ההאזנה. רן לוי 20:31 כתמיד אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ומעוניינים לתמוך בה, אתם יכולים להזמין אותי להרצאה בארגון שלכם. יש לי מגוון של הרצאות למגוון קהלים: בינה מלאכותית, חקר החלל, אבטחת מידע ועוד. פרטים על ההרצאות תמצאו באתר שלי ranlevi.co.il יחד עם הספרים שלי שזמינים גם כן באתר. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>