<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 00:24:09 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>387: האם המתמטיקה היא תגלית, או המצאה? (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/387-hm-hmtmtyqh-hy-tglyt-v-hmtsh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/387-hm-hmtmtyqh-hy-tglyt-v-hmtsh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>13 בדצמבר 2022</pubDate>
        <description>Transcript for 387: האם המתמטיקה היא תגלית, או המצאה? (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרת השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:40 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רשת עושים היסטוריה. רן לוי 02:35 עושים היסטוריה עם רן לוי. לבת שלי כשהייתה בת שנתיים וקצת הייתה שיטה בדוקה להתמודדות עם מצבים מלחיצים. זו שיטה נפוצה אצל ילדים, אולי נתקלתם בה. אם היינו נכנסים לחדר ובו המון אנשים שהיא לא הכירה, היא הייתה עוצמת את עיניה חזק חזק. מבחינתה, כולם נעלמו, הבעיה נפתרה. אבל עצימת עיניים אינה מעלימה את המציאות כמובן. ישנו עולם אמיתי שם בחוץ. אם עץ נופל ביער הוא ישמיע רעש, גם אם אין אף אחד שישמע אותו. כל מדען יגיד לכם שזה נכון, או ליתר דיוק, כמעט כל המדענים. רן לוי 04:00 ישנו תחום אחד של המדע שבו ההבחנה בין המציאות לבין הדמיון האנושי אינה כה ברורה. כבר 3,000 שנה שהמתמטיקאים שואלים את עצמם אם המתמטיקה היא תגלית או המצאה. כמעט בכל תחום אחר של התרבות האנושית, התשובה לשאלה הזו היא כל כך ברורה מאליה שאנחנו אפילו לא חושבים עליה. הנה דוגמה שאולי תבהיר את מהות הבעיה. כשאסטרונום רואה כוכב חדש דרך עדשת הטלסקופ, ברור לו שהוא גילה כוכב חדש. הכוכב היה שם קודם, בדיוק כמו שיבשת אמריקה הייתה שם קודם גם לפני שקולומבוס יצא להפלגת הגילוי הגורלית שלו. מצד שני, כשאסף אמדורסקי כותב שיר על כוכב, ברור שהוא המציא את השיר הזה. השיר לא היה קיים עד שאסף אמדורסקי החליט ליצור אותו. אבל מה לגבי המתמטיקה? רן לוי 04:52 כשמתמטיקאי משרבט נוסחה או תרגיל על הדף, הוא מבצע פעולה שהיא באזור הדמדומים שבין תגלית והמצאה. לעיתים ברור שהסימנים על הדף מייצגים חפצים שקיימים גם בעולם האמיתי. למשל, אחד ועוד אחד שווה שתיים. תפוח אחד ועוד תפוח אחד, שני תפוחים. אבל במקרים אחרים, הקשר שבין הסימנים על הדף והעולם המציאותי אינו כה חד וברור. כשהיינו ילדים למדנו בכיתה על משולשים, מרובעים ועיגולים. אחרי השיעור יצאנו לחצר ובעטנו בכדור עגול, שיחקנו בקוביות, או במקרה שלי, אכלנו משולשים של פיצה. הצורות הגיאומטריות קיימות גם במציאות. זאת אומרת, הגיאומטריה שהיא חלק מהמתמטיקה הייתה קיימת במציאות עוד לפני שהאדם הראשון חשב על משולש. מצד שני, האם אי פעם ראיתם משולש אמיתי? אני מתכוון למשולש גיאומטרי אידיאלי: שלוש פינות נקודתיות וצלעות ישרות לחלוטין. לא, לא ראיתם אחד כזה מכיוון שמשולשים במציאות הם תמיד משולשים פגומים. לא משנה כמה נתאמץ ובאילו כלים נשתמש, בכל משולש שנבנה או נשרטט הצלעות יהיו תמיד קצת עקומות והפינות לא בדיוק נקודתיות. אין מה לעשות, זה העולם האמיתי שבו אין שום דבר מושלם. אז אולי בכל זאת הגיאומטריה לא באמת קיימת בעולם האמיתי? רן לוי 06:30 את השאלה הזו שאלו את עצמם מדענים ופילוסופים כבר מימיהם של פיתגורס ואפלטון ביוון העתיקה. פיתגורס למשל האמין שהמתמטיקה אינה המצאה אנושית. הוא ותלמידיו ראו בחוקים ובהוכחות הגיאומטריות משהו נשגב, משהו שהוא נעלה יותר מכל מה שעשוי להיווצר במוחו של אדם בר תמותה ועלוב. הייתי רוצה להגיד לכם שלא צריך להיות דוקטור למתמטיקה כדי להבין מדוע חשב כך פיתגורס, אבל לרוע המזל היופי האמיתי של המתמטיקה חושף את עצמו כמעט תמיד אך ורק למי שמתעמק ושוקע בתוכה עד צוואר. עבור רובנו, האנשים שמכירים את המספרים והמשוואות רק משיעורים משעממים בבית הספר, כל הנושא הזה נראה טכני, משעמם, מייגע. אבל כל מתמטיקאי יגיד לכם שהמתמטיקה היא יפה. לא יפה כתיאור סתמי, אלא יפה כמו ציור מדהים שאתה לא מסוגל להפסיק להתבונן בו, כמו ספר שאתה חייב להמשיך לקרוא בו למרות שהשעה כבר אחת אחרי חצות, וכמו שיר שמעביר בך צמרמורת כשאתה שומע אותו בפעם הראשונה. יש בה אלגנטיות מדהימה שנחשפת בעיקר כשאתה מגלה עד כמה היא מסוגלת לקשור יחדיו תופעות טבע שנראות על פניהן בלתי קשורות לחלוטין זו לזו. הסיפור הבא ידגים את האלגנטיות הזאת. רן לוי 08:05 אדולף ז'אק קטלה נולד בעיר הבלגית גנט בשנת 1796. הוא היה איש אשכולות של ממש. כתב שירה, חיבר מחזות, תרגם ספרים וגם לימד מתמטיקה, פיזיקה ואסטרונומיה. הוא היה מדען מוצלח, הראשון שקיבל את התואר דוקטור למדעים מאוניברסיטת גנט. ב-1823 נשלח קטלה לפריז. המטרה המקורית של הביקור הייתה התמחות באסטרונומיה, אבל בצרפת פגש קטלה את אחד המתמטיקאים הגדולים של דורו, פייר סימון לפלס. זו הייתה פגישה גורלית עבור קטלה, שכן לפלס הצית אצלו אהבה גדולה לסטטיסטיקה. הסטטיסטיקה הייתה תחום צעיר ולא מפותח באותם הימים, אבל המתמטיקאים שעסקו בנושא הזה כבר הספיקו לגלות כמה עובדות מסקרנות. נניח למשל שאנחנו מודדים את הטמפרטורה של דלי מים רותחים באמצעות מדחום. מדחום איננו מושלם ולכן בכל פעם שנכניס אותו לתוך הדלי, אנחנו נקבל תוצאה שונה. השינויים יהיו זעירים, שברי מעלה לכאן או לכאן. במדידה אחת נקבל 100.5 מעלות, במדידה הבאה אולי 99.5 מעלות. כדי להיות בטוחים בתוצאות המדידה שלנו, נבצע 1,000 מדידות שונות ונרשום את כל התוצאות על הגרף. הציר האופקי בגרף יהיה הטמפרטורה הנמדדת, והציר האנכי כמה פעמים קיבלנו את אותה המדידה. הגרף שנקבל יהיה בצורת פעמון: אזור מרכזי גבוה ושוליים שהולכים וקטנים בהדרגה. יהיו המון מדידות שנעות סביב נקודת ה-100 מעלות, ומעט מדידות שהולכות ומתרחקות ממנה. למשל, 10 מדידות של 101 מעלות, 5 מדידות של 102 ורק אולי אחת או שתי מדידות של 104 מעלות. המתמטיקאים נתקלו בגרף הפעמון הזה בהמון ניסויים שונים בפיזיקה. כמעט בכל פעם שמדידה חזרה על עצמה שוב ושוב, למשל מדידת מהירות, זרם חשמלי, אורך, רוחב ומה לא, התוצאה הייתה עקומה של פעמון. למעשה, כל כך הרבה ניסויים ומדידות הפיקו את אותה צורת פעמון עד שהיא קיבלה את השם 'התפלגות נורמלית', דהיינו כך מתנהג הטבע באופן נורמלי. רן לוי 10:35 אבל פיזיקה זה דבר אחד ובני אדם זה משהו אחר. אנחנו לא דלי מים בעל טמפרטורה אחת, אנחנו שונים זה מזה. כל אחד מאיתנו נראה אחרת: גבוה, נמוך, רזה, שמן, קירח, שעיר ועוד ועוד. ההבדלים בין בני האדם כך נדמה הם אקראיים לחלוטין. אבל אדולף קטלה האמין שהוא מסוגל להכניס את בני האדם לתוך אותה מסגרת נוקשה שהציבה הסטטיסטיקה. המקריות טען קטלה היא רק צעיף המכסה על בורותנו. כדי להוכיח את דבריו, קטלה מדד את גובהם של 100,000 טירונים בצבא הצרפתי. הוא צייר את התוצאות על גרף. גובהם של רוב החיילים נע סביב איזה ערך מסוים, למשל מטר ו-70 סנטימטרים, וככל שמתרחקים מאותו ערך מספר החיילים יורד. רק חלק קטן מהם מתנשא לגובה של מטר ו-90 או מטר ו-50. אם התיאור הזה מוכר לכם, אתם צודקים. לגרף שקיבל קטלה היה צורה של פעמון. מכאן שגם הגובה האנושי מציית לאותה התפלגות סטטיסטית נורמלית של מדידות טמפרטורה. קטלה מדד גם את היקף החזה של 6,000 חיילים סקוטים, ושוב קיבל את אותה ההתפלגות הנורמלית. מניין הקשר שבין התנהגותו של מדחום בתוך דלי מים רותחים לגובה של חיילים צרפתיים? על פניהן אלו תופעות שונות לחלוטין. קטלה ניסה לפתור את הדילמה הזו באמצעות הסבר מקורי. הוא טען שהטבע מנסה ליצור בן אדם, במקרה הזה חייל צרפתי, בעל גובה אידיאלי במירכאות. אבל הטבע מפספס. במקום חייל בגובה האידיאלי, הוא מייצר חייל שגוי בגובה שהוא מעט שונה מהרצוי. הצטברות השגיאות הללו יוצרת את עקומת הפעמון, אותה עקומת פעמון שיוצרות גם שגיאות מדידת טמפרטורה בדלי. רן לוי 12:50 בעיניים מודרניות קל לראות שקטלה טועה לחלוטין. הטבע לא מנסה ליצור שום דבר, ואם הוא כבר היה מנסה ליצור משהו מושלם זה בטוח לא יכול להיות חייל צרפתי. כדי לסבר את העניינים עוד יותר, קטלה החליט למדוד דברים שונים לחלוטין. למשל, את שיעור ההתאבדויות בעיר מסוימת, או את חומרת הפשיעה באותה שנה, או התפלגות גיל הנישואים בצרפת ובבלגיה. גם שם הוא גילה הגרף נראה בדיוק אותו הדבר: התפלגות נורמלית. המשמעות של הממצא הזה היא לא פחות ממדהימה. אותו חוק מתמטי, אותה משוואה אם תרצו, שמתארת תופעות בעולם הפיזיקה והאסטרונומיה, מתארת גם תופעות שהן לחלוטין לא פיזיקליות כמו גיל הנישואים בבלגיה ובצרפת. ישנו קשר עמוק וחבוי בין שני תחומים שנראים על פניהם שונים לחלוטין זה מזה, והקשר הזה הוא מתמטי. אז איך יכול להיות שהמתמטיקה היא המצאה אנושית פרי מוחנו, כמו שיר של אסף אמדורסקי או מחזה של שייקספיר, אם היא כל כך אוניברסלית? ברור שהקשר הזה היה שם קודם, עוד לפני שקטלה החליט לחקור אותו. רן לוי 14:13 קשרים מתמטיים כמו אלו שגילה קטלה מתגלים לנו כל העת, בכל מקום שאנחנו מביטים בו. אפילו במקרים בהם המתמטיקה נראית מנותקת לחלוטין מהמציאות. המתמטיקאי הבריטי ג.ה. הארדי עסק בתחילת המאה ה-20 בתורת המספרים. הוא בחר בתחום הזה בין היתר מכיוון שהוא האמין שלענף הספציפי הזה של המתמטיקה לא יכול להיות שום יישום מעשי אף פעם. מה כבר אפשר לעשות עם מספרים ראשוניים, מספרים לא רציונליים ועוד כל מיני יצורים משונים שכאלה? הארדי אהב את הידיעה שהמחקרים שלו לא ייצרו טנקים ונשקים ועוד כלי מלחמה דומים. הוא אמר: 'שום תגלית מתגליותיי אין בה וקרוב לוודאי שלעולם לא תהיה בה במישרין או בעקיפין לטוב או לרע שמץ של תועלת לטובת העולם'. כמה עשרות שנים לאחר מכן נתגלה שהאבולוציה של אוכלוסיות מסוימות בטבע מתנהגות בדיוק לפי אחת המשוואות שגילה הארדי. וכאילו כדי להוסיף עלבון על גבי עלבון, עבודות נוספות שלו נתגלו כבעלות חשיבות עצומה בתורת ההצפנה, תורה שיש לה משמעויות צבאיות ברורות. שוב אנחנו רואים שהמתמטיקה קשורה בעולם המציאות בקשרים עבותים והדוקים. אדולף קטלה עצמו אמר שככל שתחום מסוים במדע מתקדם יותר, כך הוא נוטה להיות מתמטי יותר. אפילו איינשטיין שאל: 'איך יכול להיות שהמתמטיקה, תוצאה של המחשבה האנושית שאינה תלויה בניסיון החיים שלנו, מתאימה באורח כל כך הדוק לתיאור המציאות? האם אין זו הוכחה ברורה לכך שהמתמטיקה היא תגלית ולא המצאה?'. רגע, לא כל כך מהר. רן לוי 16:14 הגיאומטריה האוקלידית היא אחד מהמקצועות המתמטיים הראשונים שאנחנו לומדים בבית הספר. משולשים ישרי זווית, היקף המעגל, שטח של מרובע ועוד נושאים שכאלה. הגיאומטריה היא גם מהתחומים הבסיסיים והחשובים של המתמטיקה כולה. בכל מקום ובכל מדע תמיד נמצא קווים ישרים, רדיוסים, שטחים וכדומה. האקסיומות הן הבסיס לגיאומטריה. האקסיומות הן סדרה של משפטים קצרים ופשוטים אבל גם בעלי עוצמה אדירה. למשל, בין כל שתי נקודות ניתן למתוח קו ישר, או כל שתי זוויות ישרות שוות זו לזו. המורים למתמטיקה בבית הספר תמיד מדגישים איך ניתן לפתור מגוון גדול מאוד של בעיות בגיאומטריה רק על ידי יישום מחוכם של כמה אקסיומות בסיסיות שכאלה. אוקלידס האלכסנדרוני נחשב לאבי הגיאומטריה, והוא זה שניסח את עשר האקסיומות הבסיסיות שמהן צמח כל המדע. מתוך אותן עשר אקסיומות הייתה אחת, החמישית, שאוקלידס כנראה לא אהב במיוחד. הוא רשם אותה, אבל מעולם לא השתמש בה כדי להוכיח משפטים אחרים ולפתור בעיות, כאילו שהייתה מנודה בעיניו מסיבה כלשהי. האקסיומה החמישית אמרה בניסוח מפשוט שאם יש לך קו נתון ולידו נקודה, אפשר למתוח דרך הנקודה רק קו אחד שיהיה מקביל לקו הנתון. במילים אחרות, אי אפשר להעביר שני קווים שונים דרך אותה הנקודה ולצפות ששניהם יהיו מקבילים לקו שלישי נתון. רק אחד מהם יכול להיות מקביל. רן לוי 18:05 הבעיה עם האקסיומה החמישית היא שהיא אינה פשוטה או מצומצמת כמו שאר האקסיומות. היא לא מספיק אלגנטית כדי להתחרות עם העוצמה של אקסיומות כמו 'כל שתי זוויות ישרות שוות זו לזו'. היא שונה מכולן, משהו בה לא בסדר. לאורך מאות ואלפי שנים מאז ימיו של אוקלידס ניסו מתמטיקאים להיפטר מהאקסיומה החמישית. הם ניסו לשנות את הניסוח שלה, הם ניסו להוכיח אותה כנובעת מתשע האקסיומות האחרות, אבל שום דבר לא הועיל. האקסיומה החמישית הייתה תקועה כמו בנייני הולילנד באמצע נוף ירושלים. מספר מתמטיקאים במאה ה-19 החלו משתעשעים ברעיונות 'מה יקרה אם', רעיונות שהם כמעט על סף הכפירה. מה יקרה אם נחליף את האקסיומה החמישית באקסיומה חדשה? אחד מאותם מתמטיקאים היה הונגרי בשם יאנוש בוליאי. הוא החליף את הטענה שדרך הנקודה יכול לעבור רק קו מקביל אחד לקו הנתון באקסיומה לפיה ישנם לפחות שני קווים שהם מקבילים לקו הנתון. הטענה הזו יכולה להיות נכונה רק אם המרחב הוא בצורת אוכף, דהיינו מרחב עקמומי ולא ישר. אנחנו לא יכולים לדמיין לעצמנו איך זה מרגיש לחיות בתוך מרחב בצורת אוכף, אבל זה לא אומר שהמתמטיקה לא נכונה. החוקים והמשוואות שניסח יאנוש עבור המרחב הזה נכונים, הגיוניים ותקפים ממש כמו הגיאומטריה הרגילה. כל ההבדל הוא שזו גיאומטריה שיאנוש המציא, הוא לא גילה. רן לוי 19:52 אביו של יאנוש שלח עותק ממחקריו של בנו לפרידריך גאוס, נסיך המתמטיקאים ומי שנחשב לאחד המתמטיקאים הגדולים ביותר בהיסטוריה. גאוס כתב ליאנוש שהוא מעריך מאוד את העבודה שלו, אבל הוא כבר חשב עליה קודם. וזה נכון, ישנן הוכחות בכתב שגאוס באמת חשב עליה קודם, אבל פשוט לא פרסם אותה כי הוא חשב שכולם יחשבו שהוא מטורף. יאנוש לא היה מוכן לקבל את זה והוא היה משוכנע שגאוס גנב ממנו את רעיונותיו, אבל הוא ידע שהוא לא יכול להתמודד מול המוניטין האדיר של גאוס והוא שקע בדיכאון ומרה שחורה. האפשרות שישנה גיאומטריה לא אוקלידית, דהיינו גיאומטריה שבה יכולות להתקיים אקסיומות שונות מעשר האקסיומות של אוקלידס, הכתה את המתמטיקאים בתדהמה. האקסיומות הללו נראו כל כך יציבות והן תיארו בצורה כל כך טובה את העולם האמיתי. איך יכול להיות שאפשר להחליף אותן באקסיומות אחרות ועדיין לקבל מתמטיקה הגיונית ותקפה? מה זה אומר לגבי העולם שלנו? רן לוי 20:58 לאורך השנים צצו עוד ועוד גיאומטריות שכאלה שמתבססות על מרחבים בעלי ארבעה, חמישה ואולי אפילו אינסוף ממדים. רובן מתארות מרחבים שאנחנו בכלל לא מסוגלים לקלוט, אבל חלקם דווקא כן מתארות את העולם האמיתי. אלברט איינשטיין למשל הוכיח בתורת היחסות שלו שהמרחב אינו ישר. בקרבתם של גופים בעלי כוח משיכה חזק, המרחב מתעקם. אנחנו יכולים לראות את זה אם אנחנו עוקבים אחר מהלכן של קרני אור ליד גופים שכאלה. קרני האור שאמורות לנוע בקו ישר מתעקמות. הן לא שינו כיוון, המרחב עצמו התעקם, כמו שביל שעולה ויורד בהרים ובגבעות מתחת לאיש שצועד תמיד בקו ישר. במצבים כאלה הגיאומטריה האוקלידית שנראתה כאילו הייתה כל כך מושלמת, כל כך חלק מעולם המציאותי, מתפרקת לגמרי. רן לוי 21:54 אם המתמטיקה היא חלק בלתי נפרד מהמציאות, הרי שהיא צריכה להיות עקבית. זאת אומרת, לא יכול להיות שטענות מסוימות הן גם נכונות וגם לא נכונות. אם מתחילים מאקסיומה מסוימת ושומרים על כל הכללים הלוגיים הנכונים, מגיעים לתוצאה שהיא הגיונית ועקבית. זו הייתה הטענה שהעלה מתמטיקאי גרמני בשם דייוויד הילברט, וזו גם הייתה הטענה שקורט גדל בן ה-24 ביקש לחקור. התוצאה הייתה מכה אנושה לרעיון לפיו המתמטיקה היא חלק מהמציאות. קורט גדל היה טיפוס. הנה אנקדוטה שתדגים את אופיו המיוחד. בזמן מלחמת העולם השנייה קורט נמלט עם אשתו מאוסטריה לארצות הברית. הוא הפך להיות חבר קרוב של אלברט איינשטיין ואוסקר מורגנשטרן, כלכלן שעבד איתם באוניברסיטת פרינסטון. בשנת 1946 עמד גדל בפני בחינות האזרחות שלו. התהליך עצמו הוא די פשוט. הנבחן יושב מול שופט ששואל אותו כמה שאלות בסיסיות לגבי ארצות הברית. למשל איזה סוג ממשל יש במדינה, איך נקרא בית הדין הגבוה וכדומה. רן לוי 23:12 גדל החל להתכונן למבחן באופן יסודי. הוא למד על תולדות ההתיישבות בצפון אמריקה, על האינדיאנים, על חוקת ארצות הברית ואפילו על מועצת העיר פרינסטון. הוא השקיע המון זמן ומאמץ בהתכוננות למבחן, ואיינשטיין ומורגנשטרן ניסו להרגיע אותו. הם הסבירו לו שהשאלות הן קלות ופשוטות רק כדי לצאת ידי חובה פחות או יותר. בכל האופן גדל היה מתמטיקאי מפורסם ואיינשטיין ישב לצידו בתור עד בזמן הבחינה. מי כבר יעשה צרות לשניים כאלה? גדל לא הרפה והוא חקר את חוקת ארצות הברית לעומקה ולרוחבה. יום אחד הוא ניגש למורגנשטרן וסיפר לו שהוא גילה בחוקה סתירות לוגיות פנימיות ושהוא יכול להוכיח באופן מתמטי שבן אדם יכול להכריז על עצמו כדיקטטור בארצות הברית ועדיין לעמוד בתנאי החוקה. איינשטיין ומורגנשטרן נחרדו מהכיוונים אליהם פנה גדל. הוא עמד להפוך בחינה קטנה ומטופשת לדיון חוקתי. הם הזהירו אותו שלא יעלה את העניין מול השופט. יום הבחינה הגיע וגדל ישב מול הבוחן כששני המדענים הבכירים לצידו. השופט שכנראה היה הכי נרגש מבין כל הארבעה שאל את גדל מהיכן הגיע. 'מאוסטריה' השיב המתמטיקאי. 'איזה מין ממשלה הייתה לכם באוסטריה?' שאל השופט. 'זו הייתה רפובליקה' ענה גדל, 'אבל החוקה הייתה כזו שנאפתה בסופו של דבר לדיקטטורה'. השופט אמר 'באמת? זה איום ונורא. זה לא יכול לקרות בארץ הזו'. וגדל אמר 'דווקא כן, ואני יכול להוכיח את זה'. בשלב הזה איינשטיין ומורגנשטרן היו על סף פאניקה, אבל השופט החליט בחוכמה שלא להיכנס לפינה הזו וסיים את הבחינה. גדל קיבל אזרחות וכולם חזרו לשגרה. רן לוי 24:59 כפי שניתן להבין מהסיפור, גדל לא היה אדם שיירתע מהמצאת חולשות במערכות פורמליות. ב-1931 הוא מצא חולשה שכזו במתמטיקה. במאמר היסטורי שפרסם הוא הוכיח שהמתמטיקה לא יכולה להיות גם שלמה וגם עקבית. זאת אומרת, במקרה הטוב ישנן טענות מתמטיות שאי אפשר להוכיח אותן. אמנם טענות נכונות, אבל כאלו שאינן נובעות מתוך האקסיומות וההיסקים שלנו. במקרה הגרוע, המתמטיקה יכולה להיות בעלת סתירות פנימיות. ואם המתמטיקה היא מערכת פורמלית לא מושלמת, אולי אפילו בעלת סתירות פנימיות, איך יכול להיות שהיא חלק מהמציאות? חלק מהיקום? האם גם היקום שלנו פגום בצורה כלשהי? אולי אי אפשר לצפות שנתאר את עולם הטבע במלואו בעזרת המתמטיקה. רן לוי 25:53 ישנם חוקרים שטוענים שהמתמטיקה היא תוצר אנושי ותו לא. המוח שלנו נוצר והתפתח באמצעות אבולוציה בסביבה שבה יש יתרון ליצור שמסוגל לפשט את המציאות וליצור ממנה תבניות מתמטיות. זאת אומרת, אם אנחנו רואים ממותה שמורכבת מרגליים, חדק, חיטים וכדומה, כדאי שנתפוס אותה כחיה אחת שלמה ולא כאוסף של רכיבים. בצורה כזו קל יותר להבין שעומדים מולנו עדר של שלוש, ארבע, חמש או יותר ממותות ולפתח את האסטרטגיה המתאימה לצוד אותן. אם הגישה הזו נכונה, אזי המתמטיקה היא כמו השפה, יכולת מובנית, אינסטינקט אנושי טהור. ילד אנושי יפתח שפה אמיתית עם תחביר, מילים והיגיון פנימי גם אם מעולם לא שמע מבוגר מדבר אליו. זו עובדה ביולוגית. באותו האופן, מספרים והפשטות יופיעו במוחנו גם אם לא נשב בשיעור בתיכון וננקר מול לוח עמוס משוואות. המתמטיקאי הבריטי סר מייקל עטיה נתן דוגמה מעניינת בהקשר הזה. נניח שישנה מדוזה חייזרית שחיה לבדה בעולם שהוא כולו נוזלי. כל מה שהמדוזה מכירה הם זרמים, לחצים, הפרשי טמפרטורות וכדומה. בעולם הדמיוני הזה אין שום דבר בדיד. הכל זורם ורציף ואין מה שאפשר לספור במובן שבו אנחנו רגילים לספור. האם גם היא תפתח את תורת המספרים? אולי לא. רן לוי 27:28 הדוגמה הזו מראה שאולי הסיבה לכך שהיקום שסביבנו מתאים בצורה כל כך מושלמת למתמטיקה שלנו היא שאין לו ברירה. אנחנו כופים עליו את ראיית העולם שלנו. אין לנו שום דרך אחרת להבין את העולם אלא דרך המשקפיים המתמטיים שהאבולוציה הרכיבה על המוח שלנו. כמובן שגם הגישה הזו מעלה שאלות קשות. תורת הקוונטים למשל ידועה לשמצה בתור תיאוריה שאף אחד לא יכול לתפוס. זאת אומרת, אפשר להכיר את המשוואות, אפשר לפתור אותן, לנסח חוקים חדשים, אבל אין מוח אנושי שיכול להבין איך אלקטרון יכול להיות גם גל וגם חלקיק למשל, או איך יכול להיות שאלקטרון ייעלם במקום אחד ויופיע במקום אחר. באותה מידה גם תורת היחסות קשה לעיכול. מה זאת אומרת הזמן מתארך והמרחב מתעקם? האם בן אנוש חווה אי פעם טיסה בחללית במהירות הקרובה למהירות האור? ואף על פי כן, למרות שהאבולוציה לא הכשירה אותנו להתמודד עם תופעות קוונטיות ויחסיות, בשני המקרים הללו המתמטיקה שלנו עובדת, המשוואות תקפות. אבל אנחנו לא מבינים אותן, לא באותו האופן שבו אנחנו מבינים משולש או עיגול. ואם המתמטיקה תקפה גם במצבים הקיצוניים האלה, האם יכול להיות שהיא רק יציר דמיוננו ותו לא? רן לוי 28:54 ישנה גישת ביניים לפיה התשובה נמצאת איפשהו באמצע. אולי האקסיומות הגיאומטריות הן המצאה אנושית טהורה, כמו החוקים במשחק שחמט למשל, וכל הקשרים והמשפטים והתובנות שנובעים מאותן אקסיומות הן התגליות, כמו אסטרטגיות פתיחה ומהלכים מבריקים של אלופי עולם. דהיינו, היקום עובד בצורה כזו שאם רק נגדיר בו סט של כללים בסיסיים, יש בו את ההיגיון הפנימי שמאפשר לנו לגלות קשרים חבויים. חדי האוזן מבין המאזינים ודאי הבחינו בכך שישנה מילה אחת שהקפדתי לא להזכיר לאורך כל הפרק: אלוהים. המילה הזו חוזרת על עצמה אלפי פעמים בכל דיון לגבי הפילוסופיה של המתמטיקה. הפיזיקאי ג'יימס ג'ינס הגדיר אותה: 'היקום נראה כאילו עיצב אותו מתמטיקאי'. פול ארדש, הגאון ההונגרי האקסצנטרי, היה מפורסם בכך שטען שכל ההוכחות המתמטיות כתובות ב'ספר' של אלוהים והוא רק חושף חלקים מהספר. תשובה לשאלה האם יש אלוהים, ואם כן האם הוא חובב מתמטיקה, נמצאת מעבר לגבולות הפרק הזה מן הסתם. אבל אני חושב שרוב המתמטיקאים, גם אם הם אתאיסטים כמוני, יסכימו איתי אם אומר שאם מישהו מעוניין לגלות את הקשרים החבויים בטבע, לתפוס את יופיו של היקום במובן העמוק ביותר, יש לו שתי אפשרויות: לפתוח את כתבי הקודש של הדת, או לפתוח את ספרי הלימוד של המתמטיקה. בבית הזה אנחנו מצייתים לחוקי התרמודינמיקה! רן לוי 31:00 לפודקאסטים נוספים של רשת עושים היסטוריה ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בדואר האלקטרוני, בקרו בעושים היסטוריה דוט קום, או הורידו את אפליקציית עושים היסטוריה בחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>390: אלקטרוניקה בחלל, או - איך להרוג את R2D2 [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/390-lqtrvnyqh-bkhll-v-yk-lhrvg-t-r2d2-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/390-lqtrvnyqh-bkhll-v-yk-lhrvg-t-r2d2-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>8 בינואר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 390: אלקטרוניקה בחלל, או - איך להרוג את R2D2 [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>391: ארץ ישראל בראי הפרסומת [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/391-rts-yshrl-bry-hprsvmt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/391-rts-yshrl-bry-hprsvmt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>22 בינואר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 391: ארץ ישראל בראי הפרסומת [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            ירון 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה כך', תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 01:12 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 391. ארץ ישראל בראי הפרסומת. הפרק בחסות ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים. 120 שנים של קולנוע ארץ-ישראלי מגיעות הישר אל המסך שלכם. אלפי שעות של סרטי קולנוע וקטעי ארכיון נדירים באיכות שלא הכרתם. רן לוי 01:47 שלום. הפעם אני מביא לכם פרק מעט שונה מהרגיל. פרק קצר יחסית שמבוסס על מאמר שכתבתי עבור ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים. ארכיון הסרטים, אם טרם שמעתם עליו, הוא אוצר היסטורי. אין לי דרך אחרת לתאר אותו. אלפי קטעי וידאו וסרטים שמקיפים כמאה ועשרים שנה של קולנוע ישראלי, יומני חדשות וסרטים משפחתיים היסטוריים. פשוט מציאה מדהימה לכל מי שהיסטוריה זורמת בדמו. תאמינו לי, כנסו לאתר של הארכיון, JFC.org.il, ולכו לאיבוד לכמה שעות בתוך הארכיון הנהדר הזה. בשביל דברים כאלה המציאו את האינטרנט. כחלק מפיתוח האתר, ארכיון הסרטים פונה למומחים בתחומים שונים ומבקש מהם ליצור מה שמכונה 'אסופות היסטוריות'. מאמרים שמעניקים הקשר היסטורי רחב יותר לסרטונים שמופיעים בארכיון. אני יצרתי שתי אסופות שכאלה. הראשונה הייתה על יומני הקולנוע של פעם, יומני כרמל וגבע, שהוקרנו בבתי הקולנוע לפני הסרט המרכזי. והשנייה, שתשמעו מיד, היא על פרסומות בהיסטוריה, הן בקולנוע והן בטלוויזיה. כחלק מהאסופה נתבקשתי גם לבחור או לאצור מספר קטעי וידאו שמדגימים היטב את הרעיונות שאני מספר עליהם בטקסט. חלק מהקטעים שבחרתי תוכלו לשמוע גם במסגרת הפרק מיד, אבל אם אתם רוצים לראות את הקטעים האלה, אני אוסיף קישור לאסופה בעמוד הפרק הזה באתר הבית של רשת עושים היסטוריה, או שאתם מוזמנים להיכנס לאתר ארכיון הסרטים, שוב, JFC.org.il, ולבחור בתפריט 'המבט ההיסטורי' את תת-הסעיף 'אסופות'. זהו, עד כאן להקדמות, האזנה נעימה. עד אותו יום חסר מזל שבו נקבלה פומפיי שבחצי האי האיטלקי תחת אפרו של הר הגעש וזוב, לפני קצת פחות מ-2,000 שנה, נחשבה העיר העתיקה הזו לאחת הערים העשירות והמשגשגות של האימפריה הרומית. הרווחה הכלכלית איפשרה לתושביה ליהנות מפעילויות פנאי שונות, כדוגמת צפייה בקרבות גלדיאטורים. איך אני יודע את זה? '20 זוגות של גלדיאטורים תחת חסותו של דמיקוס לוקרסיוס, ו-10 זוגות של גלדיאטורים תחת חסותו של בנו, דמיקוס לוקרסיוס ואלנס, יילחמו אלה באלה ב-8 באפריל. בנוסף, הם יילחמו בחיות פרא'. זו לשונה של פרסומת. כן, פרסומת בת 2,000 שנה שנחרתה על קיר באחד הרחובות הראשיים והסואנים של העיר. קירותיה של פומפיי מסתבר היו עמוסים לעייפה בפרסומות שכאלה. הפרסומות בפומפיי נותנות לנו הצצה מרתקת אל התרבות הרומית כפי שהייתה לפני 2,000 שנה. למרבה האירוניה, אם נרצה לזכות בהצצה דומה אל תרבות הארץ-ישראלית בתקופה הרבה יותר קרובה, 100 השנים האחרונות נאמר, נגלה שזה לא כל כך פשוט. הפרסומות בפומפיי היו מילוליות, חקוקות בסלע, ולכן נשתמרו היטב מתחת לאפר הוולקני. אבל הכרזות, מודעות העיתון ושלטי החוצות שעליהם הופיעו פרסומות בעידן המודרני לא נשתמרו באותה מידה. למרבה המזל, חלק מקטעי הווידאו שמורים בארכיון הסרטים הישראלי, קטעים מתקופה שמסתערת על פני 100 שנה פחות או יותר, מכילים גם פרסומות. פרסומות שכמו במקרה של פומפיי הרומית, יכולים לשמש לנו כמין משקפת ייחודית דרכה ניתן לבחון את העבר הקרוב ואת התהליכים שעברה החברה הישראלית לאורך השנים. מעין ארכיאולוגיה פרסומית, אם תרצו. המסע הארכיאולוגי שלנו מתחיל ב-1863, אז הופיעו העיתונים הראשונים של היישוב היהודי בארץ ישראל: הלבנון וחבצלת. מודעת הפרסומת הראשונה אי פעם בעיתון ארץ-ישראלי הופיעה בגיליון הרביעי של חבצלת. זו הייתה מודעת טקסט בלבד ללא איורים או משחקי מילים מתוחכמים, שהופיעה בתחתית העמוד האחרון של הגיליון והכילה קריאה לגיוס תרומות עבור הקמת בית כנסת חדש. העובדה שהמודעה הזו היא לא מסחרית במהותה, מייצגת נאמנה את המצב הכלכלי של העם היושב בציון באותה התקופה. לא רק שהיו רק מעט מאוד עסקים, קטנים או גדולים, שיכלו להרשות לעצמם לרכוש מודעת פרסומת, גם המודעות ליתרונותיו של הפרסום כמעט ולא הייתה קיימת. ניצני השינוי החלו להופיע בראשית המאה ה-20 לצד גלי העלייה לארץ ישראל של יהודי אירופה. העולים, ובמיוחד אלה שהגיעו ממדינות מערב אירופה העשירות יחסית, הביאו עימם לא רק שיפור מסוים במצבו הכלכלי של היישוב היהודי אלא גם ביקוש להנאות תרבותיות שהיו מקובלות בארצות מוצאם: הצגות, בתי קפה, מופעי בידור וכדומה. עדות לכך אפשר למצוא בין דפיו של 'דואר היום', שב-1919 היה העיתון הארץ-ישראלי הראשון שמומן בעיקר מפרסומות שלעיתים כיסו עד כ-60 אחוז משטחו. 'אשל אברהם', המלון הטוב ביותר בחברון. 'הצילו את שיניכם מריקבון וחורבן', דוקטור סרקיס ק. סמרג'יאן, רופא שיניים מומחה. פרסומות אלו שהופיעו בעמוד הראשון של אחד הגיליונות הראשונים של דואר היום מלמדות אותנו על השינוי שחל ביישוב מאז ראשיתו: יותר הכנסה פנויה לנופש ופנאי ויותר בעלי מקצוע שהציעו שירותים מודרניים לתושבי הארץ. גם הפרסומות הראשונות שמופיעות בארכיון הסרטים הן מהתקופה הזאת, ומהן אפשר ללמוד לא מעט על סדר העדיפויות של תושבי הארץ ועל יחסם לתופעה החדשה יחסית של פרסום. למשל, פרסומת של חברת הדשנים 'אוניון' שקוראת לחקלאים לרכוש דשן מתוצרת הארץ ובה משולבות שקופיות עם ציטוטים מהתנ"ך וצילומים של פועלים עבריים שעמלים בקטיף, אלמנטים שמדגישים בבירור את החזון הציוני של גאולת הארץ שהיה כה מרכזי בתפיסת עולמם של החלוצים. עוד מאפיין מרתק של הפרסום הארץ-ישראלי בעשורים הראשונים של המאה הקודמת הוא המקום הצנוע יחסית שתפסו החברות המפרסמות בפרסומות שלהן עצמן. 'תנובה' למשל העדיפה להדגיש את האלמנט הציוני בפעילותה ומציגה בפרסומת שלה לדגי קרפיון את נופי הגליל והכנרת ואת החלוצים שאוספים את רשתות הדגים. האזכור היחידי בפרסומת לתנובה עצמה מופיע בשלט קטנטן על משאית בשניות האחרונות של הסרטון. בשנות השלושים הגיעו לארץ עולים רבים מגרמניה, זו העלייה היקית המפורסמת, והם אלה שגם הביאו עימם את בשורת הפרסום המקצועי. זאת אומרת, אם עד כה מי שכתבו את הפרסומות וניסחו אותן היו המפרסמים עצמם, כעת הופיעו יותר ויותר משרדי פרסום שהציעו את השירותים האלה ללקוחות שלהם. על פי אחת ההערכות בשלהי שנות השלושים כבר היו כ-25 משרדי פרסום בתל אביב שבחרו לעצמם שמות שהדגישו את הממד החדשני של התחום המתפתח, כדוגמת 'פרסום חדיש' ו'פרסום מודרן'. עם זאת, תקשורת ההמונים עצמה - עיתונות, רדיו וקולנוע - לא היו עדיין מפותחות דיין בארץ ישראל המנדטורית והמפרסמים התאמצו לנצל כל אפיק פרסום אפשרי אחר, כמו לדוגמה השתלבות בעדלאידע התל אביבית של חג פורים 1937 עם משאיות שנשאו כרזות ושחקנים מחופשים, כרזות בלוחות מודעות ועיצוב של חלונות ראווה ייחודיים ומושכי עיניים. לאחר קום המדינה החלה התקשורת הישראלית לפרוח. תחנת הרדיו המחתרתית של ההגנה הפכה לרשות הרדיו הממלכתית של המדינה הצעירה ולמרות ששידורי הטלוויזיה היו עדיין הרחק בעתיד, הקולנוע החל לפרוח אף הוא. גם הפרסומות הפכו למקצועיות ומלוטשות יותר, אבל תוכנן היה עדיין שונה מאוד מהתוכן של הפרסומות שאנחנו רגילים לצרוך במאה ה-21. הפרסום המודרני שם המון דגש על הצופה ואיך המוצר המדובר יתרום או ישנה את חייו. הדוגמה הברורה ביותר היא כנראה הפרסומות לתחבושות היגייניות שמנסות לשכנע את הצופות שאם רק יבחרו בתחבושת הנכונה, זו שבפרסומת כמובן, חייהן ישתנו מן הקצה אל הקצה והן יהיו מאושרות, חופשיות ומשוחררות יותר. הפרסומות בשנות החמישים להבדיל הן מעשיות יותר. הן מדגישות את איכותו של המוצר ואת תכונותיו המעולות, כמעט ללא התייחסות כלשהי ללקוח או לצרכיו. דוגמה נהדרת לכך אפשר למצוא בפרסומת הזו לתנורי חימום מתוצרת מפעל 'פרידמן'. לו זו הייתה פרסומת מודרנית, היינו מצפים לראות בה משפחה מאושרת שמבלה ערב נהדר לצד תנור החימום. אבל כאן אנחנו מקבלים פרסומת שרחמנא ליצלן עוסקת רובה ככולה בנפח המרשים של מיכל הדלק של התנור. מאפיין בולט בפרסומות של שנות החמישים הוא ראשיתו של מה שאנחנו מכירים כיום כ'מיתוג' - הניסיון לעצב אצל קהל היעד תפיסה מסוימת לגבי המוצר או היצרן מעבר למאפיינים הפיזיים שלו. הפרסומת הזו למקררים חשמליים של 'אמכור' למשל, עוסקת רבות בתהליך הייצור של המקררים ובטיב בקרת האיכות של המפעל, מן הסתם כדי להטמיע במוחם של הצופים את האסוציאציה בין אמכור ואיכות. מעניין גם לציין שבכמעט כל הפרסומות באותן השנים איכות וחוץ לארץ הן מילים נרדפות. כשהמפרסם מבקש להדגים לצופיו שהמוצר המדובר הוא באיכות יוצאת דופן, הוא לרוב מציין כי המוצר המדובר קיבל אישור ייצוא לחו"ל או שתהליך הייצור נעשה על פי סטנדרטים אמריקאיים או אפילו תחת השגחתם של מהנדסי ייצור מארצות הברית. אם בשנות החמישים אפשר היה לראות את ניצני תהליך המודרניזציה של עולם הפרסום, בשנות השישים השינוי הזה הולך ונעשה ברור יותר. ניקח כדוגמה את הפרסומת הזו למשקאות קלים מתוצרת 'טמפו' משנת 1958, שבה נראות שתי דוגמניות מבקרות בבית החרושת של החברה ומתהלכות בין אות למכונות מילוי הבקבוקים. למרות שמדובר בדוגמניות, דבר נדיר יחסית לפרסומות באותם הימים, עדיין אפשר לראות בבירור שהדגש בפרסומת הוא עדיין על המפעל עצמו והמוצרים שמיוצרים בו והדוגמניות הן לא יותר מאשר קישוט במירכאות ברקע. להבדיל, בפרסומת לגלידה מתוצרת 'אסם' שעלתה לאוויר שנתיים לאחר מכן, היחס לידוען שמופיע בה כבר קרוב יותר לרעיון של 'פרזנטור' כפי שהוא מוכר לנו היום. מדובר ברפי לוי, כדורגלן מצליח שכבש לא פחות מ-11 שערים במדי נבחרת ישראל, והפרסומת מתמקדת בו לא פחות משהיא מתמקדת בגלידה שהוא מפרסם. אחת הפרסומות האחרונות במאגר הארכיון היא פרסומת לביטוח לאומי משנת 1979 בהשתתפות הזמר והיוצר אריאל זילבר. אפשר לראות בפרסומת הזאת את סופו של התהליך המדובר. לא רק שהחסות ממוקדת בידוען מפורסם, יש גם חיבור חזק יותר בין עיסוקו של הידוען למסר הפרסומי, במקרה הזה שיר שמתאים למסר. עדות לתמורה מרתקת נוספת אפשר למצוא בפרסומת למכונת אספרסו מתוצרת אמכור. כאמור, פרסומות בתקופות מוקדמות יותר נטו להתמקד במוצר ובתכונותיו או להדגיש את איכות תהליך הייצור. כאן לראשונה אנחנו רואים התייחסות לקשר שבין המוצר לסגנון החיים של הלקוחות הפוטנציאליים, ה'לייף סטייל'. בפרסומת, הדי משעשעת אם לומר את האמת, אנחנו רואים שני זוגות שנמצאים במהלכו של משחק ברידג' סוער במיוחד. אחת הנשים מסמנת לבעלה באצבעותיה את המספר 4. הזוג השני חושד בהם שהם מרמים, אבל אז אנחנו מגלים שבעצם מדובר בשאלה: ארבעה כוסות קפה? באופן הזה הבמאי יוצר במוחנו את הקישור הבלתי מודע בין הבורגנות התל אביבית המתוחכמת כפי שהיא באה לידי ביטוי במשחק הברידג' והקפה האיכותי שמפיקה מכונת האספרסו. שתי המגמות שתיארתי, הטיית הדגש בפרסומות מהמוצר עצמו אל הלקוח, צרכיו וסגנון החיים של הלקוחות הפוטנציאליים, לצד שילוב הדוק יותר של ידוענים בפרסומות, מעידות על שינוי עמוק יותר שהתחולל בחברה הישראלית החל משנות השישים: המעבר מחברה בעלת אידיאולוגיה קולקטיביסטית, דהיינו כזו שבה החברה היא מעל היחיד, לחברה אינדיבידואליסטית שבה לשאיפותיו ורצונותיו של היחיד יש חשיבות לא פחותה ואולי אפילו גדולה יותר מאלו שמכתיבה החברה שסביבו. כל אלו עולים בבירור בתוך הפרסומות שאפשר למצוא בארכיון. מעניין מה יחשבו הדורות הבאים כשיצפו בפרסומות שאנחנו צורכים היום בטלוויזיה, באינטרנט, ברדיו ואפילו בפודקאסטים. האם הם יוכלו לזהות בהן ניצניו של שינוי כלשהו שאנחנו עדיין עיוורים אליו?
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>392: דיכאון ותרופות נוגדות-דיכאון [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/392-dykvn-vtrvpvt-nvgdvt-dykvn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/392-dykvn-vtrvpvt-nvgdvt-dykvn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>5 בפברואר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 392: דיכאון ותרופות נוגדות-דיכאון [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש 10 חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר, או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהם חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 392: על דיכאון ותרופות נוגדות דיכאון. רשת עושים היסטוריה. אירית ברקן 03:18 אני לא יכולה להגיד לך, זה תחושות של אמא. אני גם זוכרת שיחה עם אחותי שהיא אשת מקצוע ואמרתי לה 'טלי בדיכאון'. אני ממש זוכרת את השיחה הזו איתה והיא אמרה לי 'טלי? מה את מבלבלת במוח? אין מצב'. אמרתי לה 'אני אומרת לך היא לא כמו אתמול'. זה היה בדצמבר 2013. רן לוי 03:45 זו אירית ברקן. טלי, בתה בת ה-12 של אירית, סבלה באותה תקופה מקשיים נפשיים לא פשוטים. אירית ברקן 03:54 טלי הייתה שחיינית ואני זוכרת אותה באימונים שוחה מדהים, ומגיעה לתחרות ולא מתפקדת. זאת אומרת הגוף בכלל לא יכול היה... הנפש בכלל לא יכולה הייתה להתמודד, למרות שבגוף היו יכולות. אצלי זה הדליק ממש נורה אדומה. רן לוי 04:10 ואכן, תחושת הבטן של אירית התבררה כנכונה. זו טלי עצמה, היום בשנות ה-20 לחייה. טלי ברקן 04:19 ברגע שחזרתי לטיפול פסיכולוגי, אז באמת המטפלת שלי אמרה 'אוקיי, כנראה משהו פה לא מספיק'. אני חושבת שהיא פנתה אז להורים שלי ואמרה שצריך פסיכיאטר, שאני צריכה לראות פסיכיאטרית, ושאולי צריך פה איזושהי התערבות תרופתית ועוד איזושהי דעה מקצועית רפואית. ובאמת הלכתי לפסיכיאטרית ושם זה טיפול שהוא קצת אחר מפסיכולוגי. היא מאוד מהר עלתה על זה והבינה שאני חושבת נכון, שיש פה משהו שמצריך טיפול תרופתי, והתחלתי טיפול תרופתי לדיכאון, לחרדות. רן לוי 04:59 תרופות נוגדות דיכאון הן היום הקו הראשון במאבק נגד דיכאון קליני, ולכן אין פלא שברגע שאובחנה טלי כלוקה במחלה, היא החלה לקבל טיפול תרופתי. אירית ברקן 05:11 אנחנו קיווינו שתתקבל איזו תרופה והפסיכיאטרית... הכדורים יעזרו, הכדורים יעשו קסם ואנחנו חוזרים לשגרה. רן לוי 05:22 אני חושב שאפשר להזדהות עם תקוותיהן וציפיותיהן של טלי ואירית מהטיפול התרופתי. אנחנו רגילים לכך שכשאנחנו חולים או סתם מרגישים לא טוב, אנחנו לוקחים אנטיביוטיקה או משכך כאבים ובתוך כמה שעות או אולי כמה ימים לכל היותר, הכל מסתדר. קסם, כפי שכינתה זאת טלי. אבל זה ממש לא מה שקרה. אירית ברקן 05:49 היו לה מחשבות אובדניות וסימנים שהיא לא רוצה לחיות יותר. היא הייתה דוקרת את עצמה, חותכת את עצמה, כל מיני כאלה. אז אנחנו ליווינו אותה 24 שעות, כאילו לא נתנו לה להיות לבד. טלי ברקן 06:06 ישנו איתי בהתחלה. אירית ברקן 06:08 ישנו איתה תקופה לא קצרה בחדר. עשינו תורנות לילה, ממש תורנות לילה. ובסופו של דבר זו הייתה גם החלטה עם טלי וגם עם הפסיכיאטרית וגם עם הפסיכולוגית שכדאי לאשפז, למצוא מקום אשפוזי כדי לעזור לה להגיע למקום אחר שהיא תוכל לחזור לאיזושהי שגרת חיים. רן לוי 06:40 דיכאון קליני היא מחלת הנפש הנפוצה ביותר בעולם המערבי. לא פחות מ-7% מהנשים בישראל ו-4% מהגברים ילקו בה במהלך חייהם. הנזק הכלכלי כתוצאה מדיכאון נאמד בארצות הברית לבדה בלמעלה מ-100 מיליארד דולר בכל שנה, ועוד לא אמרנו כלום על המחיר הכבד שמשלמים בני משפחותיהם וחבריהם של הלוקים בדיכאון כחלק מהנזק הסביבתי של המחלה הזו. אין פלא אם כן שב-70 השנים האחרונות תרים החוקרים בקדחתנות אחר תרופה לטיפול בדיכאון. אבל למרות כל המאמצים ולמרות שהיו לא מעט פריצות דרך מרתקות במחקר, עדיין לא הצלחנו למצוא מזור למחלה הזו שגורמת לסבל כה עז לחולים ולבני משפחותיהם. מדוע? מה הופך את הדיכאון לאתגר כה גדול עבור הרפואה המודרנית? ומה טומן בחובו העתיד לגבי הטיפול במחלה? אלו יהיו השאלות שיעמדו במרכז הפרק הזה. אם השם אירית ברקן מצלצל לכם מוכר, זה כנראה מכיוון ש- אירית ברקן 08:01 בתחילת שנות ה-80 הייתי אלופת ישראל, שיאנית ישראל במשחי הגב. ייצגתי את ישראל בתחרויות בינלאומיות. רן לוי 08:08 אומרים ששחייה מקצוענית דורשת חוסן נפשי גבוה במיוחד, אבל ספק אם האימונים של אירית הכינו אותה למסע הייסורים שהיא תעבור לצד בתה. אירית ברקן 08:22 טלי הילדה לפני גיל בית ספר הייתה שובבה ועליזה ורוקדת הרבה ושמחה, עם ראש מלא מלא תלתלים ועיניים בהירות גדולות. ובאמת החרדות באמת התחילו ממש בכיתה ב', ממש בגיל הצעיר עם המעבר מהחטיבה הצעירה לכיתה ב' שהיה לה לא פשוט. ובאמת הוא צפה בהמון חרדות שבאמת התבטאו בלהסתכל על... לרוקן את כל התיק ולהחזיר חזרה, ובבוקר עוד פעם לרוקן את כל התיק ולהחזיר הכל חזרה. ואם משהו לא יבוא והיא לא תכין שיעורי בית או היא תשכח איזה חפץ או מחברת, זה יירשם לה בתיק האישי ואז תבוא המשטרה. באמת שיא מין תרחיש כזה של סיפור כזה. המון הקאות בבוקר. אפילו היו שתי הקאות, אחת בבית, אחת בדרך לבית ספר. היא הבת הצעירה, זה לא היה עם האחיות שלה. זה די מהר הדליק נורה והבנו שיש פה משהו שונה. טלי ברקן 09:31 אני זוכרת את עצמי ילדה פוחדת. ממש כאילו הולכת על ביצים, שיש המון דברים שמלחיצים אותי או מדאיגים אותי ואני מתעסקת בדברים שאני לא אמורה להתעסק בהם אולי באיזשהו מקום. המון מחשבות ופחדים על כל מיני סיטואציות של ילד ביומיום, בבית ספר, ניקיון, אפילו דברים כאלה. בית ספר בשבילי היה התמודדות שהיא מאוד קשוחה ומלווה בהמון פחד מלהישכח אפילו עפרונות או אותה מחברת, ולבדוק שלוש פעמים שיש לי את כל הדברים בילקוט ושיש לי את כל הדברים בקלמר וכל הטושים עובדים. רן לוי 10:16 אירית ובעלה החליטו לפנות לייעוץ מקצועי, ובכיתה ד' הופנתה טלי לטיפול פסיכולוגי. טלי ברקן 10:23 זה נתן לי... היה לי כלי מאוד טוב. למעשה בסוף היסודי כבר סיימתי טיפול כי הייתי במקום טוב. אבל אז, ואז עברתי לחטיבה. ובחטיבה יש הרבה שינויים, עוברים כיתה, עוברים בית ספר. אני גם שחיתי כמו אמא, והייתי באמת גם במסגרת מאוד אינטנסיבית של שחייה. זה היה הרבה אימונים, וגם הייתי בבית ספר באיזו כיתת מצטיינים. אז נוצר המון המון איזשהו ואקום של המון לחץ. ואז לאט לאט נהייתי חולה. חולה פיזית הרבה. פה דלקת גרון, שם כאב ראש, פה חום, עוד פעם עוד פעם חום וכאבי בטן. ולאט לאט השגרה משתבשת. אז היו המון קשיים של זה, ובסוף היה לי תקופה שחשבו שאולי יש לי אפילו מחלת נשיקה והיה תקופה ארוכה שלא הגעתי. אני חושבת איזה חודש. רן לוי 11:23 לכאורה היה מדובר באוסף של מחלות אקראיות שבמקרה תקפו את טלי בזו אחר זו. אבל לאירית שהכירה את בתה, הייתה תחושת בטן חזקה שמדובר במשהו אחר לגמרי. כפי ששמעתם בפתיחה, היא התעקשה על חזרה לטיפול פסיכולוגי, שבסופו של דבר הוביל לאבחון הנכון. אנחנו לא יכולים לכעוס על אנשי המקצוע על שלא זיהו את הדיכאון שהלך והשתלט על נפשה של טלי בת ה-12. מדובר באחת המחלות המאתגרות ביותר לאבחון, במיוחד במקרים של דיכאון קל או בינוני. התסמינים הנפשיים העיקריים של המחלה - עצבות, הערכה עצמית נמוכה ומחשבות שליליות ופסימיות - הן תופעות שכמעט כולנו חווים בשלב כזה או אחר של חיינו. למשל בעקבות פרידה, אובדן של אדם יקר או תקופה קשה בעבודה. זו אולי אחת הסיבות לכך שרוב הלוקים בדיכאון פונים לראשונה לרופא שלהם דווקא בגלל התסמינים הפיזיים של המחלה: קשיי שינה, כאבי ראש, כאבי שרירים, עייפות, שינויים בתיאבון או בעיות בדרכי המעיים. איש לא יודע להסביר במלואו את הקשר בין התסמינים הפיזיים והנפשיים של הדיכאון, אבל הניסיון המצטבר לימד את הרופאים שככל שהחולה מדווח על מספר גבוה יותר של תסמינים גופניים, כך גדל הסיכוי שהוא או היא לוקים למעשה בדיכאון קליני. דיכאון יכול להיות חד פעמי או לתקוף את החולה בגלים, ובחלק לא מבוטל מהמקרים הוא יחלוף מעצמו בתוך מספר חודשים. אבל לרוע המזל, לרופאים אין דרך להבחין בין דיכאון חולף לדיכאון ממושך יותר. הדיכאון מלווה את המין האנושי מאז שחר ימי ההיסטוריה. אפשר למצוא אזכורים של המחלה בטקסטים בבליים, מצריים וסיניים עוד מהאלף השני לפני הספירה. היוונים והרומאים כינו את המחלה בשם מלנכוליה, אבל האופן שבו תיאר אותה הרופא היווני הקדום גלנוס לא משאיר מקום לספק שמדובר באותו הדיכאון שמוכר לנו כיום. ציטוט: 'למרות שכל חולה מלנכולי מתנהג מעט אחרת מלוקים אחרים במחלה, נדמה שכולם מלאים בפחד ובייאוש. הם אינם מסוגלים ליהנות מהחיים, שונאים אנשים אחרים, אבל לא כולם מבקשים למות. באופן מעט מוזר, חלקם מפחדים מהמוות ומבקשים למות בעת ובעונה אחת'. סוף ציטוט. עשרות ואולי מאות טיפולים שונים נוסו לאורך ההיסטוריה. טקסים דתיים לגירוש השד המיסתורי שהשתלט על נפשו של החולה, הקזת דם וחוקנים כדי להיפטר מעודף של מרה שחורה שאולי הצטברה בגופו, טבילה במים חמים, טבילה במים קפואים, קשירה, הרעבה, מכות... שום דבר לא עבד. ככל שהתקדמה הרפואה, כך הפכו הטיפולים הניסיוניים לקיצוניים יותר, כמו למשל לובוטומיה, חיתוך פיזי של האונה הקדמית של המוח, ושימוש בסמי הרדמה חזקים כדי להכניס את החולים לתרדמת למשך ימים שלמים. ועדיין, שום דבר לא עבד. ואז, ב-1951, התרחשה פריצת הדרך הראשונה. שורשיה של ההצלחה הזו טמונים, אולי תופתעו לשמוע, בנחישותו של אדולף היטלר למרר את חייהם של תושבי לונדון בזמן מלחמת העולם השנייה. טילי ה-V2 שאלפים מהם שוגרו על בירתה של בריטניה הונעו בדלק בשם הידרזין, ובתום המלחמה נותרו לגרמנים טונות רבים של החומר הזה שלא היה בו כל שימוש. מכיוון שמחקרים קודמים העלו שהידרזין עשוי לשמש כחומר גלם טוב עבור יישומים רפואיים, חילקה הממשלה הגרמנית את ההידרזין העודף שהיה ברשותה לחברות רפואיות כדי שיפתחו בעזרתו תרופות חדשות. אחת החברות שקיבלה את ההידרזין הייתה חברת התרופות השוויצרית 'הופמן לה רוש' שפיתחה תרופה ניסיונית לטיפול בשחפת בשם איזוניאזיד. בשנת 1951 קיבלו את התרופה החדשה צמד חוקרים אמריקאים, ארווין סליקוף ואדוארד רוביזק, שניסו אותה על חולי שחפת סופניים בבית חולים בסטטן איילנד. האיזוניאזיד התבררה כיעילה מאוד בטיפול בשחפת, אבל סליקוף ורוביזק הבחינו גם בתופעת לוואי מעניינת. ציטוט: 'עירור כללי ועדין. החולים מפגינים מרץ מחודש ולעתים עד כדי יצירת בעיות משמעת'. סוף ציטוט. המילים 'בעיות משמעת' הן, כפי שאולי אתם יכולים לנחש בעצמכם, ביטוי מכובס ליצר המיני המחודש שהתעורר אצל מי שקיבלו את התרופה הניסיונית לצד רוממות נפש ושמחת חיים מחודשת. 'החולים רוקדים במסדרונות', כתבו סליקוף ורוביזק. השיפור במצב רוחם של החולים היה מורגש במיוחד מכיוון ששחפת ודיכאון ידעו כבר הרומאים הקדמונים הולכים יד ביד. עד כדי 70% מחולי השחפת לוקים גם בדיכאון קליני, ואולי זו גם הסיבה להתעניינות של סליקוף ורוביזק בשיפור במצב רוחם של החולים. בהתחלה שיערו החוקרים כי השיפור במצבם הנפשי של המטופלים נבע מעצם ההטבה בתסמינים של השחפת, שהרי ברור שמי שכבר אין לו שחפת נעשה מאושר יותר. אבל אז הם הבחינו שהמטופלים שהפסיקו לקבל את האיזוניאזיד שבו לסבול מדכדוך ועצבות, למרות שהם כבר נרפאו מהשחפת עצמה. הגילוי הזה הוביל אותם למסקנה שהאיזוניאזיד משפיע על הדיכאון ללא קשר לשחפת, מסקנה שאוששה על ידי מספר רופאים אחרים שערכו ניסויים דומים. זו הייתה פריצת דרך רפואית אדירה, ו'הופמן לה רוש' החלה לשווק את האיזוניאזיד לצד פעילותה כנגד השחפת גם כתרופה נוגדת דיכאון. אבל לרוע המזל, בתוך שנים ספורות התברר כי היא גורמת לתופעות לוואי חמורות: עלייה משמעותית בלחץ הדם, כאבי ראש, סחרחורות, נימול בידיים והתכווצויות שרירים. תופעות הלוואי האלה הביאו לכך שב-1961 הוסרה התרופה מהמדפים והשימוש בה הופסק. אבל למרות שהאיזוניאזיד לא הוכיח את עצמו כטיפול אפקטיבי בדיכאון, הוא בהחלט גרם לשינוי תפיסתי משמעותי אצל הפסיכיאטרים. עד אותו הזמן, התרופות (במרכאות) היחידות בארגז הכלים של הפסיכיאטרים לטיפול בדיכאון היו סמים כדוגמת אופיום ואמפטמינים. אבל אלה לא היו תרופות במובן המקובל של המילה; הן רק השרו על המטופלים רוגע זמני מאוד, במחיר של חוסר תפקוד וסכנה מוחשית להתמכרות קשה ואפילו למוות ממנת יתר. האיזוניאזיד לעומת זאת אפשר לחולים לחזור לתפקוד כמעט נורמלי. ויותר מכך, האיזוניאזיד גם סימן כיוון מחקר חדש לגמרי לגבי המנגנון הביולוגי שגורם לדיכאון: קבוצה מסוימת של כימיקלים במוח שמכונים נוירוטרנסמיטורים מונואמינים, או מוליכים עצביים בעברית תקנית. כדי להסביר את המנגנון הזה, בואו נתאר ראשית כל את האופן שבו מתקשרים תאי העצב במוח, הנוירונים, זה עם זה. נוירון טיפוסי נראה כמו תמנון בעל אלף זרועות. יש לו גוף מרכזי שבו נמצא גרעין התא ומערכות בסיסיות נוספות, ומתוך הגוף המרכזי הזה יוצאות המון שלוחות דקות וארוכות שהן קווי התקשורת של התא אל הנוירונים האחרים שבסביבתו. אחד מקווי התקשורת האלה הוא האקסון, שהוא קו התקשורת שדרכו עובר המידע שיוצא מן התא - מידע שמיוצג על ידי פולסים חשמליים שנשלחים מגוף התא ונעים לאורך האקסון, כמו מכונית שנוסעת בתוך מנהרה. אבל המנהרה מסתברת חסומה. כשאקסון מגיע קרוב לנוירון אחר, הוא לא נוגע בו ישירות, אלא ישנו רווח זעיר בין כמה עשרות ננומטרים המכונה סינפסה, שמפריד ביניהם ולא מאפשר לפולס החשמלי לעבור מהנוירון השולח אל הנוירון המקבל. כמו רווח בין שני רציפים מקבילים בתחנת רכבת. אבל אם אותות חשמליים לא יכולים פיזית לעבור בין הנוירונים, כיצד בכל זאת מעבירים הנוירונים מסרים ביניהם? כאן נכנסים לתמונה הנוירוטרנסמיטרים המונואמינים. כשהפולס החשמלי מגיע אל קצה האקסון, קצה המנהרה, הוא גורם לאקסון להפריש אל הרווח שבין הנוירונים מולקולות מסוימות. אלו הם הנוירוטרנסמיטורים. המולקולות האלה מתפשטות בתוך הרווח של הסינפסה, כמו טיפת צבע שמתפשטת בתוך כוס מים, עד שהן מגיעות אל הגדה השנייה של הסינפסה. שם, בנוירון המקבל, הן מוצאות קולטנים שמתאימים להן כמו מנעול שנכנס לתוך מפתח. ברגע שנוירוטרנסמיטר נצמד לקולטן שמתאים לו, הוא גורם לתגובת שרשרת שבסופו של דבר מביאה להיווצרותו של פולס חשמלי חדש בתוך הנוירון המקבל. אבל כאן אנחנו ניצבים בפני בעיה. אם הרווח שבין הנוירונים מלא בנוירוטרנסמיטורים, המולקולות האלה יפגשו שוב ושוב בקולטנים שבצידה השני של הסינפסה, כמו מישהו שלוחץ על מקש במקלדת ולא משחרר אותו. במקום שייווצר פולס חשמלי בודד בנוירון המקבל, הכפתור הלחוץ הזה יגרום לעוד פולס ועוד פולס ועוד אחד ועוד אחד. מה עושים? איך גורמים לנוירוטרנסמיטרים שבסינפסה להפסיק לעורר את הנוירון המקבל? הפתרון טמון במספר מנגנונים שדואגים לסלק את הנוירוטרנסמיטורים מהסינפסה ברגע שעשו את פעולתם. אחד המנגנונים האלה, שרלוונטי לענייננו, הוא אנזים בשם מונואמין אוקסידאז שתפקידו לפרק את הנוירוטרנסמיטורים העודפים ו'לנקות' (במרכאות) את הסינפסה שבין הנוירונים, כך שהיא תהיה מוכנה לקבל פרץ חדש של נוירוטרנסמיטורים ברגע שיגיע פולס חשמלי נוסף. אם תרצו, המונואמין אוקסידאז הוא זה שדואג לסלק את האצבע שלוחצת על מקש המקלדת כדי שאפשר יהיה ללחוץ עליו שוב בפעם הבאה. האיזוניאזיד מסתבר פועל על המונואמין אוקסידאז הזה. הוא מעכב את פעולתו ומונע ממנו לפרק את הנוירוטרנסמיטורים שבסינפסה. זה גם המקור לשם הכללי של הסוג הזה של תרופות: MAOI, קיצור של Monoamine Oxidase Inhibitor. התובנה הזו גרמה לחוקרים להזדקף בכיסאותיהם. אם כשאנחנו משבשים את פעולתו של האנזים שמפרק את הנוירוטרנסמיטורים ואז רואים שיפור ברור בדיכאון, זה אומר שיש קשר בין נוירוטרנסמיטורים לדיכאון. ומכאן צמחה בפעם הראשונה בהיסטוריה השערה מדעית אמיתית לגבי מקורה של מחלת הדיכאון: השערת המונואמין. תחשבו על זה רגע, זה מאוד פשוט. האיזוניאזיד מפריע לאנזימים לסלק את הנוירוטרנסמיטורים והם הולכים ומצטברים בתוך הסינפסה כמו פח אשפה שאף אחד לא מרוקן אותו. הסינפסה מתמלאת בעוד ועוד נוירוטרנסמיטורים עד שלפתע בום - אין דיכאון. זה אומר שאולי הבעיה שהובילה לדיכאון הייתה שלא היו מספיק נוירוטרנסמיטורים בתוך הסינפסה. וההשערה פורצת הדרך הזו קיבלה משנה תוקף בעקבות שלוש תגליות נוספות בערך באותו הזמן. הראשונה הייתה מחקר של רופא שוויצרי בשם רונלד קון, שהעניק למטופליו חולי הדיכאון תרופה ניסיונית נוספת בשם אימיפרמין. האימיפרמין פועל גם כן על הנוירוטרנסמיטורים שבמוח, אבל מנגנון הפעולה שלו שונה לגמרי. לא ניכנס כרגע לפרטים הטכניים, אבל בשורה התחתונה גם האימיפרמין גורם לעלייה בריכוז הנוירוטרנסמיטורים בתוך הסינפסה בדיוק כמו האיזוניאזיד, וההשפעה שלו על חולי הדיכאון הייתה גם כן דרמטית באותה המידה. ציטוט: 'החולים נראים יותר שמחים. קולותיהם, עד כה חלשים ונדכאים, נשמעים כעת רמים יותר. הם תקשורתיים יותר והאנחות והבכי נעלמו. הדיכאון שבא לידי ביטוי בעצבות, עצבנות וחוסר סיפוק פינה את מקומו לחברותיות ושמחה. הם יוזמים קשרים חברתיים עם אנשים אחרים, מתחילים בשיחות, משתתפים בחיי היומיום של הקליניקה, כותבים מכתבים ומגלים עניין מחודש בחיי המשפחה שלהם. כמה וכמה פעמים העידו בפני הרופא בני משפחה נפעמים שהם לא ראו את יקיריהם במצב רוח טוב כל כך מזה שנים רבות. אחד החולים שטופל באמצעות פסיכותרפיה במשך שנים ארוכות והראה רק שיפור מזערי, הפגין לפתע שיפור דרמטי במצב הרוח בתוך שבוע אחד בלבד'. סוף ציטוט. התגלית השנייה הייתה תרופה נוספת בשם רסרפין שנועדה לטיפול ביתר לחץ דם. אחת מתופעות הלוואי שלה גם אצל בעלי חיים הייתה דיכאון אצל המטופל. חקירה מעמיקה הראתה שהתרופה גורמת לירידה בריכוז הנוירוטרנסמיטור. עוד הוכחה פוטנציאלית להשערת המונואמין. ולבסוף, ניתוח של לאחר המוות בחולי דיכאון שהתאבדו גילה שאכן היה במוחם ריכוז נמוך במיוחד של נוירוטרנסמיטר בשם סרוטונין. ההצטברות הברורה של עדויות לטובת השערת המונואמין הובילה לפרץ של מחקרים נוספים אודות הנוירוטרנסמיטורים השונים, תפקידיהם והקשר שלהם למחלת הדיכאון. היה ברור שהתרופות הקיימות, גם האיזוניאזיד וגם האימיפרמין, לא מספיק טובות בגלל תופעות הלוואי החריפות שלהן. שתי התרופות האלו משפיעות באופן גורף וללא אבחנה על המון נוירוטרנסמיטורים שונים במוח, כמו חתול שהולך על מקלדת ולוחץ על כל מיני מקשים אקראיים. היה צורך בתרופות חדשות ומדויקות יותר שיפעלו על נוירוטרנסמיטורים ספציפיים. אבל בהתחלה חברות התרופות לא ממש רצו להתעסק בזה. התפיסה המקובלת הייתה שאין כל כך הרבה חולי דיכאון בעולם ולכן לא משתלם להשקיע כסף בפיתוח של תרופות נגד המחלה. היום אנחנו יודעים לומר מאין הגיעה התפיסה כל כך שגויה הזו: הבושה והסטיגמה החברתית של המחלה שגרמה לחולים להסתתר ולא לבקש עזרה. אבל הפסיכיאטרים החלו להפעיל יותר ויותר לחץ על חברות התרופות. עבורם, התרופות נוגדות הדיכאון היו ברכה משמיים מכיוון שעד אותו הזמן לא היו להם שום כלים אמיתיים להתמודד עם דיכאון. תחשבו על הפסיכיאטר הממוצע בשנות ה-50 שפוגש חולה דיכאון בקליניקה שלו. הוא יכול לנסות איתו פסיכותרפיה אבל הוא יודע שזה כנראה לא יעזור. הוא יכול לתת לו סמים אבל זה גם לא יעזור וגם מסוכן לחולה. מה עוד הוא יכול לעשות חוץ מלשלוח את החולה המסכן לבית משוגעים? ובחדר ליד יושב רופא משפחה שמקבל חולים בכל מיני מחלות שפעם נחשבו למסוכנות מאוד, כמו דלקת ריאות למשל, נותן להם כדור אנטיביוטיקה קטן והופ - הבעיה נפתרה. הפסיכיאטרים רצו מאוד תרופות נוגדות דיכאון והמחקרים שלהם בשנות ה-60 וה-70, שהיו מבוססים על כלי אבחון מודרניים וטכניקות סטטיסטיות מתקדמות, שיכנעו בסופו של דבר את חברות התרופות שלמעשה יש הרבה יותר חולי דיכאון מכפי שאיש העז אפילו לשער. ובכך נסללה הדרך לפיתוחן של תרופות חדשות נגד דיכאון. הדור השני של תרופות נוגדות דיכאון, המכונות SSRI, הופיעו בתחילת שנות ה-80 והן היו מדויקות ומכוונות יותר מתרופות הדור הראשון. זימלדיין, התרופה הראשונה שיצאה לשוק, ירדה מהמדפים אחרי 16 שבועות בלבד בעקבות תופעות לוואי חמורות שנתגלו אצל חלק מהמשתמשים. אבל התרופה הבאה הייתה סיפור אחר לגמרי. 'אלי לילי', חברת התרופות שפיתחה אותה, ערכה בדיקות מקיפות במשך כמעט עשור שלם, וכשעלתה פרוזאק על המדפים ב-1987, היא הפכה כמעט מיד ללהיט היסטרי, עם למעלה מחצי מיליון מרשמים בכל חודש. 'אלי לילי' העריכה שהתרופה תכניס לה כ-175 מיליון דולר בתוך שלוש שנים, אבל בפועל החברה הרוויחה פי שניים מזה בתוך שנתיים בלבד. חלק מהצלחתה של הפרוזאק נרשמת גם לזכות האפקטיביות שלה בהפרעות נפשיות אחרות כדוגמת חרדה, וזאת למרות שמנגנון הפעולה שלה השפיע על נוירוטרנסמיטר אחד בלבד, סרוטונין. בעקבות ההצלחה האדירה של הפרוזאק הופיעו חיש מהר תרופות חדשות נוספות כגון זולופט ב-1991 ופקסיל ב-1992. ההצלחה הזו גרמה כפי שקורה בדרך כלל לגל ריאקציונרי של התנגדות לתרופות פסיכיאטריות מצד רופאים ופרשנים שטענו, ובמידה מסוימת של צדק, שהפסיכיאטרים מחלקים את התרופות האלה בקלות רבה מדי גם במקרים שבהם אין בהן צורך. היו דיווחים בתקשורת על אנשים שקיבלו מרשמים לפרוזאק ודומותיה בשביל פחד מדיבור לפני קהל, תסמונת קדם וסתית והיו אפילו וטרינרים שנתנו אותה לכלבים. הוויכוח בשאלה האם ראוי להשתמש בתרופה נוגדת דיכאון גם כשהמטופל אינו לוקה במחלה פסיכיאטרית אלא רק (במרכאות) נמצא במצב נפשי לא טוב, למשל בגלל קשיים בזוגיות או בעבודה, זה וויכוח שממשיך גם בימינו לאור העובדה שתרופות נוגדות דיכאון הן התרופות הפסיכיאטריות הנפוצות ביותר בימינו ומבין התרופות הנפוצות ביותר בכלל. אבל ברשותכם, לא ניכנס לעובי הקורה של הוויכוח הזה במסגרת הפרק הנוכחי. בכל אופן, אין כמעט וויכוח על כך שהתרופות הללו חוללו מהפכה בטיפול במחלת הדיכאון והביאו מזור למיליוני חולים בעשורים האחרונים. אבל באופן פרדוקסלי, למרות ההצלחה הזו, ככל שחלף הזמן כך הלך והתערער ביטחונם של החוקרים בהשערת המונואמין - ההשערה שלפיה הגורם לדיכאון טמון בריכוז נמוך מדי של נוירוטרנסמיטורים בתוך הסינפסות. הסימן הראשון שמשהו לא בסדר בהשערה הזו היה העובדה הפשוטה שתרופות נוגדות דיכאון לא מצליחות לעזור לכל החולים. כפי שראינו במקרה של טלי בת ה-12, שהטיפול התרופתי שקיבלה לא שיפר את מצבה לאורך זמן. הסטטיסטיקות מראות שרק כ-50% מהמטופלים חווים שיפור בעקבות טיפול בתרופות נוגדות דיכאון, וגם התרופות המודרניות ביותר, תרופות דור שלישי כפי שהן מכונות, לא מצליחות לשפר את הסטטיסטיקה המטרידה הזו. הבעיה השנייה עם ההשערה הזו היא שגם במקרים שבהם התרופות כן מצליחות לעזור, חולף המון זמן יחסית, ימים עד שבועות, מהרגע שהמטופל נוטל את התרופה ועד שהיא מתחילה להשפיע. זה מוזר מכיוון שההשפעה של התרופה על המוח היא די מיידית. זאת אומרת בתוך זמן לא רב לאחר נטילת הכדור כבר אפשר לראות את העלייה בריכוז הנוירוטרנסמיטורים במוח. אבל אם יש יותר נוירוטרנסמיטורים מיד לאחר נטילת התרופה, מדוע לוקח לה כל כך הרבה זמן להשפיע על הדיכאון? בשנים האחרונות הצטברו מחקרים רבים שמצביעים על כך שלמרות שיש קשר מובהק בין ריכוזם של הנוירוטרנסמיטורים במוח ובין הדיכאון, כנראה שהקשר הזה הוא לא חד וחלק וישנם גורמים נוספים או מנגנונים נוספים שמעורבים בהיווצרות של הדיכאון. מקובל לומר שדיכאון נובע מחוסר איזון במוח, דהיינו חוסר איזון בנוירוטרנסמיטורים. אבל זה כנראה לא נכון, או לכל הפחות לא הסבר מושלם לתופעה. יש עדויות ברורות גם לקשר שבין הגנטיקה של אדם לסיכוי להתפרצות דיכאון אצלו, לקשר אל אירועים טראומטיים בילדות, אולי קשר להפרעות בשעון הביולוגי או לאוכלוסיית החיידקים שמתגוררת אצלנו במעי או אולי לסטרס כרוני. אבל בשורה התחתונה, אחרי למעלה מ-70 שנות מחקר ומי יודע כמה מיליארדי דולרים שהושקעו בעניין, אנחנו עדיין לא יודעים מה גורם לדיכאון. התרופות שיש בידינו הן כמו פטיש במובן של הפתגם הידוע - כשיש לך פטיש ביד כל בעיה נראית כמו מסמר. הפסיכיאטרים נותנים את התרופות למטופלים שלהם פשוט מכיוון שזה הכלי הכמעט יחידי שיש להם כדי להתמודד עם הדיכאון במסגרת ביתית ואין להם מושג אמיתי אם התרופות האלה יעזרו לחולה ובאיזו מידה. ד"ר אילן טל 35:08 קוראים לי אילן טל, אני פסיכיאטר ומומחה פסיכיאטר של המבוגר ומנהל את מרכז טל. יש קליניקה לתמיכה רגשית ונפשית. רן לוי 35:18 כמי שפוגש המון חולי דיכאון במסגרת עבודתו, ד"ר אילן טל מציין עוד שתי סיבות אפשריות לפופולריות האדירה של תרופות נוגדות דיכאון, למרות העובדה שאנחנו יודעים שהן אינן נוגעות בשורש הבעיה שמובילה לדיכאון. ריאיין את ד"ר טל נתן פוזניאק, איש התחקירים שלנו. ד"ר אילן טל 35:40 מצד אחד יש התפרקות של קהילות. זאת אומרת פעם היינו גרים בכפר וכל ה... והיום בעיר והקהילה יותר התפרקה. ובמקביל אנחנו יותר מודעים לבעיות בריאות הנפש ויש פחות סטיגמה עליהם ויותר נטייה מצד האוכלוסייה להשתמש בשירותים של בריאות הנפש גם כי הם נדרשים לתפקד, גם כי הם מרגישים יותר מצוקה, גם כי הסטיגמה ירדה. ואז נוצר פער בעצם בין כמות המטפלים הזמינים באופן ציבורי או באופן פרטי שיכולים לקחת טיפולים לבין כמות האנשים שזקוקים לאיזשהו... לאיזושהי עזרה. זה הולך ומחמיר כל הזמן. דיכאון, הלייף טיים פריוולנס של הסיכוי של דיכאון באוכלוסייה הוא בערך 20%. זאת אומרת אחד מכל חמישה אנשים ילקה בדיכאון במהלך חייו. אתה מבין שאין מספיק פסיכיאטרים כדי לטפל בזה, אין מספיק גם פסיכולוגים כדי לטפל בזה. ומכאן שגם מי שמגיע לטיפול הרבה פעמים מגיע בעצם לרופא משפחה שלו. בוא נחשוב על תל אביב כדוגמה מול אילת. אילת יש מעט פסיכיאטרים. אז ברוב המקרים המטופל יגיע לרופא משפחה אני-וואי. בתל אביב הוא עוד יכול לבחור. בוא נלך לאיסלנד, בוא נלך ל... ככל שהמקום הוא יותר פריפריאלי, זה ברור שרמת התחלואה לא משתנה וכמות אנשי בריאות הנפש נמוכה. ולכן בעצם עם הזמן הפתרון הפרמקולוגי, שהוא פתרון זמין יחסית, לא דורש מומחיות, בטוח יחסית, הפך להיות הרבה יותר שכיח. יחד עם זאת מופיע בתוך האוכלוסייה גם רצון לפעמים לא להיכנס לעומק. זאת אומרת 'יש לי עכשיו דיכאון, לא מעניין אותי למה זה הופיע, אני לא רוצה תרופה ואני אצא מזה'. יש אנשים שמגיעים ואני אומר להם 'בוא, חבל, זה פעם ראשונה, זה לא דיכאון קשה, תלמד את עצמך משהו, דברים אחרים, זה גם יעזור לך למנוע אותו בעתיד', 'לא רוצים, לא מעוניינים, תן לי תרופה ודי'. ואנחנו הולכים מאוד קדימה עוד בשנים האחרונות, בעצם כבר יש איזושהי נטייה לקחת טיפול תרופתי כמעט בכל מצב, גם במצבים יותר קלים, כמעט לכל דבר, רק שאני לא ארגיש אפילו קצת רע. 'אני קצת בלחץ, אני קצת זה, ככה צצה לי מחשבה לא טובה, יאללה', ואין לי חשק בעצם, אני רוצה לחזור מהר מהר למעגל התפקוד, אין לי חשק להתעמק יותר כדי לראות, ואין לי גם חשק להשתנות. אני רק רוצה שפרמקולוגית, שכימית יטפלו בזה. יש לזה טוב ויש לזה דברים טובים ויש דברים רעים. מצד אחד זה מחזיר אנשים הרבה יותר מהר, אבל הרבה פעמים הם מגיעים אחר כך עם בעיה יותר קשה כי התהליך המשיך. המשיכו לחשוב פסימית, המשיכו לחשוב חרדתית, רק תיקנו את זה פרמקולוגית וזה לא מסייע. אבל בסופו של דבר האופן שבו אנחנו מנהלים את החיים מנצח הכל. גם את התרופות. רן לוי 38:42 אירית גילתה את העובדה שהתרופות לא משפיעות על טלי בדרך הכי נוראית שאפשר. רן לוי 38:50 את זוכרת את הרגע שגיליתם על המחשבות האובדניות האלה? על הפגיעות האלה? אירית ברקן 38:57 האמת את הגילוי הראשון גילינו דרך אחותה. היא שיתפה בפעם הראשונה את אחותה בדבר הזה. אחות גדולה יותר. והאחות הגדולה באה ואמרה לנו 'היא אמרה שהיא לא רוצה יותר לחיות'. זה היה... אתה לא מבין את זה, אבל זה מאוד קשה להורה להבין ולדעת שהילד שלו מגיע לנקודה שאומר שהוא לא רוצה יותר לחיות. אתה שואל את עצמך 'רגע, מה עשיתי לא נכון? איפה אני לא בסדר? איפה אני לא שם בשבילו כשהוא לא רוצה יותר לחיות?' רן לוי 39:30 נבהלת? אירית ברקן 39:31 אני מתארת לעצמי שכן. אני זוכרת את המבטים שלכם אחרי שעשיתי דבר כזה. זה חיברים של ככה. 'מה? למה?' וזה מבטים מצמררים. מבטים של אכזבה. רן לוי 39:48 למה סיפרת לאחותך הגדולה על מה שעובר לך בראש? טלי ברקן 39:51 א' יש לי קשר מיוחד איתה. היא הייתה ממש חברה טובה, והיא גם בהתחלה ישנה איתי וניגבה לי את הדמעות בלילה. פשוט לילות של בכי לא נשלט. אני ממש זוכרת את היום הזה, את היום שזה קרה. כל הסיטואציה מהבוקר שלה שהייתי צריכה ללכת לבית ספר ולא רציתי. התחבאתי בארון. הוציאו אותי מהארון. ניסינו להתלבש, פשוט ברחתי מהחלון. והייתה לנו גינה מול הבית, פשוט הלכתי לגינה ואחותי באה אחריי והיא שואלת אותי 'טלי, מה קרה? למה את לא רוצה ללכת לבית ספר?' ופתאום בום של בכי ו... אני חושבת שפשוט אמרתי כל מה שעלה לי לראש והיא הייתה בשוק. כנראה שגם אמרתי מילים כאלה, אני לא זוכרת. אני רק זוכרת שאחר כך הלכנו לארוחת בוקר והוקל לי נורא. הרגשתי... הרגשתי יותר טוב. רן לוי 40:51 המוצא האפשרי היחיד שעמד בפני אירית ובעלה היה לאשפז את טלי בבית חולים פסיכיאטרי. אירית ברקן 40:59 קודם כל הלכנו לפסיכיאטר מאוד בכיר, פרופסור זלצמן. הלכנו שהוא יראה אותה וייתן לנו עוד סקנד אופיניון כזה. אמרנו לפני שאנחנו מגיעים להצעה של אשפוז שזה קיצוני יותר. ואני חושבת שהיא הייתה אצלו 10 דקות והוא קרא לנו ואמר 'אתם רוצים להצטרף אליי לעמותה של הורים שכולים?' זה מה שהיה לו להגיד, ככה במילים האלה. לא פשוט להורים לשמוע את זה. הסתכלנו אחד על השני ואמרנו לו 'לא הבנו מה הוא רוצה'. ואז הוא הסביר ואמר 'זה בכלל לא שאלה, צריך לאשפז אותה כדי לשמור עליה בחיים'. רן לוי 41:42 אני חושב שכולנו יכולים להזדהות עם הרתיעה של אירית ובעלה מלהשליך את בתם לבית החולים הפסיכיאטרי. אני לא יכול לספור בכמה סרטי אימה או משחקי מחשב שמתרחשים בבתי חולים שכאלו צפיתי ושיחקתי. התמונות שעולות לנו בראש כשאנחנו שומעים את המילים 'בית חולים פסיכיאטרי' הן של מסדרונות מלוכלכים, מיטות חלודות ואנשי צוות סדיסטים. וזה פשוט לא נכון. מקורן של התפיסות האלו הוא במאות ה-18 וה-19. אומנם כבר אז הלכה והשתרשה התפיסה שלפיה הדיכאון היא לא חולשת אופי אלא מחלה לכל דבר ועניין, אבל מכיוון שלאף אחד לא היה מושג איך לטפל בדיכאון, הפתרון הכמעט יחידי היה לאשפז את החולים בכפייה בבתי משוגעים. התנאים בבתי המשוגעים האלו היו בחלק לא מבוטל מהמקרים די ירודים, כולל למשל סכנה מוחשית מאוד של המאושפזים להידבק בשחפת או מגפות אחרות. אבל כאמור, לא היו פתרונות אחרים. בתי חולים פסיכיאטריים מודרניים, כפי שגילו הוריה של טלי, שונים מבתי המשוגעים ההיסטוריים האלה ב-180 מעלות. אירית ברקן 43:05 והיינו כבר בסיור יום קודם ב'גהה', אנחנו נראה. דובר בעצם על אשפוז יום ולא אשפוז סגור. אשפוז יום זה יוצאים בבוקר מהבית לבית ספר, זה בעצם מסגרת כזאת עוטפת של גם לימודים וגם מעטפת תומכת מקצועית של פסיכיאטריה ופסיכולוגים וטיפול בחיות, המון טיפולים, המון סוגים של טיפולים, ובמוזיקה ובאמנויות ובכל המעטפת הטיפולית, וחוזרים אחר הצהריים הביתה. אנחנו מאוד רצינו שתהיה בבית. אנחנו חושבים שבסוף הבית הוא הגב והילדים בסופו של דבר זה המקום שהם חוזרים אליו. רן לוי 43:45 ואז את הולכת לאשפוז יום. טלי ברקן 43:47 כן, בעצם לאשפוז יום. ובאשפוז יום אני זוכרת שחתמתי על כל מיני דברים, שאני לא פוגעת בעצמי, שאני מגיעה כל יום. פתאום להכיר סביבה חדשה וכל מיני ילדים גם בגילאים שונים. זה לא שכבת גיל אחת, זה טווח כזה של גילאים והמון דלתות וחדרים. קצת אווירת בית חולים אפשר להגיד. כן, מתחילים איזשהו טיפול שהמטרות שלו הן פתאום... אם המטרה היא הגדולה היא להישאר בחיים, פתאום המטרה היא לעבור כל יום ביומו. רן לוי 44:19 אבל אפילו אשפוז היום לא הצליח לחלץ את טלי מהבור העמוק שבו היא הייתה לחודה. אירית ברקן 44:27 שבועיים אחרי אשפוז יום היא עברה לאשפוז סגור. זאת אומרת הגיעה לקרקעית קרקעית ושם הם החליטו שאין ברירה והיא חייבת להגיע לאשפוז סגור והיא נכנסה למחלקה הסגורה ב'גהה' שלא מגיעים הביתה, לא חוזרים בצהריים. טלי ברקן 44:47 היה לי תכנון מאוד ברור של שאני לא רוצה לחיות. הגעתי לנקודת שפל בחיים באמת שילדה בגיל 13 כותבת מכתב התאבדות... זה לא... זה לא דבר שקל לעשות. וכאילו אני חושבת שזאת הייתה סוג של כבר צעקה של 'די'. די, כלום לא עוזר לי, אני לא משתפרת, אני לא מצליחה, אני כבר אין לי כוח להגיע כל יום, אני... די. אני לא מסוגלת. באמת זה כבר... צריך להבין שיש המון המון ייאוש בתוך התהליך הזה. אם אנחנו מדברים על נובמבר כשאני כבר מאי במגמת הידרדרות, אין, אין אור. אף אחד לא יודע מה לעשות עם מה שקורה פה. זה מאוד מתסכל, זה מאוד מתיש, והכל נצבע בשחור. הכל 'אין לי איך לצאת מזה. זהו. אני הרסתי לכולם, הרסתי לעצמי. עדיף לי כבר לא להיות. עדיף שלכולם שאני לא אהיה' בעצם. רן לוי 45:52 מזה כמה וכמה עשורים ישנה עלייה ברורה ועקבית במספר חולי הדיכאון בכמעט כל העולם המערבי, כולל גם בישראל. ד"ר אילן טל. ד"ר אילן טל 46:05 ככל שהשנים חולפות האוכלוסייה הופכת להיות יותר ויותר 'משתמשת'. משתמשת באלכוהול, בסמים, משני תודעה כאלה ואחרים, באוכל, בקניות, בהימורים. כאילו האוכלוסייה כל הזמן עוסקת את עצמה יותר עם שימוש. ולכן הרבה פעמים אנחנו רואים בשנים האחרונות דיכאונות עם שימוש. למשל גראס זו דוגמה מצוינת שגם אנשים שלוקחים אותו מדי יום, זנים מסוימים - זה לא כל הזנים, אבל בזנים מסוימים שבהם ה-THC יותר גבוה - מי שלוקח את זה כל יום לתקופה ארוכה הרבה פעמים מרגיש את ה'דאוניות' של הגראס. זאת אומרת שהוא בעצם קצת מוריד מוטיבציה, קצת הופך אותך מאונן, מוריד קצת חשק. ואלה תסמינים דיכאוניים חלקיים שלא תמיד מגיבים לתרופות שלנו, שכן אנחנו נזקקים לאיזשהו הפסקת שימוש. זאת אומרת השימושים בכלל מסבכים את היכולת שלנו הרבה פעמים לתת מענה יותר מדויק לדיכאון. רן לוי 47:20 מעבר להמלצתו הנחרצת לקחת שליטה אקטיבית על חיינו ולהימנע מהרגלים או דפוסי מחשבה שעלולים לדרדר אותנו אל הדיכאון, אילן הוא גם איש בשורות לגבי טיפולים אפשריים נוספים לדיכאון מעבר לתרופות. ד"ר אילן טל 47:37 במקביל לזה גם בעצם קמה תנועת הטיפול הקוגניטיבי התנהגותי, וזה אומר טיפול מוגבל בזמן, ספציפי לדיכאון וחרדה, יעיל במקרים של דיכאון בינוני וקל כמו תרופות. והיום אנחנו יודעים שהשילוב של שניהם הוא היעיל ביותר. מאז גם הטיפול הזה התפתח לטיפולים נוספים שמבוססים על עקרונות קוגניטיביים, גם הדור השלישי, השני והשלישי של טיפולים קוגניטיביים התנהגותיים, וגם מיינדפולנס, שזה בעצם סוג של טיפול שמאמץ את המדיטציה. זאת אומרת לחשוב על מה שקורה עכשיו, לא על מה שקרה בעבר ולא על מה שקרה בעתיד, בלי ביקורת ובלי שיפוט. וברור שהטיפולים האלה וגם במיינדפולנס יש עבודות ספציפיות אבל גם בטיפולים קוגניטיביים התנהגותיים לא רק מסייעים, אלא מיינדפולנס אפילו הוכח שיכול למנוע דיכאון ולמנוע אירועים נוספים. זאת אומרת יש היום התפתחות מהותית בתוך הטיפולים הפסיכולוגיים, כאלה שמשלבים גם קוגניציה (מחשבה), גם התנהגות וגם רגש. רן לוי 48:48 וישנו עוד טיפול נגד דיכאון שניתן בדרך כלל לחולים קשים, כאלו שהתרופות לא מצליחות להשפיע עליהם. זהו טיפול בניזעי חשמל, או בשם שבו הוא מוכר יותר כנראה - מכות חשמל. עוד במאה ה-16 דיווחו רופאים וחוקרים כי פירכוסים, אותן עוויתות בלתי נשלטות של הגוף, גורמים להקלה מסוימת בתסמינים פסיכיאטריים שונים. מה הקשר בין פירכוסים ומחלות נפשיות? אף אחד לא ידע אז, ותנו לי לעשות לכם ספוילר - אף אחד לא יודע להסביר את זה גם בימינו. אבל עם הצלחה אי אפשר להתווכח, ולאורך השנים ניסו החוקרים מגוון שיטות להשרות פירכוסים על חולי דיכאון כדי לסייע להם, בדרך כלל באמצעות תרופות או סמים כאלה ואחרים. הטיפולים האלה אף פעם לא זכו לפופולריות גבוהה ואפשר להבין מדוע: הסמים והתרופות ששימשו כדי להשרות פירכוסים היו מסוכנים במינונים גבוהים ותופעות הלוואי שלהם לא היו נעימות בלשון המעטה. אבל בשנות ה-30 של המאה הקודמת החלו שני חוקרים איטלקיים, הוגו סרלטי ולוסיו ביני, לבחון את האפשרות להחליף את התרופות המסוכנות בהזרקה (במרכאות) של פולסים קצרים של זרם חשמלי ישירות לתוך המוח, פולסים שיכולים גם הם להשרות פירכוסים. ב-1938 הם ערכו את הניסוי הקליני הראשון שלהם על חולה סכיזופרניה בן 39 שנמצא משוטט, מבולבל ואבוד בתחנת הרכבת של רומא. אחרי סדרה של עשרה טיפולים, המטופל שלהם הפגין שיפור משמעותי ושב למשפחתו ולעבודתו. למרות ההצלחה המוכחת של הטיפול בניזעי חשמל, היו לו גם חסרונות לא מבוטלים. למשל התכווצויות השרירים תחת השפעת הזרם החשמלי היו כל כך חזקות עד שהן גרמו לשברים בעצמותיהם של חלק מהחולים. חיסרון נוסף היה מחיקה של הזיכרון לטווח קצר, אם כי היו רופאים שניצלו את תופעת הלוואי הזו לתועלתם. אם חולה היה מתנגד לטיפול בניזעי חשמל, הם היו אומרים לו שהוא עומד לעבור בדיקת EEG, בדיקה בלתי מזיקה שבה מודדים את גלי המוח של המטופל באמצעות אלקטרודות. אחרי שהמטופל קיבל את ניזעי החשמל, הוא בלאו הכי לא היה זוכר כלום. לא ממש אתי, אבל זה עבד. משנות ה-40 עבר הטיפול בניזעי חשמל, שמכונה גם ECT באגף המקצועי, קיצור של Electroconvulsive therapy, שדרוג משמעותי, כמו למשל שימוש בתרופות שמרפות את השרירים ומונעות את ההתכווצויות המסוכנות. כפי שמספר ד"ר אילן טל, בימינו מדובר בטיפול בטוח ויעיל במידה יוצאת דופן, למרות כל מאמציה של הוליווד לשכנע אותנו אחרת. ד"ר אילן טל 52:02 ובעצם עד היום הוא הטיפול היעיל ביותר בדיכאון הקיים, וגם למרבה הפלא הבטוח ביותר. עד כדי מצבים שכאשר נשים היו בהיריון פעם, והתרופות היו... אנחנו ידענו שהן מזיקות לעובר, בעצם היינו ממליצים אם היה דיכאון בהיריון על טיפול בחשמל כי הוא לא הזיק לעובר. הוא היה לא פשוט אולי לאם או ליולדת, אבל הוא לא הזיק לעובר. איך הוא נעשה היום קודם כל? הוא נעשה בבתי חולים. אתה מגיע בבוקר, מתארגן לזה, עובר הרדמה קצרה מאוד שבמהלכה אתה כן מקבל חשמל שעושים לך פירכוס קצר מאוד, ודקות אחר כך יש התאוששות ואתה הולך הביתה. זה כאילו טיפול אמבולטורי, אתה עושה את זה במהלך היום יום מרפאתי, לא צריך להתאשפז בשביל זה. אבל הוא כן מפחיד. הוא גם מפחיד מכיוון שעצם המחשבה שייתנו לך חשמל לראש היא מפחידה. גם מכיוון שבסך הכל הסרטים עזרו לנו והספרות עם זה... 'קן הקוקייה' והאחרים, אז עזרו לנו להפוך את זה לדבר הכי נוראי והכי זה כאמצעי ענישה. כמובן שזה לא ככה. רן לוי 53:18 בשנים האחרונות נכנס לשימוש טיפול חדש שעתיד אולי להחליף את הטיפול בניזעי חשמל. תרפיה שמבוססת על פולסים אלקטרומגנטיים בשם TMS, קיצור של Transcranial magnetic stimulation. ד"ר אילן טל 53:34 עם הזמן התפתח טיפול אחר שהוא מאוד שכיח בארצות הברית ונכנס עכשיו גם לישראל, קוראים לו TMS. שהוא טיפול יעיל כנראה כמעט באותה מידה, טיפה פחות יעיל, אבל הרבה פחות מפחיד, עם הרבה פחות תופעות לוואי. יש לו חסרונות אחרים, תכף נדבר עליהם, אבל... והוא נועד לדיכאון עמיד, בעצם אנשים שניסו כמה טיפולים ולא הצליחו. אתה יושב תחת קסדה, קסדה זו מילה לא נכונה, אתה זוכר שעשו היה במספרות היה כזה פן כזה שאתה יושב... (אני מהתקופה שראיתי את זה). זה היה בועגלה מתחת לזה, זה נראה כזה. והמכשיר יוצר שדה מגנטי חלש יחסית באזורי המוח ומה שזה קורה זה מאוד מעורר אזור מסוים לפעילות או מקטין במידה מסוימת את הפעילות. כמובן שזה נעשה באופן מאוד זהיר. זה גם נעשה באופן מאוד זהיר ובעוצמות נמוכות כי הבטיחות היא מאוד חשובה. אז יש מעט תופעות לוואי אבל צריך להגיע לטיפול כזה מדי יום במשך שישה שבועות. רן לוי 54:51 זה אותו סוג טיפול כמו של ניזעי החשמל החזקים נקרא לזה ככה? זה גורם לפירכוסים מתחת ל- ד"ר אילן טל 54:59 לא לא לא לא. הוא טיפול ממוקד... הוא יכול לגרום לפירכוסים בשכיחות מאוד מאוד נמוכה, ולכן העוצמה שלו היא בעוצמה נמוכה. וזהו זה. זה לא לכל הגוף, זה לאזור מאוד מטורגט מסוים במוח בעדינות. אתה לא רדום, אתה יושב ומדבר, אתה עושה את זה ותוך כדי אתה רואה טלוויזיה תוך כדי. זה לא איזה משהו והוא לא מפחיד, הוא הרבה יותר בטוח. הוא גם הרבה יותר מטורגט, כאילו זה טרגטינג של אזורים מסוימים. יש את זה עכשיו בדיכאון, גם ל-OCD עוד מעט יהיה, וגם לדברים אחרים, אזורי אימפולסיביות, אזורי החרדה ועוד אזורים אחרים. אבל הוא עדיין לא נמצא בסל הבריאות, קונים אותו באופן פרטי, הוא יקר, צריך להגיע כל יום למשך שישה שבועות. אבל הוא מדווח בספרות על בין 50 ל-60 אחוז של יעילות, לפעמים אפילו 65 אחוז, יעילות במקרים של דיכאון שנכשל על ארבע תרופות. זאת אומרת בעצם הדיכאון העמיד. כבר תרופה שתיתן יש סיכוי שהיא תעזור אולי 10 אחוז, אולי. אז זה מקרים יותר משמעותיים ממש. כן, זה משמעותי, זה לתת זה בעצם להחליף את ה-ECT בסופו של דבר. רן לוי 56:12 עוד כיוון מחקר מפתיע ומרתק שצץ בשנים האחרונות הוא טיפול באמצעות סמי הזיה. פטריות כגון פסילוסיבין וחומרים כגון MDMA וקטמין, שמחקרים מצביעים על האפקטיביות יוצאת הדופן שלהם ביצירת חיבורים חדשים בין אזורים שונים במוח והגברה של הפלסטיות או הגמישות שלו. סביר להניח שנמשיך לשמוע על התפתחויות מרתקות ומסעירות בתחום חקר הדיכאון גם בשנים הקרובות. רן לוי 56:55 למזלה של טלי, למרות שההידרדרות במצבה הביאה לאשפוזה הכפוי במחלקה הסגורה של בית החולים גהה, היא לא נזקקה בסופו של דבר לטיפולים קיצוניים יותר. החוויה המטלטלת של האשפוז הכפוי הצליחה לנער אותה באופן כלשהו. טלי ברקן 57:14 קודם כל זה מכניס לפרופורציות. לפחות אותי. זה עשה לי כאפה מטלטלת להבין איזו משפחה מדהימה יש לי ואיזה מזל יש לי. רן לוי 57:25 למה? מה שמעת שם? טלי ברקן 11:15 כי ראיתי, לא צריך לשמוע. אני רואה ילדים שלא רוצים לחזור הביתה, וילדים שההורים שלהם מכחישים שהם חיים כי יש להם בעיית נפש. ילדים שאין להם בית יפה באיזה יישוב שנחשב, ואין להם הורים שפה בשבילם ובאים כל יום לבקר ולהביא להם משהו טעים. ושזה ילדים ששם כי אין להם ברירה ואין להם משהו אחר. ואתה המטרה שלי הייתה לחזור הביתה, וזה להבין שיש לי בית לחזור אליו. וגם להבין ש'אוקיי, יכול להיות שזה הפיך המצב'. כאילו יש אני רואה פה ילדים שהם גם יותר טוב והיו כמוני. וגם להבין שיש דברים גרועים יותר אפשר להגיד. או 'אוקיי, אני אני יכולה. אני יכולה לצאת מזה, אני לא שם. זה לא אני, קדימה לצאת מזה, להתקדם לעבור חזרה הביתה'. אירית ברקן 58:22 ואז הם אמרו 'היא צריכה להוכיח את עצמה ולהבטיח שהיא מפה צומחת'. וזה היה יום חמישי והיא מיום שישי אמרה 'אני מבטיחה, אני מבטיחה'. ובאמת ביום שלישי בבוקר הם החזירו אותה למחלקה. זאת אומרת היא עשתה בחמישה ימים כנראה מה שלא היה קורה במחלקה הפתוחה בחודשיים. רן לוי 58:44 קצת מפתיע לגלות איזו השפעה יש לנחישותו של המטופל עצמו להתגבר על הדיכאון שלו על סיכוייו להבריא מהמחלה. אחרי הכל כשאנחנו חולים בשפעת או בדלקת גרון למשל, לרצון שלנו להבריא יש מעט מאוד השפעה על מהלך המחלה בדרך כלל. אבל העובדה שלנחישות והרצון להבריא יש השפעה ברורה על ההתמודדות עם הדיכאון מדגימה לנו עד כמה אנחנו עדיין רחוקים מלהבין את המחלה הזו במלואה, ומלמדת אותנו שיעור מרתק אודות יכולתו של המוח האנושי לשנות את עצמו מילולית בכוח המחשבה בלבד. ד"ר אילן טל 59:27 קודם כל עדיין שבן אדם סובל מדיכאון לא אשמתו שהדיכאון נגרם, אבל בהכרח אחריותו לנהל את המצב. זאת אומרת אחריותו כן להחליט אם הוא רוצה טיפול או לא רוצה טיפול. אחריותו להתמודד עם בן משפחה שאומר לו 'אתה לא רוצה ואני לא מוכן'. כאילו והרבה פעמים בני משפחה תופסים את האחריות הזאת בשביל המטופל. מביאים אותו בכוח. גם כשמביאים מטופל בכוח בסופו של דבר המטופל צריך להחליט שהוא רוצה טיפול. כי אחרת הוא יגיד 'כן כן' שוב ולא ייקח אחר כך. זה אחד. שתיים כשבן אדם סובל מדיכאון הרבה אומרים לו 'כן תעשה תצא' וזה לא יוצא טוב כי הרבה פעמים הם מרגישים שאין להם כוח. ואז אומרים לו 'מה רק תצא לזה ואתה תרגיש הרבה יותר טוב' והוא יוצא והוא לא מרגיש יותר טוב. אז או שהוא לא מצליח לצאת. אז הדברים האלה מעוררים אשמה. 'איזה טמבל אני, איך לא יצאתי, אם הייתי יוצא הייתי מרגיש טוב. איזה טמבל אני, יצאתי ולא הרגשתי טוב, הרגשתי עוד יותר גרוע'. וזה באמת עוד יותר גרוע נכון. לכן צריך לשים לב שסובלים מדיכאון לתת להם משימות שהן משהו שהם יכולים פלוס אתגר קטנטן. כי רק זה דוחף אותם קדימה כי הם צריכים להתאמץ אבל להתאמץ קצת. כי אם יתאמצו הרבה מדי לא יהיה להם כוח לפעם הבאה או יכשלו. ואז בכלל אנחנו במקום לא טוב. זאת אומרת ההליכה האיטית בהתאמצות איטית היא חשובה ובני משפחה צריכים לשים לזה לב. בכלל אנחנו מאוד אוהבים, אני מאוד אוהב להביא בני משפחה במקביל ולהדריך אותם מה לעשות, מה קורה כשהוא אומר ככה, מה קורה כשהוא אומר ככה, מה קורה כשהוא אומר ככה. הרבה פעמים זה להגיד לו 'אתה לא רוצה לצאת? היום אני לא אכריח אותך, מחר אני כן אכריח אותך, אז זו אחריות שלך אם אתה תרגיש רע. אתה בחרת מה שתקבל, תקבל מה שיהיה... זה עניין שלך. גם כשאתה בדיכאון אתה בוחר. זכותך'. זה עומס, עוד עומס, יאללה. זה הרבה פעמים מביא אותו 'אוקיי אוקיי אם זה באחריות שלי, בוא נראה כבר', ואז להזכיר לו בעצם 'זה האחריות שלך בוא נזכור מה רצית באחריות הזאת, הרי רצית להרגיש טוב בוא נראה מה עוזר לך להרגיש יותר טוב'. כאילו אלה המקומות, לשים עליו את האחריות ולהזכיר לו בעצם מה הייתה המוטיבציה שלו, בשביל מה הוא בעצם הגיע לטיפול ולמה הוא רוצה ואיך הוא רוצה שזה יקרה. רן לוי 61:52 השינוי התודעתי שעברה טלי בזכות המעבר לאשפוז סגור הציב אותה על מסלול חדש, מסלול של תקווה. טלי ברקן 62:01 ומשם אני בעצם חושבת שאני מתחילה א' איזון תרופתי מחדש. במחלקה הסגורה אז ככה הוסיפו לי עוד נוגדי דיכאון וזה עשה לי היפר, עשה לי מאניה קטנה, אז החלפנו תרופה גם שזה גם עשה טוב. והתחלתי יותר להשתלב בשיעורים. זאת אומרת המסגרת בהתחלה בנויה מטיפולים, סשנים שהם של המטפל, סוג של טיפול באמנויות או השגרה שהיא בבוקר זה נגיד חוג שהוא אמנות אז טיפול באמנות, והבית ספר, הלימודים. ברור שלא לומדים כמו בבית ספר ואת כל החומר ועניינים אבל גם אם זה אומר לצמצם קצת פער או להשאיר את הראש טרי או לקרוא פה או פה שם. אז ממש בבוקר יש רבע שעה של התכנסות שאתה בוחר... אני זוכרת היה אותה שחמט או מנדלות או דברים כאלה ואז עושים שיחת בוקר ואז כל אחד הולך לפי המערכת שבונים לו. אז בהתחלה המערכת היא עם המון המון טיפולים: בעלי חיים, נגינה, ספורט. עם הזמן כשאתה מתקדם אז הכמות של השיעורים הלימודיים שלך עולה. אתה מסוגל יותר ללמוד, אתה יותר בשגרה. המטרה היא בסוף שתחזור כמו לבית ספר. אז בשלב מסוים לאט לאט מתחילים ככה לעשות את זה שווה בשווה ואני באמת לומדת יותר ומצליחה יותר ללמוד שזה לא פחות חשוב, ופחות זקוקה אולי לכל הטיפולים למיניהם ויותר עצמאית. רן לוי 63:42 ככל שחלפו החודשים הלכה טלי והתחזקה, ועננת הדיכאון שעטפה אותה הלכה והתפוגגה עוד ועוד, עד שלבסוף החליטו הרופאים שהיא בשלה להשתחרר מאשפוז היום. זו הייתה בשורה נהדרת כמובן, אבל עכשיו ניצבה טלי בפני אתגר אחר לגמרי, אתגר עצום במיוחד עבור נערה מתבגרת. טלי, בצעד אמיץ באופן יוצא דופן, החליטה למרות כל הסטיגמות והדעות הקדומות לחשוף את מה שעבר עליה בפני חבריה לכיתה. טלי ברקן 64:16 יום לפני כזה המחנכת רשמה שיש לה הפתעה, ואז פתאום שניים כתבו לי 'מה טלי את באה מחר?'. כאילו איכשהו הם הרגישו שאני חוזרת. וחזרתי ליום טיול כזה, ליום נחשון זה נקרא. היינו דווקא בבית ספר. אבל הלכתי עם אבא שלי. והלכתי עם אבא שלי, כן. ועמדתי ואמרתי לכולם שלום. ואז אמרתי שלא ראו אותי הרבה זמן ושהיה לי קושי, והיה לי קשיים נפשיים ושהייתי צריכה להתרכז בטיפול והייתי במקום שעזר לי לחזור לשגרה ושהוא עדיין עוזר לי, ושלאט לאט אני אתחיל לחזור אבל אני כל פעם מגיעה לקצת. כאילו שלאט לאט יקבלו אותי חזרה. והם קיבלו אותי בידיים פתוחות, בדיוק מה שחשבתי שיהיה. וזה שיחרר ממני המון. אירית ברקן 65:16 אני זוכרת שאבא בא הביתה ואמר שכל הכיתה עמדה ומחאה כפיים. רן לוי 65:19 וואו. טלי ברקן 65:20 אני לא זוכרת את זה. כן, הם עמדו ומחאו לך כפיים. אני זוכרת שחיבקו אותי נורא. רן לוי 65:42 היום טלי ברקן נמצאת במקום אחר לגמרי. היא סיימה את בית הספר התיכון בהצטיינות יתרה, התנדבה במד"א, עשתה שירות לאומי בתחום הרפואה כמובן, ואפילו פתחה עסק מצליח. המסע המייסר שעברה כנערה היא מעידה על עצמה חישל אותה. היא התבגרה מהר יותר ולמדה להקשיב לעצמה ולצרכים שלה. וטלי היא לא הגיבורה היחידה בסיפור הזה. רן לוי 66:11 אתם בשלב שהיא יוצאת... שטלי יוצאת מהאשפוז הסגור, אתם מתחילים לבטוח בה באמת? אירית ברקן 66:20 וואו, לקח המון זמן עד שחזרנו. אנחנו גם חווינו סוג שזה גם סוג של טראומה. אני חושבת שבחלק מהדברים אנחנו עדיין טראומטיים בנושא הזה. אבל גם כמה שנים אחרי וטלי כבר הייתה במסגרת רגילה וחזרה והייתה בתיכון וב-י"א והייתה מגיעה הביתה בצהריים ואני בעבודה והיא נרדמת על הספה והיא לא עונה לי. אני... אתה יכול לתאר לעצמך אילו סרטים רצים לי בראש. היא לא עונה לי, היא לא זה, מה היא עשתה לעצמה, מה קרה לה. ואני מוצאת את עצמי מפילה את העט ורצה הביתה. ואני באה הביתה והיא ישנה. אז עשינו... אז היו פעמים שעשינו פשוט הסכמים. אמרתי לה 'אין בעיה סבבה, את הולכת לישון אחרי שאת באה מבית ספר, זה מותר לך, תעשי לי טקסט שהלכת לישון'. שאני לא צריכה לדאוג. זה... אני היום בסיטואציה שאני נמצאת וגם אני מטפלת בעצמי ובטראומה, אני סומכת עליה היום ב-100 אחוז. והיום אני יכולה להגיד שאני באמת יודעת ומאמינה בה וסומכת והיא יוצאת וגוברת ויודעת ב-100 אחוז שאם היא תצטרך ותהיה במצוקה היא תבוא להגיד. אבל זה לקח הרבה שנים. אנחנו שבע שנים אחרי אני חושבת שאני בחצי שנה האחרונה במקום הזה. רן לוי 67:42 בצעד מדהים ומעורר השראה, אירית וטלי החליטו למנף את המסע הארוך והמפרך שעברו יחד כדי לעזור לכל אותם מאות אלפי חולי דיכאון שקופים שמסתובבים בינינו, ובמיוחד לילדים חולי דיכאון, באמצעות עמותה שהקימו בשם 'זה בנפשי'. אירית ברקן 68:02 חלום של העמותה זה בעצם אני חושב חלום של טלי. שדיברה ואמרה שבאמת נחשפים לחברה האזרחית שמאוד מחבקת ותומכת בילדים חולים פיזית. ובעצם באשפוז הרגשנו שאיפה העמותות לילדים בבריאות הנפש? לא קיימות. אני חושבת שפעם אחת באה מורן סמואל הרצתה אצלם שהיא אלופה ב... וטלי וואו עפה על זה. ואתה רואה תמונות בבתי חולים וזאת באה לנגן והוא בא ל- ובאמת עם השנים אמרנו חלמנו שתינו אולי נעשה שינוי בדבר הזה. ובאמת התחלנו איזשהו תהליך חשיבה לפני קצת יותר משנתיים, עוד לפני הקורונה בכלל הראשונה. ויצרנו קבוצת מיקוד של כל מיני נשים שהם בתחום והתחלנו לחשוב איך ומה נכון ומה מדויק. ויצרנו חזון ומטרות ובאמת החזון שלנו הגדול הגדול הוא לשנות את הסטיגמה ולשנות את השיח ושילדות כמו טלי לא יצטרכו להתבייש ולא לספר לחברים שלהם מהרגע הראשון לאן הם נעלמו, ואז אולי יהיו יותר עטופות חברתית. וגם הורים לא יצטרכו להתבייש ויוכלו יותר לשתף - בין אם זה משפחה קרובה, יש אנשים שגם לא מספרים למשפחה קרובה, ובין אם חברים - ולבקש עזרה. אפילו בלהכין ארוחת צהריים חמה שאין לך זמן לאחים הקטנים שנשארו בבית. וכל הזמן לי יושב בראש שגם מחלת הסרטן הייתה בדבר הזה לפני 30 שנה. לא דיברו אותה, לא שיתפו, קראו לה 'המחלה'. שאלו אתכם 'מה אתה חולה?' לא אמרת. ואף אחד לא סיפר, זה היה מאוד מאוד סודי ובאמת סטיגמטי. והיום מחלת הסרטן במקום אחר. אני מאמינה, אני מקווה לא 30 שנה, אבל אולי 10 שנים שגם הפרעות ומחלות של בריאות הנפש ואשפוזים יהיו על השולחן. אז זה בחזון הגדול שלנו ובתוך המטרות הקטנות זה באמת אנחנו תומכים בילדים ובבני נוער שמאושפזים - בעיקר בשעות הוואקום שלהם. טלי סיפרה שכל היום הם עטופים בבית ספר וזה, זה גם הילדים שמאושפזים אשפוז סגור הם בזה, זה מה שקורה איתם אבל הם חוזרים אחר כך למחלקה כי הם לא חוזרים הביתה לישון ואין להם פעילות אחר הצהריים. אנחנו נכנסים בחוגים, בסדנאות, בהרצאות, בחגים, בהפעלות וכאלה. יום הולדת. כמה קשה לבן אדם כזה לחגוג יום הולדת. אנחנו לא חושבים על זה היום אבל יום הולדת זה לחגוג את היום שבו נולדת. המון שנים לא רציתי לחגוג את זה שנולדתי. לא רציתי. באמת אמרתי למה נולדתי בכלל. פתאום הם מקבלים את זה קצת אחרת והם נהנים היום הולדת שלהם. הם מחכים לזה כי זה באמת אנחנו עושים יום הולדת אישי עם עוגה מיוחדת עם מתנה. ואנחנו גם נותנים מעטפת הורית - קבוצות מיכל לאימהות למשפחות, ימי כיף למשפחות, ימי כיף לאימהות ויש לנו עוד כל מיני מיזמים. אנחנו קיימים שנה ושלושה חודשים, ממש בתחילת הדרך. רן לוי 71:31 זהו, עד כאן. תודה רבה לד"ר אילן טל, לנתן פוזניאק, לד"ר שמעון בורשטיין שסייע לי בתחקיר וכמובן לאירית וטלי ברקן. אני מזמין אתכם לבקר באתר הבית של העמותה שהקימו אירית וטלי, עמותת 'זה בנפשי', בכתובת ze-benafshi.com. אתם מוזמנים לתרום לעמותה ולהצטרף לפעילותה. כדאי להזכיר גם שבפודקאסט 'עושים פסיכולוגיה' עלה לפני מספר שבועות פרק בנושא דיכאון שלאחר לידה ואני ממליץ עליו בחום. כחלק מהתחקיר לפרק ביקשתי מכם המאזינים לשתף אותי בסיפורים האישיים שלכם. האם לקיתם בדיכאון ואם כן כיצד נרפאתם ממנו? אחרי החסות נשמע מקצת מהסיפורים האלה. רן לוי 72:33 כאמור ביקשתי מכם בפייסבוק לשתף אותי בסיפורים שלכם והנה כמה מהם עם שינויים מועטים שהכנסתי לשם הגנה על האנונימיות וקיצור של הדברים. המאזינה ד' כתבה לי את הדברים הבאים. ציטוט: 'אני סבלתי מדיסתימיה, הפרעת מצב רוח שהלכה והחריפה במשך שנים עד למצב של כמעט חוסר תפקוד. בנוסף מספר אפיזודות של דיכאון מז'ורי, מה שנקרא דיכאון כפול. מה שעזר לי זה להתחיל ללכת לטיפול עם פסיכולוגית מדהימה שהפנתה אותי לפסיכיאטרית. עברה כשנה וחצי מאז שהתחלתי להתאושש. אני עדיין בטיפול פסיכולוגי ותרופתי. הכנסתי רכיבה על אופניים ועשיתי שינויים מאוד משמעותיים בחיים שלי'. סוף ציטוט. המאזינה נ' כתבה: 'בעבר חוויתי דיכאון קליני בגילאי ה-20 ומה שעזר לי להחלים הייתה תמיכה משפחתית שהביאה אותי לקבלת סיוע פסיכולוגי משולב עם טיפול תרופתי קלאסי. בהמשך חוויתי פאזה נוספת, התקף דיכאון שארך כשלושה שבועות שבמהלכם לא יצאתי מהבית, לא לעבודה ולא לשום מקום אחר. במשך כל הזמן הזה רוב היום הייתי במצב שינה בין שינה לבכי ורחמים עצמיים, תחושה של רצון להיעלם. לאחר כשלושה שבועות בערך של אותו מצב, פתאום פנה אליי הבעל של החברה הכי טובה שלי. הוא שאל לשלומי ואחרי כמה זמן שאל אותי "בא לך להתערבב?" לא ממש הבנתי מה הוא רוצה ושאלתי אותו למה הכוונה, אז הוא הסביר שהכוונה מינית. מרוב ההלם שאלתי אותו אם הוא מודע לכך שאשתו היא החברה הכי טובה שלי. הוא השיב שמה שאשתו לא יודעת לא יפגע בה. זה קומם אותי מאוד והרגשתי כמו איזו סטירת לחי מעוררת שהעירה אותי מהמצב ששקעתי אליו שבו לא היה לי אכפת מכלום. ועם כמה שאולי זה נשמע מוזר, זה מה ששלף אותי מתוך הבור השחור שהייתי בו. הפגיעה הקשה הזו בחברה שלי וזה שהיא לא יודעת כיצד בן הזוג שלה מתנהג. אין לי מושג אם יש לזה הסבר פסיכולוגי כי מעולם לא העליתי את זה בפני מטפל, אבל זה היה הטריגר ליציאה מהמצב הדיכאוני הרע מאוד שהייתי שרויה בו'. סוף ציטוט. ואחרונה חביבה, המאזינה ס' כתבה לי, ציטוט: 'הייתי בת 25, נשואה מגיל 19. עברה עליי שנת אימהות ראשונה מורכבת מאוד. למדתי בתואר ולא נתתי לעצמי מנוחה. בחיי הנישואין שלי התחילו להתגלות סדקים ראשונים. הסימן הראשון לכך שמשהו לא בסדר איתי דווקא לא היה מצב רוח ירוד או בכי, אלא חוסר יכולת להתרכז. ישבתי בהרצאות ולא הצלחתי להבין מילה ממה שנאמר בהן. הרגשתי כאילו ירד מסך של ערפל בתוך הראש שלי. במקביל ירדתי במשקל באופן די משמעותי. הבנתי שהתופעות האלו קורות על רקע נפשי והחלטתי לגשת לטיפול. הביקור אצל הפסיכיאטרית היה קצר מאוד. היא אבחנה אצלי דיכאון, ציידה אותי במרשם לתרופה ונתנה הפניה לטיפול פסיכולוגי. התחלתי את הטיפול בתרופה מסוימת ואני כמעט בטוחה שזו הייתה תחילת ההידרדרות בעקבות תופעות הלוואי שלה. לא הצלחתי להירדם במשך לילות שלמים והתחילו להופיע כל יתר תופעות הדיכאון: חוסר יכולת ליהנות מדברים שאני רגילה ליהנות מהם, חוסר תיאבון מוחלט והכי נורא - הקול המזעזע הזה בתוך הראש. קשה מאוד להסביר איך מרגיש דיכאון למי שלא סבל ממנו. אני מכירה את עצמי בתור אישה אופטימית מלאת אנרגיה, יודעת לג'נגל בין 100 דברים בו זמנית. אבל במהלך הדיכאון האישה הזו פשוט לא הייתה שם. במקומה התנחל לי בראש קול זר אכזרי שבמשך 24 שעות ביממה היה עסוק בלהשתכנע שאני אפס, שלא השגתי כלום בחיים, שאני מרעילה את החיים של בעלי, של בתי והוריי. לא הצלחתי לקבל החלטות יומיומיות פשוטות. אני זוכרת את עצמי תקועה שעה אצל הירקן לא מצליחה להחליט אילו ירקות לקנות בשביל המרק שאני רוצה לבשל. אם שכחתי לקנות משהו לילדה, במצב רגיל הייתי חושבת משהו כמו "מה הבעיה אני אקנה את זה מחר". בתקופת הדיכאון לעומת זאת קיבלתי נזיפה חמורה מהקול הפנימי. הוא אמר שאם נכשלתי בדבר כה פשוט וקטן אין שום ספק שאני נכשלת בתור אמא גם ביתר התחומים, ומי בכלל נתן לי רישיון להיות הורה. בשלב מסוים החליפו לי את התרופה בתרופה אחרת ולאט לאט התחילה להשפיע. אני זוכרת את הערב שבו בעלי שכנע אותי לצאת לאיזה קונצרט ופתאום קלטתי שאני קצת נהנית ממנו. טיפה, אחד מעשר. אבל זו הייתה נקודת מפנה, זו הייתה התחלה של חזרה לאני הרגילה והמוכרת. בסופו של דבר סבלתי משלוש אפיזודות של דיכאון במהלך כשנתיים וחצי. אחרי האפיזודה השלישית התחילו להתרחש שינויים משמעותיים בחיי. התגרשתי, החלפתי מקום עבודה, הכרתי בחור שלימים התחתנתי איתו ואנחנו בפרק ב' ארוך ומאושר. אני חושבת שהשינויים הגדולים האלו הם הסיבה לכך שבסופו של דבר הצלחתי להשאיר את הדיכאונות מאחוריי ללא טיפול פסיכולוגי יסודי וממושך. המסר הכי חשוב הוא שאפשר לצאת מזה. נכון, יש גם דיכאון כרוני, אבל במרבית המקרים התרופות פועלות ואפשר לחזור לתפקוד מלא ולחיות חיים נורמליים מלאים ברגעים מאושרים. החיים שאני חיה אותם היום'. סוף ציטוט. תודה לכל מי ששיתפו אותי בסיפורים שלהם, וכפי שאולי כבר ניחשתם הקראתי אותם כדי שכל מי שמאזין לי כרגע ומתמודד עם דיכאון יידע שהוא לא היחיד. אתם לא לבד. יש עוד המון אנשים כמוכם. אנשים טובים, חכמים ומעולים שאיטרע מזלם והם חלו בדיכאון. אם אתם או מישהו קרוב אליכם סובלים מדיכאון, אל תתמודדו עם המחלה לבד. פנו לרופא המשפחה שלכם או לכל איש מקצוע בתחום בריאות הנפש ובקשו עזרה. כפי שאמרה אירית בפרק, הגיע הזמן לשנות את השיח בכל מה שקשור לדיכאון ומחלות נפש בכלל ולסלק את הבושה וההסתרה. לפעמים כשאתה עמוק בתוך הבור החשוך הזה קשה לראות את האור, אבל תאמינו שהאור שם, הוא קיים. הושיטו את ידכם ותנו לאנשים שסביבכם למשוך אתכם החוצה מתוך הבור. כולנו חיים רק פעם אחת. זהו, תודה על ההאזנה. אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ומעוניינים לתמוך בה, אתם יכולים להזמין אותי להרצאות אצלכם בארגון או בחוג בית, ושלושת הספרים שלי זמינים באתר ומגיעים עם הקדשה אישית ממני אליכם או לכל מי שתרצו להעניק אותם במתנה. עושים היסטוריה הם שלי נוי, אביגיל רובין, שלי גואטה והילה שמש בעריכה ובהפקה. מיכל אברטובסקי אחראית על סיפור משפחתי. אורי בוקובזה אחראי על המכירות. יש לנו שני מצטרפים חדשים לצוות החודש, זלאטה צ'אבן בהפקה ועמית חזזי במכירות - ברוכים הבאים. אביב שם טוב מנהל הפקה. יובל דרור העורך הראשי ודני תימור המנהל העסקי. אני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות. הומר סימפסון 80:31 In this house, we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>393: באג 2000, או - האפוקליפסה של הארנבות (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/393-bg-2000-v-hpvqlypsh-shl-hrnbvt-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/393-bg-2000-v-hpvqlypsh-shl-hrnbvt-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>26 בפברואר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 393: באג 2000, או - האפוקליפסה של הארנבות (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 01:10 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 393: באג 2000, או האפוקליפסה של הארנבות. שידור חוזר. רן 01:31 לא פעם שואלים אותי מאזינים כיצד אני בוחר את הנושאים לפרקים של עושים היסטוריה. אין לי תשובה מוחלטת לשאלה הזו. כל פרק הוא סיפור קצת שונה. את הפרק על ההיסטוריה של ביג בן כתבתי אחרי תוכנית מעניינת שראיתי בטלוויזיה. בהזדמנות אחרת ביקרתי בנושאת מטוסים אמריקנית בקליפורניה, שהסתבר לי שהיא הייתה הספינה שאספה את האסטרונאוטים של אפולו 11 כשחזרו מהירח. ארמסטרונג, אולדרין וקולינס בילו במירכאות שלושה שבועות בבידוד בבטן הספינה כדי לוודא שלא הביאו עמם חיידקים מהירח. הביקור הזה הביא לי את ההשראה לפרק שעסק בחזרות קשות מטיסות לחלל. בקיצור, רוב הנושאים בפרקים הם דברים שמעניינים אותי ממש באותו הרגע. אבל זה לא יהיה מדויק לומר שהבחירות שלי הן קפריזיות לחלוטין. יש עיקרון מסוים שעליו אני מקפיד עוד מהפרק הראשון של התוכנית. הנושא הנבחר צריך להיות על-זמני. דהיינו, הפרק צריך להיות רלוונטי לא רק בעוד שבועיים אלא גם בעוד שנתיים, חמש שנים, עשר שנים ואולי אפילו יותר. אני לא כותב על פוליטיקה או על הגאדג'ט האחרון שיצא לשוק בשבוע שעבר, אלא על רעיונות ותיאוריות שיישארו רלוונטיים ומעניינים גם בעתיד. באופן זה אני מעריך את חיי המדף של הפרקים ומבטיח שגם מאזינים שעדיין לא שמעו על התוכנית כיום, או אפילו מאזינים שהם היום צעירים מכדי להאזין לה, יוכלו ליהנות מהפרקים בעתיד. אריה 04:48 שמי אריה רוקח, אני בוגר אוניברסיטת תל אביב במתמטיקה שימושית. עשיתי את השירות הצבאי שלי בממר"ם, עבדתי ב-IBM, עבדתי במספר תעשיות. כיום אני עובד באחת התעשיות הגדולות בארץ. רן 05:09 אריה רוקח הוא גם סופר. וכמוני, הנושא שבחר לספרו, או ליתר דיוק הנושא שבחרו הוא ושותפו דוקטור אבנר אנגל, נבחר מתוך סקרנות ספונטנית. אריה 05:25 עוד בשנת 1992, קולגה שלי בחדר אמר לי 'תראה אריה, פה יש איזה ידיעה מוזרה שבנקים משקיעים מיליארדים בנושא הזה'. הבנקים הרי הם גילו הראשונים את הנושא, וידוע שהולכת להתפוצץ בעיה של באג 2000. ואמרתי 'מה? כאילו יש בעיות כל כך קשות, כל כך כבדות ובזה משקיעים מיליארדים?'. וזה עורר את סקרנותי. ואז ככה קולגה שלי לעבודה, דוקטור אבנר אנגל, גם כן זה עורר את סקרנותו ואמרנו 'בוא, בוא נראה, בוא נכתוב על זה ספר'. רן 06:02 אבל בניגוד אלי, הנושא שבחרו אריה ואבנר איננו על-זמני, אלא הוא אולי אפילו ההפך הגמור מכך. שמו של הספר הוא 'איך לשרוד את באג 2000', והוא מכיל עצות ורעיונות כיצד להתכונן לכאוס ולקריסת התשתיות שחלק ממומחי הטכנולוגיה חזו שיתרחשו ב-1 בינואר 2000. כמה כסף מזומן כדאי לשמור בצד? איזה מזון כדאי לאגור? וכמה בקבוקי מים להכין במחסן? אריה 06:33 זה הספר הראשון, אנחנו חשבנו בהתחלה להוציא את זה בהוצאה עצמית. הלכנו מהוצאה להוצאה וראינו שבעצם זה מטלה כספית, עד שיום אחד בתור מוצא אחרון באנו להוצאת ידיעות אחרונות, שמנו את הספר על השולחן. והיה ערב פסח, וכבר ממש קרוב לראשון למאי. ואמרנו 'טוב, אם לא ילך לא ילך'. ובחול המועד אני יושב אוכל בבית ככה את הארוחה ופתאום מצלצלים מידיעות אחרונות, אומרים 'אנחנו רוצים לפרסם את הספר והספר מעניין מאוד'. הספר יצא בראשון למאי 1999 כהכנה לנושא באג 2000. זה בעצם היה הספר היחידי בעברית שכתבנו. היינו בטוחים שעשרה אנשים כותבים, כי בעולם כתבו הרבה ספרים. אנחנו למרבה הפתעתנו היינו הספר היחידי שיצא בעברית בנושא הזה. רן 07:30 עולה כאן שאלה מעניינת ומסקרנת, במיוחד לסופרים כמוני. מצד אחד, העובדה שהספר 'איך לשרוד את באג 2000' מפסיק להיות רלוונטי ב-2 בינואר 2000 תפגע במכירות שלו והסופר לא ירוויח עליו כסף. מצד שני, מדובר בנושא שהיה אז, באותה נקודת זמן ב-1999, נושא לוהט. בעיתונים, במהדורות החדשות ובשיחות הסלון כולם דיברו על באג 2000 ועל הקטסטרופה שצפויה או שלא צפויה לנו בעקבותיו. העניין האקטואלי יגביר את המכירות ואולי יפצה ואף יגבר על החיסרון שבתאריך הפג תוקף. אז מהי הגישה הנכונה? האם כדאי לי לכתוב על הכאן והעכשיו, או להקריב את האקטואליות לטובת העל-זמניות? ראשית, מהו אותו באג 2000 שעורר את סקרנותם של אריה רוקח ואבנר אנגל? מאזינים מבוגרים ודאי זוכרים את ההיסטריה התקשורתית שחלה סביב הנושא לפני קצת יותר מ-15 שנה, אבל לטובת מאזינים צעירים יותר כדאי להציג את הרקע לבעיה. כל מחשב שומר את המידע המאוחסן בתוכו בתאי זיכרון המאורגנים בבייטים. כל בייט של זיכרון יכול להכיל כמות מסוימת של מידע, למשל אות אחת של האלף-בית או ספרה דצימלית אחת. אם נרצה לשמור שתי אותיות או שתי ספרות, נצטרך להקצות לשם כך שני בייטים של זיכרון. תאריך הוא מידע חשוב, במקרים רבים מהווה חלק חיוני מחישובים שונים. כספומטים מתעדים את זמן משיכת הכסף, מטוסים מנווטים לפי מקום וזמן, סופרמרקטים מנהלים את תכולת המחסן שלהם סביב השעון וכולי וכולי. המחשב שומר את התאריך בזיכרון ומקדם את השניות, הדקות, השעות והימים עם התקדמות הזמן. ישנם עד 31 ימים בכל חודש ו-12 חודשים בכל שנה. אלו מספרים דו-ספרתיים ולכן ניתן לשמור כל אחד מהם בתוך שני בייטים. השנה לעומת זאת היא מספר בן ארבע ספרות ולכן נצטרך ארבעה בייטים כדי לאחסן אותה בזיכרון. במחשבים מודרניים אין בעיה של מקום. כל מחשב שולחני פשוט מכיל מיליארדים רבים של תאי זיכרון. אבל בימי הראשונים של הטכנולוגיה, זיכרון היה משאב יקר. מחשב מדגם 650 של חברת IBM למשל ניצב בפסגת הטכנולוגיה של שנות ה-50. הוא שקל קצת פחות מטונה, התנשא לגובה של מטר וחצי והכיל רק כאלפיים בייטים של זיכרון. המתכנתים התייחסו אל הזיכרון הפנוי כמו פירורים מהקופסה האחרונה של הקפה השחור. הם ניצלו אותו במסירות, מנצלים כל טריק וכל שיטה כדי למקסם את כמות המידע ששמרו בתוך כל בייט. אחד הטריקים המקובלים כדי לחסוך במקום היה אחסון שתי הספרות האחרונות בלבד של השנה. דהיינו, במקום 1975 לשמור רק את ה-75. הרציונל היה שהספרות 19 מיותרות כיוון שאינן משתנות. אם יש לבצע את החישוב 1975 פחות 1974, התוצאה תהיה זהה לגמרי לתוצאת החישוב 75 פחות 74. הנחת היסוד הזו מאבדת את תוקפה כמובן במאה ה-21. תוצאת החישוב 2000 פחות 1999 היא אחת, אבל 00 פחות 99 הוא מינוס 99. במילים אחרות, שתי הספרות הראשונות של השנה שהשמטנו כדי לחסוך בתאי זיכרון הופכות כעת לחיוניות לצורך חישוב נכון של תאריכים. לרוע המזל, רבות מהתוכנות שנכתבו בשנות ה-60, ה-70 וה-80 של המאה ה-20 הכילו בתוכן את ייצוג השנה בשתי ספרות בלבד, ומכאן שב-1 בינואר שנת 2000 תוכנות אלה היו צפויות להפיק תוצאות שגויות בכל פעם שתתבקשנה לחשב משהו שקשור בתאריך. ומה תהיינה ההשלכות של חישובים שגויים אלו? איש לא ידע לומר בוודאות. אם התוכנה לא ממש מסתמכת על חישוב התאריך כחלק מהותי מפעילותה, כנראה שלחישוב השגוי לא תהיה השפעה או שאולי תהיה לו השפעה זניחה. השעון על המסך נאמר יציג תאריך לא הגיוני. אבל אם לחישוב של התאריך יש חשיבות להשקיה, עשוי להיות מחיר כבד. במערכת בקרה ששולטת על תנועת רכבות למשל, לתאריך ולשעה יש חלק נכבד בהחלטה לגבי איזו רכבת תנוע על איזו מסילה. אם ב-1 בינואר שנת 2000 החישוב ישתבש, המחשב עלול להתבלבל ולהאפשר לשתי רכבות לנוע על אותה מסילה. הבעיה הייתה שהיו כל כך הרבה תוכנות שנכתבו על ידי אינספור מתכנתים לאורך עשרות שנים, שאי אפשר היה לדעת באילו תוכנות עלולה להתרחש השגיאה ב-1 בינואר ואם תתרחש מה יהיו השלכותיה. אי הוודאות הזו הכניסה חברות הייטק, ארגונים גדולים ואפילו ממשלות לסחרור. במחצית השנייה של שנות ה-90 השקיעו חברות רבות במצטבר מאות מיליארדי דולרים כדי לבדוק, לתקן או להחליף את התוכנות שברשותן. ברוב מדינות המערב הוקמו ועדות ממשלתיות שתפקידן היה לוודא שמערכות המחשוב של תשתיות קריטיות כגון חשמל ומים לא יפסיקו לעבוד ב-1 בינואר. גם בישראל הוקמו ועדות וגופים שונים לטיפול בהיערכות לקראת באג 2000. למי שלא מתמצא בתכנות, קשה לפעמים להבין על מה כל המהומה. מדוע קשה כל כך לתקן תוכנה? הרי בסופו של דבר תוכנה היא אוסף של פקודות ותווים על המסך שאפשר לשנות אותם בלחיצת כפתור. את החומרה של המחשב - נגדים, קבלים, שבבי סיליקון - קשה לשנות, אבל תוכנה היא מידע טהור, היא גמישה וניתנת לעיצוב כמו פלסטלינה. שינוי תוכנה אמור להיות קל, לא? המציאות המעשית מורכבת הרבה יותר. תוכנות גדולות ומסובכות, כדוגמת תוכנה לניהול מסחר במניות או תוכנת בקרה על כור גרעיני, עשויות להכיל מיליוני שורות של פקודות. התוכנות האלה הן מבנים עדינים ושבריריים כמו שעון מכני שמורכב מאינספור קפיצים, גלגלי שיניים ומנופים זעירים. כשמתכנת משנה פרט קטן בחלק אחד של התוכנה, הוא עלול להכניס טעות, באג, בחלק אחר שלה, חלק שלכאורה אינו אמור להיות מושפע. המצב חמור עוד יותר כשמדובר בתוכנות ישנות שנכתבו לפני 10 ו-20 שנה. שפת התכנות הפופולרית ביותר בשנות ה-60 וה-70 למשל הייתה שפה בשם קובול (COBOL), ורבות מהתוכנות המסחריות נכתבו בשפה זו. בשנות ה-90 לעומת זאת, קובול נחשבה לשפה מתה ונדיר היה למצוא מתכנת שהכיר אותה. כדי לשנות את חישובי התאריכים בתוכנות הישנות, היה צריך לגרור את המתכנתים הוותיקים בחזרה מהפנסיה ולקוות שהם יצליחו לפענח תוכנות שנכתבו על ידי מתכנתים אחרים לפני 20 שנה ויותר. אריה רוקח ואבנר אנגל, מתכנתים בעצמם, ידעו עד כמה מורכב ומסובך הוא האתגר של עדכון ושדרוג אינספור התוכנות שרצות במאות מיליוני המחשבים שסביבנו. הם לא האמינו שהבנקים, חברת החשמל, מקורות, משרדי הממשלה וכל אותם גופים גדולים ומסורבלים יצליחו לעמוד במשימה הזו לפני ה-1 בינואר שנת 2000. למען האמת, ככל שבחנו את העניין לעומק, כך גבר גם חששם. אריה 16:07 כדי ללמוד על הנושא, אני הלכתי לכנסים. הלכתי לכנס שהציגו כמה חברות, ביניהם חברת חשמל. ואז היה מושג שכל חברה הייתה צריכה להצהיר על עצמה אם היא Y2K compliant. מה זה Y2K compliant? Y2K year 2000 compliant. תאימות לשנת 2000. אז אם אני מייצר איזה שהוא מוצר, איך אני יודע אם אני Y2K compliant? אני גם צריך לראות את הרכיבים שאני קניתי, אם הם Y2K compliant, אוקיי? ואם קניתי רכיבים שהם תואמי שנת 2000, שהיצרן הצהיר שהם תואמי שנת 2000, והתוכנה שלי בניתי אותה ככה, בסופו של דבר אני מצהיר כלפי חוץ אני Y2K compliant, אני תואם שנת 2000. ואז מישהו בקהל שואל את הנציג מחברת החשמל 'סליחה אדוני, אתה פה מדבר על כולם, תגידו, אתם Y2K compliant?'. אז הוא אומר 'תשאל אותי בהפסקה'. אוקיי. טוב, אז עבדך הנאמן כמובן לא יכול לוותר על ההזדמנות הזאת, ואני ניגש אליו בהפסקה לאיש חברת החשמל, אני אומר לו 'תגיד נו, אז מה, מה יהיה?'. אז הוא אומר לו, אז הוא אומר לי 'יהיו בעיות'. זאת אומרת, מה שאנחנו חברת חשמל חוזה שלא יהיה קטסטרופה, אבל יהיו מקרים של שש שעות הפסקת חשמל, דברים מהסוג הזה. אוקיי, אז ככה גם אני עדכנתי את התחזיות שלי. אבל איש חברת חשמל שאומר לכולם איך להתכונן, לשאול אותו בהפסקה אבל מה יקרה. רן 17:42 אריה ואבנר לא היו היחידים שחששו מהעתיד להתרחש ב-1 בינואר 2000. חלק מהפרשנים, מומחים או מומחים בעיני עצמם, שרטטו תרחישים מבהילים וקטסטרופליים. קריסה מוחלטת של רשתות החשמל, מזון שייאזל ממדפי החנויות כששרשרת האספקה מהיצרן לצרכן תשתבש, מפולת בשוק המניות ופשיטת רגל המונית של אינספור חברות, ואפילו קריסה מוחלטת של השלטון המרכזי במדינות שייפגעו קשה מהבאג. העולם של ה-1 בינואר 2000, אליבא דאותם רואי שחורות, הוא עולם אפוקליפטי בסגנון 'מקס הזועם' בדרכים, שבו החוק היחיד הוא חוק הג'ונגל וכל אחד יהיה מוכרח לדאוג לעצמו. נוסף על כך, אפילו אם לא תהיינה תקלות תשתית חמורות במידה כל כך קיצונית, עדיין היה סיכוי לבעיות חמורות שייווצרו כתוצאה מתגובה מוגזמת של הציבור לאזהרות ולהפחדות. די בקבוצת אנשים קטנה באופן יחסי שיחליטו לנקוט בצעדי התכוננות קיצוניים כדי ליצור תגובת שרשרת מסוכנת. למשל, אם מספיק לקוחות של בנק מסוים יחליטו להמיר את החסכונות שלהם לכסף מזומן, הם עלולים ליצור בעיית נזילות לבנק, שבצורה תביא לקוחות אחרים למהר ולנסות למשוך גם הם את החסכונות שלהם, ובכך יגרמו לקריסה אמיתית של הבנק מבחינת נבואה שמגשימה את עצמה. פה ושם הופיעו בעיתונים כתבות על אנשים שהחליטו לא לקחת סיכון. הגארדיאן הבריטי למשל ציטט ריאיון עם מהנדס תוכנה בריטי בשם ג'רמי פרון, שהחליט יחד עם אשתו לברוח אל ההרים הקפואים של סקוטלנד שנתיים לפני היום המכריע. ב-1998 מכרו ג'רמי ואשתו את מכוניתם, שכרו משאית קטנה, העמיסו עליה את שני הילדים הקטנים, בגדים, מלאי תרופות, גנרטור לשעת חירום וציוד הישרדות והשתקעו בבית קטן ומבודד בצפון הרחוק. נחל קטן שזרם ליד הבית עתיד היה לספק את צורכיהם כשהמים בצינורות יפסיקו לזרום, גנרטור יספק חשמל ושקים של אורז הונחו במרתף הכביר מוכנים לרגע אמת. ג'רמי למד לירות ברובה כדי שיוכל לצוד ארנבות עבור משפחתו. העובדה שהספר שכתבו אריה רוקח ואבנר אנגל היה היחיד שעסק בהשלכותיו של באג 2000 שיחקה לטובתם. בימים שלאחר צאת הספר הפך אריה רוקח למרואיין מבוקש. הוא הופיע בתוכניות טלוויזיה, ברדיו ובעיתונים ובכל מקום הסביר על מהות הבאג והסכנות הנשקפות ממנו. אבל לכל מסיבה יש סוף, ולמסיבה הזו היה סוף ידוע ומוגדר מראש. ב-31 בדצמבר 1999 ישב אריה רוקח בביתו וחיכה לראות מה יקרה. האם יגיע העולם כפי שאנחנו מכירים אותו אל קיצו? התשובה, הוא ידע, תגיע אפילו לפני שהשעון יורה חצות. אריה 21:07 הרי אוסטרליה מקדימה אותנו ב-8 שעות. וכאשר, כן, זה המזל של כדור הארץ, המזל של ישראל, שאוסטרליה, ואז כשאוסטרליה הקדימה אותנו ב-8 שעות ואחותי מטלפנת אלי ואומרת לי 'אריה, הכל בסדר, כן? הבנתי שאת הספרים שנותרו לנו אני יכול לאחסן עכשיו על המדף ואולי למכור אותם פעם כמוצג, אבל כסף אני כבר יכול להגיד לעצמי 'צל, אני לא אראה מזה''. ובאופן אישי גם שמחתי שהכל בסדר כי הבת שלנו הייתה בשליחות בארצות הברית, אז אני מאוד שמחתי שהכל בסדר. לא הייתי מאלה שרוצים שהכל לא יהיה בסדר. אז צלחנו באמת, רן, בצורה שקשה לי עד היום להסביר כי באמת, כמו שאמרתי, הבעיה היא בעיה. רן 21:54 כפי שכולנו יודעים, התחזיות הקודרות לא התממשו. תחנות כוח גרעיניות לא נמסו, החשמל זרם בכבלים כבכל יום, והמונים לא ניפצו חלונות ראווה בסדרות הערים. סוף השבוע חלף ובורסות המסחר נפתחו כסדרן בכל בירות העולם. הכלכלה לא התמוטטה. פה ושם נרשמו תקלות אקראיות. משרד ההגנה האמריקני למשל דיווח על בעיית תקשורת חמורה עם חלק מלווייני הריגול שלו במסלול סביב כדור הארץ, אבל התקלה הזו תוקנה בתוך שעות ספורות והמידע זרם אל תחנות הניטור כרגיל. רוב התקלות היו משעשעות יותר ממזיקות. בדנמרק נולד תינוק בן מאה. בארצות הברית הופתע אדם לגלות שקלטת הווידאו שהחזיר למכשיר ההשכרה נמצאת ברשות משפחתו מזה דורות והוא חויב בסכום של כ-91 אלף דולר. בגרמניה גילה לקוח מאושר של אחד הבנקים ששישה מיליוני דולרים הופקדו בחשבונו בסוף המאה ה-19, עובדה שהייתה חבויה מעיני מנהל הבנק שלו בכל אותם שנים. כל התקלות תוקנו בזריזות והחיים שבו למסלולם. שקי האורז במרתפיה של משפחת פרון לא נפתחו וארנבות ההרים של סקוטלנד שבו להיות בטוחות מנחת זרועו של ג'רמי פרון. כעת כשהעולם שב להיות מקום בטוח, אפשר היה לשלוף את הסכינים הארוכות. הפרשנים בתקשורת האשימו את המומחים שהזהירו מפני באג 2000 שהם זרעו בהלה ופאניקה בציבור רק כדי להרוויח מכך כסף עבור שירותי ייעוץ למשל. גם אריה רוקח זכה לאותו היחס. הספר שכתבו הוא וחברו נתפס כעת, ביום שלאחר האסון שלא התממש, כדוגמה קלאסית של ניסיון לנצל את הפחד של הציבור כדי לעשות כסף קל. אריה 23:50 כן, בהחלט האשימו. בשני לינואר מצלצל אלי בקול עולץ ככה גבי גזית, גבי גזית 'מר רוקח, אתה פרסמת ספר על באג 2000, כן?'. הוא אומר 'אתה עשית הרבה כסף'. אני אומר 'אני מקווה שאשתי לא שומעת את השידור הזה'. ואז הוא אומר לי 'מר רוקח אנחנו בשידור, איך אתה מדבר?'. וזאת אומרת 'בוא נתחיל הכל מההתחלה'. כן, בהחלט האשימו. רן 24:15 האם באמת היה מדובר באזהרות סרק והפחדות שלא היה מאחוריהן דבר? האם העובדה שההר הוליד עכבר ושאף תרחיש אימה לא התממש בסופו של דבר פירושה שבאג 2000 לא היווה בעיה אמיתית? זו שאלה שכמעט בלתי אפשרי לענות עליה. מצד אחד ברור שהעולם לא הגיע לקיצו ושהכל בסדר, וברור גם שלא מעט חברות ניצלו את הפחד מבאג 2000 כדי לשכנע את לקוחותיהן לבצע שדרוגים במערכת המחשוב שלהן והרוויחו מכך לא מעט כסף. סביר להניח שכלי התקשורת שיתפו פעולה עם כל העניין מכיוון שכותרות מפחידות באותיות גדולות ובצבע אדום מוכרות עיתונים רבים. אבל מצד אחר יכול להיות שהסיבה שהכל היה בסדר היא כיוון שהצלחנו לתקן בזמן את כל התוכנות הבעייתיות. ההערכות מדברות על כך שכ-500 מיליארד דולר הושקעו בתיקון תוכנות חיוניות ובדיקת תאימותן לשנת 2000. שיטוט אנקדוטלי בפורומים טכנולוגיים כמו זה של רדיט (Reddit), אחד האתרים הגדולים ברשת, מעלה לא מעט עדויות על המאמצים הגדולים שהשקיעו מהנדסים ומפתחים בבדיקה ובשדרוג אינספור תוכנות קריטיות. גולש אחד כתב כך: ציטוט: עבדתי בשביל אחד הבנקים הגדולים בוול-סטריט ועקבתי אחר ההתקדמות של תוכנית ההתכוננות לבאג 2000 שהושקעו בה כמאה וחמישים מיליון דולר. הדיווחים הראו כי למעלה מ-8,000 מערכות היו בתהליכים שונים של בדיקת תאימות לשנת 2000, והיו 3,000 אנשים בניו ג'רזי שעסקו בתיקון הבעיות. סוף ציטוט. גולש אחר כתב: ציטוט: בוול-סטריט היו שבעה ימי שבת שונים ב-1999 שבהם נפגשו נציגי כל הבנקים והזיזו את שעוני המערכות שלהם קדימה לשנת 2000 כדי לראות אם יוכלו למצוא בעיות. בסופו של דבר הם קבעו אפילו פגישה שמינית באוקטובר 1999 כיוון שהם עדיין מצאו באגים בכל פעם. ואז כשלא היו יותר באגים ושום דבר לא קרה במעבר לשנת 2000, כולם חשבו שזו הייתה סתם היסטריה. לך תבין. במציאות זה היה פרויקט אדיר ומוצלח מאוד של תיקון תוכנה. סוף ציטוט. היקפה האדיר של הבעיה המקורית והיקף האדיר במידה שווה של המאמצים לתקן אותה מרמזים שאין דרך מעשית לקחת צעד אחורנית ולקבל פרספקטיבה כוללת כדי לקבוע בוודאות איזו טענה צודקת. כיוון שאין מספיק מידע ומחקרים מקיפים אין טעם להתבסס בוויכוח חסר מוצא בשאלה האם באג 2000 היה איום אמיתי או הייפ תקשורתי ותו לא. למרות הפיתוי לעסוק בשאלה הזו, סביר להניח שלא נגיע לתשובה בעלת משמעות. במקום זאת, אולי כדאי לעסוק בשאלות מהותיות ועמוקות יותר שעולות כתוצאה מהאפיזודה הבלתי שגרתית הזו. השאלה הראשונה היא מה מספר לנו החשש מבאג 2000 על האמון שאנחנו נותנים בטכנולוגיה שלנו. השנייה, עד כמה נבעו הפחדים מסיבות טכנולוגיות אובייקטיביות ועד כמה כתוצאה מחשש פסיכולוגי ועמוק יותר בשל המעבר ממיליניום אחד לשני. והשאלה השלישית היא איזה לקח אנחנו לומדים מכל הפרשה הזו לגבי תקלות דומות שצפויות לנו בעתיד. וכפי שנווכח, עוד צפויים לנו לא מעט באגים דומים. נתחיל בשאלה הראשונה: מה מגלה לנו באג 2000 על מידת האמון שאנחנו נותנים בטכנולוגיה? הדיון בנזקים הצפויים כתוצאה מהבאג העלה לקדמת הבמה שאלות שאנחנו אולי מודעים להן ברמה אינטלקטואלית אבל לא נוהגים לחשוב עליהן ביום יום. למשל, אני זוכר שבשבועות שלפני המעבר למיליניום שאלתי את עצמי לא אחת האם אני מסוגל, במידה ואהיה מוכרח, לשרוד בכוחות עצמי בטבע ללא המעטפת המגוננת של הטכנולוגיה המודרנית. הייתי בחור צעיר כבן 25, משכיל ובכושר מעולה, והתשובה הייתה חד-משמעית: לא. אין לי מושג איך אפשר לחיות בלי סופרמרקט וחשמל. אני אפילו לא יודע להדליק אש בלי גפרורים, איך לגדל ירקות בגינה ואיך לצוד ארנבות. למעשה אין לי אפילו מושג איפה אפשר למצוא ארנבות חוץ מבגן חיות. בחודשים שקדמו ל-1 בינואר 2000 אנשים רבים שאלו את עצמם עד כמה הרחקנו לכת בתלות שפיתחנו כלפי הטכנולוגיה שלנו. זו שאלה שתלויה באוויר כבר עשרות שנים ובדרך כלל צצה ועולה במדע הבדיוני. הסופר אדוארד מורגן פורסטר כתב למשל ב-1909 סיפור קלאסי בשם 'The Machine Stops' (המכונה נעצרת) ובו הוא מתאר עולם עתידני שבו בני האדם חיים מתחת לפני הקרקע בחדרים מבודדים ומנותקים זה מזה, ותלויים במכונה מתוחכמת וכל-יכולה שמספקת את כל צורכיהם. כשמתקלה משביתה את המכונה, בני האדם חסרי הישע פשוט מתים ברעב. הסיפור של פורסטר מרתק מכיוון שהוא משרטט מערכת דמוית אינטרנט עשרות שנים לפני שהומצא המחשב. התקשורת בין בני האדם בסיפור נעשית באמצעות מסרים מידיים ושיחות וידאו, ובאמצעות המכונה ניתן לעשות קניות שאחר כך מגיעות אל דלת החדר של המזמין, כמו המשלוחים מאמזון ואיביי בימינו. פורסטר מתאר את הנוחות שמציעה המכונה שהופכת לתלות מוחלטת שבסופו של דבר מתנקמת באנושות. אותה תמה מופיעה גם ברעיונותיו של קרל מרקס, הפילוסוף המפורסם. מרקס טען שהפרולטריון, מעמד האנשים העובדים, הוא עבד הבורגנות, המעמד השליט. העבדות הזו תוביל בסופו של דבר לתלות מוחלטת של הבורגנים במעמד העובד, מכיוון שהבורגנים אינם יודעים איך לייצר דברים ולגדל ירקות, ובלי הפרולטריון הם חסרי ישע לחלוטין. ברגע שיבינו העובדים שהיוצרות התהפכו ושהכוח נמצא למעשה בידיהם, טען מרקס, המהפכה כנגד העריצות הבורגנית תהיה בלתי נמנעת. אנחנו רואים הדים של הפחדים הללו גם בסרטים כמו 'שליחות קטלנית' ו'המטריקס', שבהם המכונות מחליטות להשתחרר מהעבדות שלהן ומנסות להשמיד את בני האדם או להפוך אותם לעבדים שלהן. קשה לדעת עד כמה באמת החברה שלנו תלויה בטכנולוגיה כדי לשרוד. הטכנולוגיה המודרנית מסובכת כל כך ומורכבת משכבות על שכבות של שכבות של מערכות ממוחשבות ואוטומטיות, עד שלאיש מאיתנו אין תמונה אמיתית בראש של כל מה שקורה מתחת לפני השטח. אנחנו לא מודעים למשל למורכבות של שרשרת האספקה של המזון שאנחנו צורכים. מהרגע שבו נשתלים הזרעים בשדה החקלאי בפינה נידחת בצד אחד של העולם, דרך כל המיכון החקלאי, המפעלים שמייצרים חומרי הדברה ודשנים, המכונות שקוטפות את הירקות, המכונות שממיינות ואורזות אותן, המשאיות שמובילות אותן אל האוניות והאוניות שמובילות אותן לארץ, המכונות שפורקות את הסחורה, ועד המערכת הממוחשבת של מלאי שמבטיחה שהעגבנייה תגיע למדף הנכון בסופרמרקט שלנו. מה תהיה החוליה החלשה בשרשרת הארוכה הזו? כמה תקלות ובעיות מבאג כמו באג 2000 ועד הוריקן או רעידת אדמה יכולה השרשרת הזו לספוג לפני שהיא מתפרקת ונשברת והעגבנייה כבר לא מופיעה על המדף. הסוציולוג הבריטי אנתוני גידנס (Anthony Giddens), אחד הסוציולוגים החשובים במאה ה-20, טען שאמון במערכות גדולות ומופשטות, בין אם מדובר במערכות טכנולוגיות ובין אם מדובר בביורוקרטיה ארגונית כמו ממשלה גדולה, הוא חלק בלתי נפרד מהמציאות של החיים בעידן המודרני. המילה מופשט מתארת כאן מערכת שהיא סוג של קופסה שחורה, אין לנו דרך ממש לדעת מה קורה בתוכה. כשאתה מוציא כסף מהכספומט חובה עליך לתת אמון במערכת הממוחשבת שתדע להעביר את המידע אודות המשיכה באופן הנכון אל סניף הבנק שלך. אין לך ברירה, בלי האמון הזה אתה לא יכול להסתדר בעולם המודרני. בשורה התחתונה באג 2000 חשף את העובדה שבמידה מסוימת האמון שאנחנו נותנים בטכנולוגיה שלנו הוא תוצאה של תלות. במילים אחרות האמון הזה נכפה עלינו מכיוון שמצד אחד אין לנו יכולת להבין לעומק את כל המנגנונים הטכנולוגיים המורכבים שסביבנו, ומצד שני אין לנו ברירה אלא להיעזר בהם. אנחנו לא נוהגים לחשוב על האמון העיוור הזה ביום יום מכיוון שבדרך כלל המערכות המורכבות מתפקדות כמצופה והכל בסדר. רק כשיומים כדוגמת באג 2000 מציב לנו מראה מול העיניים, אנחנו נזכרים שלא אנחנו הם אלה ששולטים במכונות באופן ישיר, מרימים ומורידים מתגים, אלא למעשה המכונה שאנחנו כל כך תלויים בה נשלטת על ידי מכונה אחרת שנשלטת בעצמה על ידי מכונה שלישית שאין לנו מושג איך היא עובדת. התוצאה היא תחושה לא נעימה של איבוד שליטה. השאלה השנייה היא עד כמה נבעה ההיסטריה של באג 2000 מחששות אמיתיים לגבי אמינות של מערכות המחשוב, וכמה מתוך פחד לא רציונלי שקשור למעבר בין מיליניום אחד לשני. אחת התופעות המוכרות בסוציולוגיה היא זו של כתות מילנריות (millenarianism), כתות שמאמינות שבעתיד הלא רחוק יתרחש אירוע קטסטרופלי כלשהו שבעקבותיו העולם כפי שהוא מוכר לנו היום ישתנה מהקצה אל הקצה. השליטים הנוכחיים של החברה יופלו ורק המאמינים האמיתיים יזכו לפרסים בדמות חיי נצח, עושר, אושר ודומה. יש אינספור דוגמאות לכתות שכאלה והמוכרות שביניהן הן בדרך כלל אלו שמאמינות שיש לנקוט באלימות כדי לקרב את האירוע הקטסטרופלי המדובר, כדוגמת אום שינריקיו (Aum Shinrikyo), כת יפנית שפיזרה גז רעיל בשם סארין ברכבת התחתית של טוקיו ב-1995. באופן היסטורי חלק מהכתות ראו בתאריכים עגולים, למשל מעבר בין מאות, מועד אפשרי שבו יכול להתרחש האירוע הקטסטרופלי הצפוי. אבל הקונצנזוס הנוכחי אצל ההיסטוריונים והסוציולוגים הוא שהקשר לתאריך עגול בדרך כלל משמעותי פחות ביחס לגורמים אחרים כמו תהליכים תרבותיים ודתיים. למשל בעבר חשבו ההיסטוריונים שהתקרבות שנת אלף גרמה להיסטריה המונית בקרב האירופאים של ימי הביניים. הדעה הנפוצה הייתה שהציבור הרחב באירופה נכנס לחרדה עמוקה שמה השטן ינסה להשתלט על העולם, והפחד דחף עשירים לתרום את כל כספם ולעלות לרגל לירושלים בשעה שעניים הסתגרו בכנסיות כדי להתגונן מפני האיום המתקרב. מחקרים מודרניים יותר, החל מסוף המאה ה-19, העלו שהתמונה הזו לא מדויקת. אומנם היו במקרים מסוימים פחדים וחששות אבל ככלל לא הייתה פאניקה. אנשים המשיכו לתכנן תוכניות קדימה גם אל מעבר לשנת אלף, ואם היו אירועים מיוחדים הם היו קשורים יותר לשינויים תרבותיים שהתחוללו באמצע ימי הביניים ופחות ללוח השנה עצמו. אם כן סביר להניח שאצל חלק מהאנשים לחרדה מפני באג 2000 היה אולי קשר לפחד לא רציונלי מסוף המיליניום, אבל עושה רושם שאצל רובנו החשש הזה לא שיחק תפקיד משמעותי. השאלה השלישית והאחרונה היא האם למדנו לקח מכל הסיפור הזה. ובכן, לשמחתנו או לצערנו נגלה את התשובה לשאלה הזו באופן ברור בעוד זמן לא רב יחסית. מערכת הפעלה היא תוכנה בסיסית במחשב שמאפשרת לתוכנות אחרות לפעול בצורה תקינה. רוב משתמשי המחשב מכירים את מערכת ההפעלה 'חלונות', אבל בעולם העסקי, הצבאי והתעשייתי מערכות ההפעלה הנפוצות יותר הן אלו הקרויות מערכות הפעלה דמויות יוניקס (UNIX). יוניקס הייתה מערכת הפעלה שנוצרה בסוף שנות ה-60 והייתה לה השפעה אדירה על עולם המחשב. במערכות הפעלה דמויות יוניקס, כמו לינוקס למשל, המחשב אינו מחשב תאריכים לפי לוח השנה הגרגוריאני של ימים, חודשים ושנים, אלא סופר את מספר השניות שחלפו מרגע מסוים בהיסטוריה שהוגדר באופן שרירותי לגמרי כיום ההולדת של יוניקס. יום ההולדת הזה, או אפוק (Epoch) כפי שהוא מכונה בהגייה מקצועית, הוא שעת חצות ב-1 בינואר 1970. המחשב סופר כל העת את מספר השניות שחלפו מאותו רגע מכונן בהיסטוריה ולפיו מחשב את כל התאריכים והזמנים הנחוצים לו. מספר השניות שחלפו מאז האפוק מאוחסן במחשב בתוך ארבעה בייטים, אותם מגירות שמחזיקות את המידע בזיכרון. כפי שכבר ראינו אותן מגירות יכולות להכיל כמות מוגבלת וסופית של מידע. ובמקרה זה המספר הגדול ביותר של שניות שניתן לאחסן בארבעה בייטים הוא 2,147,483,647 שניות. כשיגיע מונה השניות ל-2,147,483,648 שניות הוא יתאפס ויתחיל לספור מאפס. זה יקרה ביום שלישי ב-19 בינואר 2038 בשעה 3:14:07 לפנות בוקר. ובאותה שנייה נתקל שוב בכל אותן בעיות מוכרות פוטנציאליות שכבר נתקלנו בהן בבאג 2000. כל חישובי התאריכים במחשבים ישתבשו, חשבונות בנקים יימחקו, מטוסים יטוסו הפוך, האינטרנט יקרוס והעולם יגיע אל קיצו בקטסטרופה מפוארת של דם, אש וארנבות מבוהלות. או שלא. אם למדנו משהו מהניסיון, זה שבשלב מסוים כולם יתעשתו, יחליפו את המחשבים לכאלה בעלי חומרה מתקדמת יותר, יתקנו או יחליפו תוכנות בעייתיות ויפתרו את רוב הבעיות לפני שיצוצו בעולם האמיתי. זאת ועוד כמהנדס שרוב הקריירה שלו עסק בפיתוח של מערכות קריטיות אני יכול להעריך שגם חישובים שגויים לחלוטין לא יגרמו לאסונות קטסטרופליים. כמעט בכל מערכת חשובה ומהותית ישנן הגנות מובנות שמונעות תקלות בעלות פוטנציאל להביא לאובדן חיי אדם. אבל אפשר בהחלט להניח שכמו במקרה של באג 2000 מאמצי התיקון בדקה ה-90 יהיו יקרים מאוד, אולי יקרים בהרבה מהעלות של תיקון שנעשה כבר היום. במילים אחרות בעוד 23 שנה מרגע כתיבת שורות אלה, אנחנו צפויים לשידור חוזר של באג 2000. ומה אנחנו עושים בעניין? ניחשתם נכון - כלום. אף ממשלה לא מנהלת דיונים או ממנה ועדות לטיפול בבאג 2038, ואף אחד לא רץ להחליף תוכנות בעייתיות או לשדרג את החומרה שלו כבר עכשיו. מדוע? אני מנחש שהסיבה היא אותה סיבה שבגללה איש לא עשה דבר כדי לפתור את באג 2000 23 שנים קודם לכן בשנת 1977. 23 שנים מעכשיו ועד 2038 הם הרבה זמן, ומי יודע מה יקרה עד אז. יש לנו פרויקטים לחוצים לסיים ובעיות בוערות לפתור היום, אז למי יהיה זמן לחשוב על מה שיקרה בעוד יותר מ-20 שנה. גם במקרה של באג 2000 היו אנשים שהתריעו וצעקו וניסו לעורר את תשומת הלב הציבורית לבעיה עשרות שנים לפני שהבאג הפך לבעיה דחופה ובוערת. בוב במר (Bob Bemer) למשל הוא אחד מחלוצי המחשוב החשובים במאה ה-20, בין היתר אחראי אפילו על כפתור ה-Escape (ESC) שבפינה השמאלית העליונה במקלדת שלכם. במר פרסם מאמרים כבר בראשית שנות ה-70 שבהם הוא קרא למהנדסים לא להתעלם מבאג 2000 ולאחסן במחשב את השנה בארבע ספרות ולא בשתיים. כמובן שאיש לא הקשיב לו, אין מתכנת שהאמין שהתוכנות שהוא כותב בשנות ה-60 יהיו רלוונטיות בעוד 40 שנה. לכן נאלצנו להשקיע מאות מיליארדי דולרים בתיקון תוכנות שאפשר היה לכתוב אותן נכון יותר מלכתחילה. אבל כפי שמציין אריה רוקח, הסופר שכתב את 'איך לשרוד את באג 2000', 40 שנה הם לא זמן רב במונחים של עולם הטכנולוגיה. שורשיו של באג 2000 למשל היו טמונים בהחלטות שהתקבלו הרבה יותר מוקדם. אריה 27:43 באג 2000 עד כמה שזה יישמע מוזר מתחיל ב-1890. כי לפי חוקי ארצות הברית, ייצוג מדינות בקונגרס הוא לפי מספר בעלי זכות הבחירה בכל מדינה, ובכל עשר שנים צריך לעשות מפקד אוכלוסין. ואז ב-1790 נערך מפקד האוכלוסין הראשון. ב-1890 זה כבר היה בלתי ניתן לעשות את זה בצורה ידנית. ובא בן אדם ששמו הרמן הולרית' (Herman Hollerith) והמציא את רעיון הכרטיס המנוקב. הוא אמר לכל שאלה במפקד נעשה עמודה, ושם ננקב חור. אם התשובה היא חיובית אז יש חור, אם התשובה שלילית לשאלה הזאת אין חור. זהו, זה הכרטיס המנוקב הראשון. ואז המציאו איזה שעון כזה שיודע לקרוא באמת את התשובות האלה. כאן ב-1890 נולד באג 2000. ועדיין זה לא היה הכרטיס המנוקב שהיה אחר כך. ב-1924 הולרית' את החברה שלו מיזג עם עוד שתי חברות וייסד את חברת IBM. ב-1924 זו הייתה חברה למכונות לניקוב כרטיסים, כרטיסים של 80 תור, שניקבו תאריכים. ובמקום לכתוב את שנת הלידה 1900 וכתבו רק שתי ספרות. אם פלוני אלמוני נולד ב-1975 כתבו 75 כדי לחסוך את התורים, לחסוך מקום ב-80 תור. כאן זה באג 2000. רן 29:28 במילים אחרות מערכות לוגיות ואלגוריתמיות, מידע מופשט שאין לו צורה מוחשית בעולם המציאותי, אינם מתיישנים באותו האופן שבו עצמים פיזיים מתיישנים. אף אחד לא בונה מכונת תפירה שתחזיק 100 שנה, אבל ההחלטות שהתקבלו ב-1890 הייתה השפעה דרמטית על הטכנולוגיה של שנת 2000. העיוורון במירכאות שלנו לבעיות שיתרחשו במה שנתפס כעתיד הרחוק מאוד הוא תופעה שקשה מאוד להתמודד מולה. למשל באחד הפרקים העתיקים של עושים היסטוריה סיפרתי על ארגון בשם 'העכשיו הארוך' (The Long Now Foundation) שחבריו מנסים לעודד מחשבה ותכנון ארוכי טווח. חברי 'העכשיו הארוך' כותבים את התאריך בחמש ספרות, דהיינו 02015, כדי להיות מוכנים למעבר של שנת 9999 שבו תתחלף השנה לחמש ספרות במקום ארבע. אבל אפילו הם, המעודדים תכנון ארוך טווח, מתעלמים מהבעיה של שנת 99,999 שבו תתחלף השנה לשש ספרות. אני מניח שאם אשאל מישהו מהם הוא ודאי יאמר לי שבכל זאת מדובר על עוד 100 אלף שנה, די הרבה זמן, והוא צודק כמובן. אבל העיוורון הוא אותו העיוורון. אם תיקון באג 2000, תוצאה של הזנחה בת כמה עשרות שנים, דרש מאיתנו השקעה של מאות מיליארדי דולרים, כמה כסף נצטרך להוציא כדי לתקן את באג 100,000 שיהיה תוצאה של הזנחה של עשרות אלפי שנים? האם נוכל בכלל לתקן באג שכזה? מעניין לציין שלמרות שה-1 בינואר 2000 הגיע וחלף ללא דרמות יוצאות דופן, אריה רוקח עדיין מאמין שניתקל בו מדי פעם גם בעתיד, כיוון שבחלק מהמקרים הפתרונות שהוחלט עליהם כדי למנוע את הבאג היו זמניים בלבד. אריה 31:26 אבל השתמשו גם בעוד טריק. הטריק הבא היה בעצם 'אתה יודע מה? בוא נגיד למחשב שעכשיו לא 2000, עכשיו 1990'. נפתח איזה חור 10 שנים וככה נחליק את הבעיה למשך 10 שנים. אז ב-1 בינואר 2010 אני קורא ידיעה מאוד מאוד מוזרה ששלושה מיליון כספומטים בגרמניה נתקעו למשך שבועיים. אף אחד לא יודע מה עושים וזה לפה ושם ובסוף אוקיי איכשהו הצליחו. ולמחרת בשני לינואר אני פוגש בטכניון מישהו שידע שכתבתי ספר עם דוקטור אבנר אנגל. הוא אומר 'אריה, נו מה אתה אומר?'. ואז בהבזק ככה של הברקה אמרתי לו 'אתה יודע מה? זה באג 2000 המאוחר'. הוא אמר לי 'אריה וואלה, זה בדיוק'. אבל אני הייתי היחיד ולדעתי עד היום שאמר את הדבר הזה. זאת אומרת שבעצם אני לא כזה איזה שהוא מטורף שצריך לאשפז אותי מיד במחלקה סגורה, אפשר לדחות את זה קצת. זה עדיין אפשר לדחות. רן 32:27 אז אם ב-1 בינואר 2020 הכספומט שלכם מפסיק לעבוד או החשמל בבית כבה פתאום, יכול להיות שזה בגלל שמישהו שהיה אמור לעשות עבודה טובה בשנות ה-90 החליט לעגל פינות. הגישה הזאת שלנו שהתחנכנו עליה וגדלנו עליה כאילו 'חברה, יש מישהו שיודע מה שהוא עושה', אז אני רוצה עבדכם הנאמן להגיד 'לא כל כך בטוח'. ומה לגבי השאלה שבה פתחתי את הפרק? האם משתלם יותר לכתוב על נושאים בוערים של ההווה או לכתוב על נושאים על-זמניים שיישארו רלוונטיים גם בעוד שנים? תמיד אמרו לי שלא מנומס לשאול אנשים על כסף, אבל במקרה הזה הייתי מוכרח. אז בוא בוא נתקן את העוול ההיסטורי. אתה יכול לספר לנו היום 15 שנה יותר מאוחר כמה כסף הרווחתם אתה ואבנר מהספר? אריה 33:23 תראה, אני חושב, אני שואל כסופר אז אני לא מפחד לשאול כי אושר גדול לא יצא מזה. נכון. תראה הכל היה בגלל שאתה יודע איך סופר חי תמלוגים מהוצאה, ומכרנו שמה איך אומרים מהדורה אחת. לפי חשבונות זהירים שלי היה מדובר משהו כמו הרווחים העצומים שהשדרן קינט לי, משהו כמו 3,000 שקל. לא הפסדנו כסף, לא השקענו כסף פרטי שלנו. אז אוקיי לטובה. רן 34:03 3,000 שקל הם פחות או יותר גם מה שאני הרווחתי ממכירות הספר הראשון שלי, 'פרפטואום מובילה', שעסק בנושא שלא היה אקטואלי לפני 8 שנים וכנראה שלא יהיה אקטואלי גם ב-2038. אז מה המסקנה? המסקנה היא שסופרים תמיד יישארו עניים אלא אם כן מתמזל מזלך לכתוב את 'הארי פוטר'. ועכשיו כשהסכנה מבאג 2038 ברורה ומובנת, אני באופן אישי לא מתכוון להתעלם ממנה. בשנת 2000 הייתי צעיר ופוחז, אבל היום אני בוגר, שקול ואחראי. הפעם כשיבוא הבאג אני אדע איך לצוד ארנבות כדי לשרוד. יש לי את רובה הציד שלי, יש לי את ז'קט הציד, יש לי כובע ציידים, הכל מוכן. עכשיו רק צריך למצוא את הארנבת. בגוגל.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/394-mkvnvt-mshtkplvt-vkhqr-hglqsyh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/394-mkvnvt-mshtkplvt-vkhqr-hglqsyh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>13 במרץ 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...'. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה. ביום שישי אחד בשנת 1950, פסעו ארבעה מדענים בשביליו של מכון המחקר לוס-אלאמוס שבניו מקסיקו בדרך לארוחת צהריים. עד שהגיעו לחדר האוכל, השיחה כבר פנתה לכיוונים אחרים לגמרי. אבל אז, כאילו משום מקום, הרים הפיזיקאי האיטלקי אנריקו פרמי את מבטו אל עמיתיו ושאל אותם: 'אז איפה כולם?'. השאלה הזו עוררה פרץ של צחוק, כי לכולם היה ברור שפרמי עדיין תקוע בנושא השיחה הקודם שלהם - קיומם של חוצנים. אבל פרמי התעקש. הוא ערך מספר חישובים פשוטים על הנייר: כמה כוכבים יש בגלקסיה? כמה כוכבי לכת מקיפים אותם? מה הסיכוי שציביליזציה מתקדמת תתפתח ותגיע אלינו? התוצאות העלו שאם הגלקסיה שלנו היא בית למאות מיליארדי שמשות, סביר מאוד שלפחות ציביליזציה אחת הייתה צריכה לבקר אצלנו מזמן. ועם זה המצב, אז איפה כולם? השאלה הזו הפכה לאבן הפינה של דיון מדעי סביב 'פרדוקס פרמי'. מדענים רבים הציעו פתרונות שונים, ביניהם פרנק טיפלר, שטען שהדרך היעילה ביותר לחקור את הגלקסיה היא באמצעות גשושיות המסוגלות לשכפל את עצמן. אם הגלקסיה קיימת מיליארדי שנים, מספיקה ציוויליזציה אחת שתשלח גשושית משתכפלת כדי שהיא תמלא את כל הגלקסיה תוך כמה מאות מיליוני שנים. העובדה שלא מצאנו גשושית כזו במערכת השמש שלנו מובילה למסקנה אחת: אנחנו לבד. אבל לא כל המדענים מסכימים. קארל סייגן וויליאם ניומן הציעו הסבר אחר, לפיו יש מנגנון מובנה המונע שכפול אינסופי כדי למנוע 'סרטן טכנולוגי' שיבלע את כל המשאבים בגלקסיה. הדיון הזה נותר מרתק, במיוחד לאור הגילויים האחרונים של עצמים כמו אומואמוא שחדרו למערכת השמש שלנו ממקור חיצוני. רן 47:42 זהו, עד כאן. תודה על ההאזנה. כאמור, בשבוע שעבר השקתי פודקאסט חדש ברשת שלנו בשם 'עושים עתיד'. העולם שלנו משתנה בקצב מסחרר. עוד לא הספקנו להבין מה אפשר לעשות עם היכולת לקרוא את הקוד הגנטי שלנו, והנה אנחנו כבר מסוגלים לערוך אותו. עוד לא הספקנו לעכל שיש לנו בינה מלאכותית שמסוגלת ליצור כל תמונה שנוכל לחלום עליה, והנה יש לנו כלים כמו ChatGPT שפותחים בפנינו מיליון אפשרויות חדשות. איך יראו החיים שלנו ושל הילדים שלנו בעוד עשור? ב-'עושים עתיד' אני מארח את האנשים החכמים ביותר - מדענים, מהנדסים ויזמים - כדי לנסות לענות על השאלות הקשות האלו. רן 50:58 מה עוד חדש ברשת עושים היסטוריה? אני ממליץ בחום להאזין לפרקים האחרונים של 'עושים חשבון' ו-'עושים משפט' שעוסקים לעומק בסוגיות העקרוניות שמאחורי המהפכה המשפטית והכלכלית בישראל. ב-'עושים טכנולוגיה', דוקטור יובל דרור סוקר את המשבר של גוגל מול OpenAI. ב-'כשבגרוש היה חור', רועי גרון בוחן את ההיסטוריה הכלכלית של הפיקוח על שכר הדירה. וב-'עושים רפואה', פרק מרתק על קדחת הבהרות שלקחה מאיתנו את מאיר אריאל. כל הפודקאסטים זמינים באתר הבית שלנו ובכל אפליקציות הפודקאסטים. שחר 55:01 היי, אני שחר לוי, והפעם בפינה שלי 'שחר ההיסטוריה', אני אסביר לכם למה אין מספיק סינים בעולם. אתם בטח חושבים שזה מוזר, הרי יש מיליארד וחצי סינים. אבל הדמוגרפיה של סין גרועה ותהפוך ליותר גרועה. שיעור הילודה שם הוא 1.1%, הרבה מתחת לשיעור המינימלי הנדרש לצמיחת אוכלוסייה. סין היא מדינה הומוגנית שלא מקבלת מהגרים, כך שקליטת הגירה אינה אופציה. המעבר המהיר שביצע מאו דזה-דונג מחברה חקלאית לתעשייתית, יחד עם חוק הילד האחד, יצרו נזק דמוגרפי בלתי הפיך. סין עומדת בפני מצב שבו לא יהיו מספיק צעירים לתמוך בכמות אדירה של זקנים, מה שמאיים על עתידה כמעצמה כלכלית.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>395: תחנת החלל מיר (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/395-tkhnt-hkhll-myr-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/395-tkhnt-hkhll-myr-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>19 במרץ 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 395: תחנת החלל מיר (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Shani 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים - לא החדר שלו - מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. Shani 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 395, תחנת החלל מיר, שידור חוזר. רשת עושים היסטוריה. מאז שנות ה-50 של המאה ה-20 התחרו ברית המועצות וארצות הברית זו בזו במה שכונה מירוץ החלל. כל אחת מהמעצמות ניסתה להוכיח את עליונותה הטכנולוגית, המוסרית והכלכלית באמצעות הישגיה בחקר החלל. נחיתתה המוצלחת על אדמת הירח של אפולו 11 ב-20 ביולי 1969 הייתה הישג חשוב לארצות הברית. בברית המועצות חיפשו אתגר שיחזיר להם חלק מהיוקרה שאבדה להם. האתגר בו בחרו הרוסים היה הקמתה של תחנת חלל. תחנת חלל היא מעין מבנה חצי קבוע המאפשר שהייה ארוכה יותר בחלל מאשר אפשרית בחללית, כמו אפולו או אפילו מעבורת חלל. אם חללית היא כמו ספינה שיוצאת להפלגות קצרות, אז תחנת חלל היא כמו אסדה שאפשר לחיות עליה חודשים ואף שנים. תחנת החלל הראשונה ששיגרה ברית המועצות הייתה סאליוט 1, באפריל 1971. סאליוט פירושה זיקוקים ברוסית. סאליוט 1 שוגרה כשהיא ריקה מאדם, ושלושה ימים מאוחר יותר המריאה החללית סויוז 10 ועליה שלושה קוסמונאוטים שהיו אמורים להיות דייריה הראשונים של תחנת החלל. אחרי מסע בן 24 שעות התקרבה סויוז 10 אל סאליוט 1 והתכוננה לעגון אליה. קל לשער את ההתרגשות שחשו הקוסמונאוטים באותם רגעים בבואם לעשות היסטוריה ולפתוח דף חדש בתולדות הקידמה האנושית, אבל תקלה במערכת העגינה האוטומטית מנעה הצמדה מושלמת של שתי החלליות. רווח של 90 מילימטרים בלבד הפריד בין סויוז וסאליוט, אבל הרווח הזה הספיק מכדי למנוע מהקוסמונאוטים לפתוח את הדלת שמחברת ביניהם. אחרי חמש שעות של ניסיונות חוזרים ונשנים לפתור את הבעיה, לא נותרה לקוסמונאוטים ברירה אלא להרים ידיים. הם הסתובבו וחזרו לכדור הארץ. צוות נוסף שהמריא מאוחר יותר הצליח בסופו של דבר לפתוח את הדלת העיקשת, אבל סיפורה של סאליוט 1 ממחיש בצורה ברורה את האתגר הטכנולוגי האדיר שבשיגור תחנת חלל ותפעולה. החלל החיצון, על הוואקום והטמפרטורות הקיצוניות ששוררות בו, הוא סביבה כה עוינת לבני אדם ולטכנולוגיה האנושית, עד שאפילו פעולה פשוטה כמו פתיחת דלת אינה טריוויאלית כלל וכלל. סיפורה של סאליוט 1 מעניק לנו נקודת ייחוס בבואנו לספר את סיפורה של תחנת החלל מיר, ביתם של עשרות אסטרונאוטים במשך 15 שנים רצופות. מיר שרדה לא רק תנאי סביבה קשים ותאונות מסמרות שיער, אלא גם תמורות פוליטיות וחברתיות קיצוניות בכדור הארץ. לאורך העשורים הבאים, מיר היוותה את שיא היכולת הסובייטית בחלל. היא הייתה מודולרית, תכונה שאפשרה לה לגדול ולהתרחב לאורך זמן. משימות רבות בוצעו על סיפונה, מניסויים בגידול צמחים בחוסר כבידה ועד מחקרים על גוף האדם ואיבוד מסת עצם. בהמשך, עם נפילת מסך הברזל, מיר הפכה לסמל לשיתוף פעולה בינלאומי כאשר אסטרונאוטים אמריקאים החלו לעגון בה במסגרת תוכנית המעבורות. למרות התקלות הרבות, השריפות וההתנגשויות, מיר נותרה סמל להישגי האנושות בחלל עד להשמדתה המבוקרת באטמוספירה בשנת 2001.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>396: מה קרה לאח"י דקר? חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/396-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/396-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>2 באפריל 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 396: מה קרה לאח"י דקר? חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>397: מה קרה לאח"י דקר? חלק ב' ואחרון [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/397-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-b-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/397-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-b-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 באפריל 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 397: מה קרה לאח"י דקר? חלק ב' ואחרון [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>398: המגיפה הגדולה של גפן היין (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/398-hmgyph-hgdvlh-shl-gpn-hyyn-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/398-hmgyph-hgdvlh-shl-gpn-hyyn-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>9 במאי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 398: המגיפה הגדולה של גפן היין (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            שני 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 398: המגפה הגדולה של גפן היין. בצבא, לפני כמעט עשרים שנה, הייתי מפקד ספינת דבור. הספינה שלי, דבור 908, הייתה תופסת מדי פעם בפעם כוננות באחת המרינות במרכז הארץ, לצד יאכטות יפהפיות שהיו שייכות לאנשים שהיו, קרוב לוודאי, עשירים מאוד. באחד הימים, כשהגנו במרינה, ניגש אליי הסקיפר של אחת היאכטות. 'היי קצין', הוא אמר לי, 'כל הכבוד על העבודה החשובה שאתם עושים, ואני רוצה לצ'פר אתכם'. הוא מסר לי שקית גדולה מלאה בפחיות שתייה עבור החיילים, ובקבוק יין בשבילי. עכשיו, אני לא מבין גדול ביינות, אבל לפי הכיתוב על הבקבוק והתווית המהודרת, ניחשתי שמדובר ביין איכותי למדי. הודיתי לסקיפר מקרב לב, העברתי את השקית עם הפחיות לחברה בספינה, אבל את הבקבוק לא פתחתי. החלטתי לשמור אותו לאירוע חגיגי במיוחד. ביום שבו נתפוס סירת מחבלים ונמנע פיגוע, נקשור מטאטא הפוך לתורן כפי שמקובל בחיל הים במקרים האלה, וכשנחזור לנמל אפתח את בקבוק היין המיוחד והחגיגי שלנו ונשתה כולנו לחיים. איך נגמר הסיפור שלי עם בקבוק היין האיכותי? אני חושב שאשאיר אתכם במתח בינתיים, אני רק ארמוז שהבקבוק הזה לא נשאר סגור וחתום זמן רב. זה לא מקרי שאפילו אחד כמוני, בור יחסי בענייני יין משובח, יודע שיין איכותי שומרים לאירועים מיוחדים. יין הוא חלק מהתרבות האנושית מזה אלפי שנים. ייצור ושתיית יין מקדימים בהרבה את המצאת הכתב למשל. שתיית יין שזורה גם בימינו באינספור טקסים, אירועים ורגעים מיוחדים בחיינו. ארוחה רומנטית במסעדה - כוס יין. החברים מגיעים לביקור - נפתח בקבוק. עשינו אקזיט - זה הזמן לשמפניה. כמעט כל הטקסים היהודיים כוללים שתיית יין, מברית מילה ועד קידוש. במילים אחרות, אם יש אירוע חגיגי ומשמח, כמעט קשה לדמיין מצב שיין לא יהיה חלק ממנו. אבל רק מעטים היום זוכרים עד כמה היינו קרובים, לפני קצת יותר מ-100 שנה, לאבד את היין. קברנה סוביניון, מרלו, שיראז, שרדונה, סוביניון בלאן, ריזלינג - כמעט כל היינות שאתם מכירים ושתיתם בהנאה כל חייכם, לבנים או אדומים, עמדו בפני האפשרות המציאותית מאוד של היעלמות מוחלטת מהעולם. תרבות היין בת אלפי השנים הייתה על ספה של קטסטרופה, כמו אדם שמביט למטה מצוק גבוה. אם דברים היו מתרחשים רק מעט אחרת מכפי שהתרחשו, היינו נותרים רק עם מספר זעום של בקבוקים ישנים שנשמרו במקרה במחסנים או במרתפי אספנים, ואולי מספר סוגי יינות שמרבית חובבי היין ומביני העניין רואים בהם איכותיים או כמעט לא ראויים לשתייה. האם אתם מסוגלים לדמיין לעצמכם עולם ללא יין? פתחו בקבוק, מלאו את הכוס וקחו לגימה הגונה. בפרק הזה הדמיון יהפוך למציאות. האזור הדרום-מזרחי של צרפת, ששוכנת לחופיו של הים התיכון וסמוך לגבול עם שווייץ ואיטליה, הוא אחד האזורים הפוריים ביותר בעולם בכל הנוגע לגידול גפנים. כשליש מכל הענבים הגדלים בצרפת מקורם מחבל ארץ זה. בשנת 1866 גילו מספר כורמים, חקלאים שעוסקים בגידול גפנים ליין, שחלק מהגפנים שלהם סבלו ממחלה כלשהי. הגפנים הנגועות היו כמושות, עליהן הצהיבו והענבים שהפיקו היו קטנים וחמוצים. כשהקרו הכורמים את הגפנים החולות, הם הבחינו מיד שריקבון לא מוכר פשה בשורשי הגפנים שהפכו לשחורים ומצומקים. התמודדות עם טפילים ומזיקים לא הייתה זרה למגדלי הגפנים. רק עשור קודם לכן למשל הם הצליחו בקושי רב למגר פטרייה בשם קימחון שתקפה כרמים בכל רחבי צרפת והשמידה גפנים רבות. אלפי שנות ניסיון לימדו את החקלאים כל מה שאפשר היה לדעת על המזיקים הפוטנציאליים והדרכים הנכונות להתמודד עמם. ובכל זאת, אף אחד לא שמע על פטרייה, חרק או חיידק שתוקף את הגפן וגורם לשורשיה להירקב באופן שכזה. התגובה הראשונית של החקלאים הייתה התגובה המקובלת במקרים האלה. הם עקרו את הגפנים המתות, הרחיקו אותן מהגפנים הבריאות וקיוו שבזאת באה הבעיה על פתרונה. בתוך חודשים ספורים נתבדו תקוותיהם. גפנים נוספות החלו להצהיב ולנבול וגם שורשיהן היו רקובים ומתים. המחלה הלכה והתפשטה לכל הכיוונים כמו גל מחליא של ריקבון בתוך בריכת גפנים ירוקות. בתוך שנה הושמדו כל הכרמים בשטח של כחמישה דונמים. בצר להם, פנו הכורמים אל הרשויות. המכון החקלאי במונפלייה, אחת הערים הגדולות באזור, שלח צוות בעל שלושה חוקרים בכירים לבדוק את פשר העניין: ג'ורג' באזיל, נשיא המכון, פליקס סאהו, מגדל גפנים ידוע ומנוסה, וז'ול אמיל פלנשון, שהיה רופא ופרופסור לרוקחות ולבוטניקה. שלושת החוקרים הסתובבו בין הגפנים החולות במשך שלושה ימים. הם עקרו גפן אחר גפן, בחנו את השורשים הריקובים בבחינה מעמיקה, אבל למרבה הפלא לא הצליחו להבחין בחרק, פטרייה או תולעת שהייתה עשויה להיות הגורם לתופעה. לבסוף, כמעט במקרה, הם החליטו לעקור מהאדמה גפן בריאה, גפן שלא הראתה סימני מחלה. פרופסור פלנשון תיאר מאוחר יותר את מה שראו על השורשים: 'בדקנו בקפידה את שורשי הגפנים העקורות ולא הבחנו בריקבון כלשהו. אבל לפתע, תחת עדשת הזכוכית המגדלת הופיע חרק. כנימת צמחים צהבהבה שהייתה צמודה לצמח וינקה מלשד השורשים. הבטנו שוב, הפעם ביתר תשומת לב - זו לא הייתה כנימה אחת, לא 10 כנימות, כי אם מאות ואלפים של כנימות בכל מגוון שלבי ההתפתחות. הן היו בכל מקום'. פלנשון מיהר להעלות את תיאור הממצאים על הדף והפיץ אותם בין כל רשויות החקלאות והאוניברסיטאות בצרפת. בדוח כתב שהוא משוכנע שהכנימה הבלתי מוכרת היא הגורם למחלה המסתורית שפוגעת בגפנים. לאוזניים מודרניות זה נשמע כהשערה הגיונית וכמעט מתבקשת מאליה, אבל לא כך ראו אותה בני תקופתו של הפרופסור. ויכוח סוער התפתח בקרב החוגים המדעיים בצרפת בשאלה האם הכנימה שגילו פלנשון ועמיתיו היא אכן הגורם למחלה - ויכוח שפלנשון היה בו, אולי תופתעו לשמוע, דווקא בדעת מיעוט. רוב האנטומולוגים, חוקרי החרקים, היו תמימי דעים שאין סיכוי שהכנימה עומדת מאחורי מגפת הגפנים. אפילו ראש החברה האנטומולוגית בצרפת פרסם מאמר תקיף ונחרץ שבו תקף את השערותיו של פלנשון וביטל אותן כלא הגיוניות. ההתנגדות לרעיון לפיו הכנימה היא זו שמחוללת את המגפה נבעה משני גורמים עיקריים. הראשון היה שלמרות ניסיון מצטבר של מאות שנים, האנטומולוגים לא נתקלו מעולם בחרק שפוגע באופן מוחלט כל כך וקטלני כל כך בגפנים, ולא מיהרו לקבל את קיומו של חרק שכזה ללא הוכחות חד משמעיות. יש לא מעט היגיון בזהירות הזו, שהרי אם היה בנמצא חרק או מזיק אחר שפוגע באופן כה ענוש בצמח, סביר להניח שהמדענים והחקלאים היו נתקלים בו שנים רבות קודם לכן. הסיבה השנייה לשלילת ההשערה הייתה אולי עמוקה ומשמעותית יותר. הקהילה הרפואית במאה ה-19 נעה בין שני קטבים, שתי פילוסופיות שונות בשאלת הגורם העקרוני למחלות ביצורים חיים. בצד אחד של המגרש היו אלה שטענו שמחלות בקרב בעלי חיים, צמחים וגם בקרב בני אדם הן תוצאה של גורמים חיצוניים לגוף. החיה או הצמח בריאים, אבל אז תוקף אותם חיידק או מזיק אחר שגורם להם להיות חולים, כמו אדם שנדבק בווירוס ונעשה חולה בשפעת. מהעבר השני היו אלה שהאמינו שמחלות נובעות קודם כל ממקור פנימי לגוף החי. משהו בשיווי המשקל הפנימי של היצור משתבש ומתערער, באופן שהופך אותו לפגיע ומיועד יותר לפורענות. כשהאיזון הפנימי של היצור החי מופר, כל אותם טפילים, חיידקים ורעלנים שהגוף מסוגל להתמודד עמם בהצלחה בימים כתיקונם, לפתע מצליחים להתגבר על ההגנות הטבעיות שלו ולחולל נזקים נוספים, כמו חולה סרטן שהתרופות הכימותרפיות החלישו את המערכת החיסונית שלו וכעת הוא בסכנה למות מדלקת ריאות. באותה התקופה, שנות ה-70 של המאה ה-19, המחנה שהאמין במקור הפנימי למחלות היה דומיננטי יותר בחוגי המחשבה המדעית בצרפת וחוקרים רבים נטו לפרש את ממצאיו של פלנשון בהתאם. דהיינו הכנימה שגילו חברי הוועדה על שורשי הגפנים היא לא הגורם למחלה, אלא מעידה על בעיה אחרת, מהותית יותר, שפוגעת בגפנים ומחלישה אותן. משהו לא תקין בקרקע למשל או שינוי כלשהו באקלים. פלנשון עמד תחת מטר של ביקורות והצלפות ורק מדענים מעטים אחרים קיבלו את דעתו. יש להניח שגם גאווה מקצועית שיחקה תפקיד מסוים בוויכוח הזה. פרופסור פלנשון היה אמנם איש מקצוע מוכר ומוערך, אבל עם כל הכבוד הוא רוקח ובוטניקאי ולא אנטומולוג. הוא לא מבין בחרקים מספיק כדי לספר לאנטומולוגים מומחים איזה חרק גורם לאיזו מחלה. הממשלה הצרפתית הקימה מספר ועדות חקירה כדי לבחון את ההשערות השונות ולמצוא תרופה למגפה המסתורית. לא היה קל לסנכרן בין פעילותן של הוועדות השונות. היין, כפי שאתם בוודאי יודעים, הוא חלק חשוב מזהות צרפת ותרבותה. הצרפתים הם צרכני היין הגדולים ביותר בעולם והיינות הצרפתיים נחשבים לאיכותיים ולמשובחים ביותר. אין פלא אם כן שתעשיית היין הצרפתית מלווה בלא מעט פוליטיקה משל עצמה. כל מחוז מלא בגאווה על זני הגפנים המעולים שגדלים אצלו ונוטה לזלזל במחוזות האחרים ובנוזל הדלוח והמשעמם שהם מעזים ברוב חוצפתם לכנות בשם יין. שוועדה ממונפלייה תעז לקבוע לחקלאים מבורדו מה עליהם לעשות או לא לעשות עם הכרמים שלהם? קודם כל שילמדו איך לייצר יין כמו שצריך, החוצפנים. פעילות הוועדות השונות הייתה מלווה באינספור חיכוכים ובוויכוחים. הוויכוחים המחקריים, הסקרים והדיונים הסוערים לגבי הכנימה המסתורית נמשכו, ובכל הזמן הזה הלכה המגפה והתפשטה בקצב מסחרר. כרם אחר כרם, גפנים בריאות ומשגשגות כמושו ונבלו בתוך שבועות, שורשיהן שחורים ורקובים. אלפי דונמים של יבולים ירדו לטמיון. החקלאים שתלו גפנים חדשות במקום אלה שמתו, אבל גם אלה מתו בזמן קצר. יבול הענבים בצרפת צנח משנה לשנה ושום פתרון לא נראה באופק. עבור צרפת, היין הוא לא רק חלק חשוב מזהותה ותרבותה, הוא גם משחק תפקיד חשוב בכלכלה ובתעשייה. הגפנים שנפגעו היו מטה לחמם של חקלאים רבים, חקלאים שרק לפני שנים ספורות התאוששו מפגיעתה של פטריית הקימחון אותה הזכרתי קודם, שהביאה לכך שיבול הגפנים ב-1854 למשל היה היבול הקטן ביותר בצרפת ב-66 השנים האחרונות. עבור המגדלים הקטנים שלא היה להם הון עצמי גדול, איבוד בציר שלם היה קטסטרופלי. רבים מהם פשטו את הרגל, עברו לגדל חיטה במקום גפנים או מכרו את שדותיהם למגדלים עשירים וגדולים יותר. במחוזות שבהם ייצור היין היה התעשייה העיקרית, מגפת הגפנים גרמה למשבר כלכלי חמור. עובדים רבים פוטרו ומשכורותיהם של אלה שנותרו קוצצו בחצי. חקלאים לשעבר שכעת נותרו בלא כלום החליטו במקרים רבים להגר לארצות הברית או לאלג'יריה. במשך שבע שנים תמימות המשיכו המומחים והמדענים להתווכח ולהתדיין בשאלת הגורם למגפה בעוד שהמשבר הכלכלי בצרפת הולך ומתעצם. לאורך שנים אלו המשיך פרופסור ז'ול אמיל פלנשון לחקור את הכנימה המסתורית ולעמוד על טיבה. למרות הלחץ מכיוון הקהילה המדעית, הוא נותר איתן בדעתו כי הכנימה חייבת להיות הגורם למגפה, ואם ככה הדבר, הרי שרק היכרות אינטימית עם החרק הבלתי מוכר ומחזור החיים שלו יאפשרו לחוקרים למצוא תרופה נגדו. הוא המשיך לחקור אותה בשדה ובמעבדה והעניק לה את השם פילוקסרה, מלטינית כנימת העלים הכמושים או היבשים. צ'ארלס ולנטיין ריילי היה אנטומולוג אמריקאי מפורסם ומוערך מאוד שכתב שבעה ספרים מוצלחים אודות מזיקים וטפילים בענף היין. כשהגיעו לארצות הברית השמועות אודות המשבר הפוקד את תעשיית היין בצרפת, גילה בכך ריילי עניין רב כמובן. הוא קרא את תיאורי פלנשון אודות הכנימה הצהובה והזערורית, ומשהו בתיאור הזה נשמע לו מוכר. אכן, לאחר בדיקה, הסתבר שמספר שנים קודם לכן ב-1856, תיאר אנטומולוג אמריקאי בשם אסא פיץ' כנימה שחיה באזור ניו יורק, אף היא טפיל של צמח הגפן, שהייתה דומה מאוד לפילוקסרה של פלנשון. בשני המקרים החרק המדובר היה צהבהב, אורכו כמילימטר אחד והוא חי במושבות של אלפי פריטים. ריילי כתב בחזרה לפלנשון ושיתף אותו בחשדותיו לפיהם הכנימה הצרפתית המסתורית והכנימה האמריקאית - אחת הן. למרות הדמיון החיצוני, הייתה עדיין אי ודאות מסוימת לגבי זהותה האמיתית של הכנימה הצרפתית. הכנימה שתיאר פיץ' חיה על עלי הגפן ושורשיו, בעוד שהפילוקסרה הצרפתית נתגלתה אך ורק על השורשים. ההבדל הזה יכול להעיד באופן עקרוני על כך שמדובר בשני חרקים שונים בעלי דמיון חיצוני ותו לא. פלנשון לא ויתר. הוא נאחז בקצה החוט הזה והלך בעקבותיו. 15 שנים קודם לכן כשפגעה פטריית הקימחון בכרמים, חיפשו החקלאים הצרפתיים דרכים ושיטות להילחם בה. הגפן שגדלה בכרמים בצרפת הייתה ממין המכונה ויטיס ויניפרה, גפן היין או הגפן האירופית. גפן אירופית זו הייתה פגיעה יחסית לנזקי הפטרייה, אבל החקלאים גילו שגפן ממין אחר בשם לברוסקה הגדל בצפון אמריקה היה עמיד בפניה. מספר חקלאים צרפתיים ייבאו מצפון אמריקה גפני לברוסקה לצורך מחקר כדי לנסות ולגלות מה מקנה להם את העמידות בפני הפטרייה. בסופו של דבר לא היה בכך צורך. פיזור גופרית בקרקע, כך הסתבר, הצליח לחסל את הפטרייה ולהגן על הגפן. חיסול פטריית הקימחון הפך את הגפן הצפון אמריקאית ללא רלוונטית. כל מומחי היין היו תמימי דעים שהיין שמופק מגפנים אמריקאיות גרוע ונחות בהרבה מהיין המופק מהוויטיס ויניפרה האירופית, כך שלא הייתה סיבה אמיתית לגדל גפנים שכאלה לאורך זמן. ובכל זאת פה ושם היו עוד מספר חקלאים ששמרו על הגפנים המיובאות וגידלו אותן, אולי מתוך סקרנות. פלנשון פנה אל אותם חקלאים וביקש מהם לבדוק את הגפנים האמריקאיות. ואכן על העלים של הגפנים המיובאות הוא גילה את אותה הכנימה שתיאר אסא פיץ'. זאת ועוד, כשלקח פלנשון את כנימות העלים והעביר אותן באופן יזום אל שורשי הגפן האירופית, גפן בריאה חלתה עד מהרה והפגינה את אותם התסמינים המוכרים של שורשים נפוחים, רקובים ודומה. מכאן, למרות שהכנימות מפגינות התנהגות שונה כשהן גדלות על גפנים אירופאיות ואמריקאיות, הרי שבמידה גבוהה של ודאות מדובר בסך הכל בשני גלגולים שונים של אותה הכנימה. שינוי צורה שכזה מוכר ומקובל מאוד בעולם החרקים, שהרי חרקים רבים עוברים במהלך חייהם מביצה לזחל ומשם לצורת החרק הבוגר. במילים אחרות, פלנשון הוכיח במידה גבוהה של ודאות את השערתו של צ'ארלס ריילי לפיה הכנימה המסתורית שנתגלתה בצרפת היא למעשה כנימה אמריקאית שהצליחה להסתנן בדרך כלשהי לאירופה. יפתח מזור 27:03 קוראים לי יפתח מזור, ביום-יום אני ביולוג ועובד בחברת זרעים בתור מפתח מוצרים חדשים בתחום הפירות והירקות, ובלילה אני פודקאסטר במשרה... רבע משרה אפשר לומר, בערך שעתיים עד שנגמרות לי העיניים. דבר ראשון מה זה כנימה בכלל? כנימה היא, אם נעשה השוואה למשהו שאנחנו מכירים, היא אפשר להגיד הקרציה של הצמח. היא נראית כמו קרציה, היא הרבה יותר קטנה ממנה, משהו בסביבות שני מילימטר מקסימום. יש כל מיני גדלים, יש גם חצי מילימטר. הפילוקסרה מגיעה למקסימום שני מילימטר. ומה שהיא עושה היא פשוט מגיעה לצמח, מתלבשת עליו עם החדק מציצה שלה, דוקרת את הצמח בדיוק לאיזשהו צינור מסוים שזורמים בו המוטמעים של הצמח, זאת אומרת כל תוצרי הפוטוסינתזה, זה הסוכרים בעיקר, והיא אפילו לא צריכה למצוץ. הלחץ הפנים-צינורי מספיק חזק כדי לדחוף את הסוכר לתוכה. וככה היא יונקת ונהנית מהסוכר של הצמח. היא בעצם טפילה. אבל היא לא זו שמביאה בדרך כלל למותו של הצמח. הטפילות שלה גורמת לתהליכים נוספים שהם אלה שמזיקים מאוד לצמח. היא כמו כשכלב יש לו קרציה והוא לא ממש מאבד דם, הוא פשוט לא אידיאלי לו, אבל זה לא מה שיהרוג אותו. מה שהורג את הצמח זה תוצרי הלוואי של פעילות הכנימה. מה שבאמת פוגע בצמח בעיקר זה כמה דברים. אם אלה כנימות עלה, פילוקסרה דרך אגב היא מבחינה סיסטמטית מסווגת ככנימת עלה, למרות שרוב הפגיעה שלה היא בשורש. אז אם הם כנימות עלה, הם פשוט מתלבשות על העלה ומוצצות. אז באמת המציצה היא לא... הצמח לא שמח ממנה, אבל היא לא נוראית. מה שקורה אבל, כמו שאמרתי, הלחץ בתוך הצמח הוא לחץ מאוד גדול של הזרימה של המוטמעים וזה גם דוחף את הסוכר מאוד-מאוד חזק לתוך הכנימה ולא תמיד היא מצליחה לעכל את כל הסוכר בקצב של הזרימה שלו. זאת אומרת שנוצר איזשהו טל דבש בטוסיק שלה שנפלט החוצה, ובאזורים שמוכים בכנימות בצמחים הרבה פעמים אפשר לראות שהעלה מתחת האזור הנגוע הם פשוט מבריקים, ואם טועמים את זה, ואני טעמתי, הם גם מתוקים. זאת אומרת זה ממש פליטת סוכר על העלים שמתחת לעלים הנגועים. ואז על הסוכר הזה מתלבשים פטריות כל מיני, שגורמות לתופעה שנקראת פייחת. פייחת זה מהמילה פיח. העלה משחיר כמו עובש שחור כזה שעוטף אותו, ואז זה פוגע מאוד בהלוואה. העלים כמעט לא יכולים לספוג שמש ולא יכולים לעשות פוטוסינתזה וככה נפגעת הפעילות של העלה הרבה יותר מאשר המציצה עצמה. הם מתרבות בקצב אדיר במחזורים של שבועיים לפעמים, וזה יכול לחסל חלקות שלמות. והשאלה הנשאלת למה דווקא האמריקאיות? מה ההבדל ביניהם? ההבדל בעצם הוא בהסתגלות לאורך האבולוציה של הצמח הזה שגדל לצד הכנימה לפעילות של הכנימה, כי אם הוא לא היה יודע להסתגל הוא לא היה שורד, כי הכנימה כמו שאמרנו נמצאה באמריקה. והגפנים האמריקאיות הסתגלו לפעילות של הכנימה. איך זה קרה מבחינה ביולוגית? ההשערה המרכזית אומרת שמה שקורה כאשר יש פציעה בגפן אמריקאית, הפציעה משתאמת מאוד מהר. זאת אומרת נוצרת באזור הפציעה רקמה שעומית שמהר מאוד מגלידה את האזור הפגוע. זה כמו שעם שאוטם ומפריד את האזור הנגוע מהאזור הבריא. עכשיו גם הרקמה השעומית הזאת גם קורית בגפן הצרפתית, האירופאית, אבל העניין הוא המהירות והכמות. הגפן האירופאית לא מספיק מהירה בייצור השעווה הזה, היא מייצרת אותו יחסית לאט. בעוד שהגפן האמריקאית כנראה במהלך האבולוציה אל מול הכנימה למדה לייצר אותו בצורה מאוד-מאוד יעילה ומהירה וגם בעובי מאוד גדול כך שזה הופך להיות יעיל. וזה מעין חיסון כנגד תופעות הלוואי של הכנימה. שוב פעם הכנימה תהיה, זה לא שלא תהיה כנימה בגפן האמריקאית, אבל תוצרי הלוואי יהיו הרבה פחות קיצוניים. רן לוי 31:14 כעת לאחר שכולם הסכימו סוף-סוף שהפילוקסרה היא הגורם למחלה הפוגעת בגפנים, אפשר היה לנסות למגר אותה. ההצפה המקרית שהצילה את הכרם של לואי פושו עוררה תקוות רבות בקרב החקלאים, אבל למרות האפקטיביות המוכחת שלה, ההצפה התבררה עד מהרה כפתרון לא מעשי. הצפת כרמים אפשרית רק באזורים שבהם נהרות זורמים קרוב לכרמים והיא דורשת הקמת תשתית מורכבת ויקרה של תעלות הצפה וניקוז. פתרון נוסף היה שתילת גפנים על קרקע חולית. הניסיון הראה שפילוקסרה לא אוהבת חול ושכרמים שניטעו בקרבת הים לא סבלו מהמגפה. כרמים חדשים אכן נשתלו במספר אזורים חוליים, אבל גם הפתרון הזה לא היה מעשי בהיקף נרחב. החול מטבעו דל מאוד במינרלים שהגפן זקוקה להם כדי לשגשג, והחקלאים חייבים לספק את המינרלים הללו באופן מלאכותי. בסיכומו של דבר, הצפה של קרקע או גידול על קרקע חולית יושמו רק על כארבעה אחוזים בלבד מכלל הכרמים בצרפת. הצורך במענה יעיל ומעשי כנגד הכנימה הפך לבוער יותר משנה לשנה. קצב ההתרבות של הפילוקסרה היה מדהים. כנימה נקבה שבקעה מהביצה באפריל מסוגלת להעמיד 20 עד 30 מיליון צאצאים בתוך פחות מחצי שנה. הכנימות נישאו עם הרוח או נתפסו בבגדי הפועלים וגלגלי המכונות החקלאיות והתפשטו בין הכרמים במהירות הבזק. בתוך שנים ספורות הפסיקה מגפת הפילוקסרה להיות בעיה בצרפת באופן בלעדי והפכה לבעיה כלל עולמית. כן, אפילו לארץ ישראל הרחוקה והנידחת. גפן יין אולי הראשון שנכנס לארץ בצורה מסודרת, תעשייתית, היה ב-1870 במקווה ישראל. מאוחר יותר עם תחילת פעילות הברון, כשהברון כפי שאתם יודעים היה ממוצא צרפתי והוא חשב איזה דבר יכול לעזור לארץ מבחינה כלכלית, אז ישר לצרפתים עולה יין לראש והוא החל לעזור ולעודד את איכרי המושבות לנטוע כרמי ענבים ליין. ובשנות ה-90 של המאה ה-19, פתאום גילו את הפילוקסרה. זאת אומרת זה הגיע במקביל לנטיעת הגפנים שהגיעו מאירופה. זה הביא לקטסטרופה מאוד גדולה במושבות השומרון ובמושבות הגליל העליון. פשוט נגע הפילוקסרה התחיל לפשוט והוא החריב את כל הכרמים שניטעו על ידי האיכרים בעזרת הברון רוטשילד. הייתה פתרון אפשרי נוסף לבעיית הפילוקסרה, פתרון שאיש לא שש לאמץ - הרכבה. בעולם החקלאות הרכבה היא פעולת חיבור חלק צמח ממין אחד על גבי ענף או גזע של צמח ממין אחר מאותה המשפחה. בשנת 1870 הציעו זוג מגדלי גפנים צרפתיים, ליאו ללימן וגאסטו באזיל, לנסות ולהרכיב את הגפן האירופית על שורשים של גפנים מיובאות. ההיגיון בהצעה הזו ברור. הרכבת ענפי הגפן האירופית על גבי שורשים אמריקאים תיצור גפן שתהיה עמידה בפני הפילוקסרה מצד אחד ותמשיך להניב ענבים מצוינים ליין מצד אחר. למרות הפוטנציאל, המגדלים הצרפתיים לא קיבלו אותה בזרועות פתוחות. תעשיית היין מטבעה היא תעשייה שמרנית מאוד. ייתכן והשמרנות הזו היא תוצאה בלתי נפרדת מהמורכבות של תהליך יצור היין והרגישות שלו. כך או כך, היו מגדלים רבים שלא היו מסוגלים לסבול את המחשבה שהוויטיס ויניפרה, הגפן ממנה מפיקים יין מזה 7,000 שנה ויותר, תפסיק להיות טהורה ותכונותיה האלוהיות יתערבבו עם זנים אמריקאים נחותים יותר. מהסיבה הזו נשמו המגדלים לרווחה כשמדען בשם ברון פול תנאר הכריז שמצא חומר הדברה יעיל כנגד כנימת הפילוקסרה - תרכובת בשם פחמן דו-גופרתי. הפחמן הדו-גופרתי הוא נוזל שמנוני בעל ריח דוחה למדי, אבל הוא עשה את העבודה. הרשויות הממשלתיות העדיפו את פתרון ההדברה על פני ההרכבה והוציאו הנחיה לפיה כל מגדלי הגפנים חייבים לפזר פחמן דו-גופרתי בכרמיהם. ההנחיה הזו התבררה כבעייתית מאוד. החומר הוא חומר יקר למדי ורק מגדלים עמידים היו מסוגלים לממן את קנייתו. המתיחות שבין המגדלים העניים למגדלים העשירים הפכה לאיבה גלויה ומלחמת המעמדות הידרדרה להפגנות ומהומות. תהליך מציאת זנים מתאימים של גפנים אמריקאיות והרכבת ויטיס ויניפרה עליהן ארך שנים רבות והיה מלווה בכישלונות רבים. סך כל הידע שנצבר במשך 20 שנה אפשר בסופו של עניין הרכבה מוצלחת. האמריקניסטים הצליחו להוכיח הלכה למעשה שהם מסוגלים לשלב בין הגפנים השונות מבלי לפגוע באיכות היין המופק מהענבים. החל מ-1890 פתחו הצרפתים במבצע אדיר - הם עקרו כל אחת ואחת מהכרמים שבצרפת והחליפו כל גפן בגפן חדשה שמורכבת על קנה אמריקאית. נדרשו לצרפתים כ-10 שנים תמימות להשלים את המהלך המונומנטלי הזה. כיום, פרט למספר זעום יחסית של מקומות, כל הגפנים האירופיות בעולם מורכבות על שורשים של גפנים צפון אמריקאיות וכמעט שאין יותר גפנים אירופיות שתולות על שורשיהן שלהן. רק המהלך הכלל עולמי הגורף הזה הצליח סוף-סוף לפתור את בעיית הפילוקסרה אחת ולתמיד. כשאנו חוזרים לסיפור של בקבוק היין שלי - בגלל שלא עטפתי אותו בשום ריפוד, הייתה אזעקה, יצאנו לים, כשהגלים סערו הספינה קפצה וכשחזרנו לחוף פתחתי את הארון ומצאתי את הבקבוק שבור לרסיסים. במשך חודשים ארוכים לאחר מכן המדים שלי והמגבות שלי היו כולם ספוגים בניחוח נפלא של מרלו, שאני בטוח שאם הייתי שותה אותו היה גורם גם לי לשמוע את הארץ שרה ברקיע. במקום זאת, הריח רק הזכיר לי בכל רגע ורגע שאני אידיוט.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>399: שזירה קוונטית [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/399-shzyrh-qvvntyt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/399-shzyrh-qvvntyt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>5 ביוני 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 399: שזירה קוונטית [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 01:41 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 399: שזירה קוונטית. את אלברט איינשטיין אני מניח שאני לא ממש צריך להציג לכם. תורת היחסות, שאת עקרונותיה הציג איינשטיין לעולם בשני מאמרים פורצי דרך בשנת 1905, הפכה את הפיזיקאי הגרמני לאחד המדענים המפורסמים ביותר בהיסטוריה והציבה אותו בשורה אחת עם דמויות כדוגמת אייזק ניוטון וצ'ארלס דרווין. לא רבים יודעים זאת, אבל באותה שנה פרסם איינשטיין עוד שני מאמרים שכל אחד מהם היה גם כן מהפכני ופורץ דרך בתחומו. זו הסיבה ש-1905 מכונה לעיתים השנה המופלאה של אלברט איינשטיין, אנוס מיראביליס בלטינית. מאמר אחד עסק בתנועתם של גופים זעירים שנעים במים, וסיפק בפעם הראשונה הוכחה מעשית לכך שאטומים ומולקולות הם לא סתם רעיון מופשט שרק עוזר לנו לבצע חישובים וסימולציות, כפי שטענו עדיין חלק מהמדענים באותם הימים, אלא שהם באמת קיימים במציאות, גם אם אנחנו לא יכולים לראות אותם במו עינינו. המאמר החשוב הרביעי שפרסם איינשטיין באותה שנה מופלאה עסק באור, בו הוא הוכיח שקרני אור מתנהגות לעיתים כמו גלים ולעיתים כמו חלקיקים. או אם תרצו, שהאור הוא גם גל וגם חלקיק. למרות שרמזים ועדויות לתופעה המשונה הזאת צצו כבר בראשית המאה ה-19, ההוכחה שסיפק איינשטיין הניחה את היסודות לתאוריה שחוללה מהפכה באופן שבו אנחנו מבינים את המציאות שסביבנו - תורת הקוונטים. זו הסיבה שאיינשטיין מכונה לעיתים אבי תורת הקוונטים. רן לוי 04:52 אבל אולי המשפט הקודם שאמרתי, מהפכה באופן שבו אנחנו מבינים את המציאות שסביבנו, הוא לא ממש מדויק, מכיוון שבתכלס, תורת הקוונטים לא ממש עוזרת לנו להבין את המציאות. הרעיונות והתובנות שנובעים ממנה הם כל כך מוזרים, עד שנדמה שאם כבר, הם יותר מבלבלים אותנו מאשר מסייעים לנו להבין משהו. למשל, מה זה אומר שמשהו הוא גם גל וגם חלקיק? אנחנו מכירים גלים ואנחנו מכירים חלקיקים, אבל אף אחד מאיתנו לא ראה מימיו משהו שהוא גם גל וגם חלקיק, ואנחנו אפילו לא מסוגולים לדמיין לעצמנו איך עשוי להיראות דבר שכזה. הקושי התפיסתי שמציבה בפנינו תורת הקוונטים הוא הסיבה לכך שבמשך רוב שנות המאה ה-20 העדיפו פיזיקאים רבים להתעלם מהשלכותיה של תורת הקוונטים על האופן שבו אנחנו מבינים את העולם שסביבנו. זה לא שאף אחד לא דיבר על האתגרים האלה או על המוזרות של תורת הקוונטים, אבל הגישה הכללית בעולם הפיזיקה הייתה שאין כל כך טעם לנסות ולחפור בשאלות כמו מה זה אומר שמשהו הוא גם גל וגם חלקיק, כי המוח שלנו פשוט לא בנוי להבין דברים כאלה. לכן עדיף לשים את השאלות האלה בצד ולהתרכז בצדדים המעשיים יותר של תורת הקוונטים, בחישובים ובנוסחאות שבעזרתם אנחנו מפתחים שבבים אלקטרוניים, עושים כימיה מתקדמת וכדומה. כפי שניסח זאת הפיזיקאי דייוויד מרמין: 'תהיה בשקט ותחשב'. רן לוי 06:42 אבל לפני שנה, ביחס לזמן שבו אני כותב את המילים האלה, צצו וחזרו השאלות הקשות האלה לתודעה הקולקטיבית שלנו, וזאת בעקבות החלטתה של האקדמיה השוודית למדעים להעניק את פרס נובל בפיזיקה לשנת 2022 לשלושה מדענים שהניסויים שהם ערכו מכריחים אותם להרים את העיניים מהדף, להניח את העיפרון ולחשוב. לחשוב על המציאות שלנו, על העולם שבתוכו אנחנו חיים ועל הדברים המשונים והפנטסטיים שמגלה לנו תורת הקוונטים, ולשאול את עצמנו מה אומר כל זה. גם אלברט איינשטיין לא אהב את הגישה של 'תהיה בשקט ותחשב'. איינשטיין היה אדם של אינטואיציה. הוא מפורסם בזכות הניסויים המחשבתיים, הגדנקן אקספרימנט כפי שכינה אותם בגרמנית, שהוא ערך כדי לחלץ תובנות פיזיקליות מתוך האינטואיציות שלו. הוא היה אומנם זה שהניח את היסודות לפיתוחה של תורת הקוונטים, אבל עם חלוף השנים, כשפיזיקאים כדוגמת נילס בוהר וורנר הייזנברג הרחיבו את התאוריה הזאת וניסחו את הכללים והחוקים שלה, איינשטיין הלך ונעשה מוטרד יותר מהפער שהלך ונפער בין העולם כפי שאנחנו מבינים אותו לבין מה שאומרת לנו תורת הקוונטים. רן לוי 08:15 קחו למשל את האקראיות. הגובה שלי הוא מטר 75 סנטימטרים. למה? ככה. כולנו מבינים שהגובה שלנו הוא די אקראי ואין דרך לחזות אותו מראש. אבל זה לא מדויק. כשאנחנו רואים ילד גבוה במיוחד, אנחנו מיד חושדים בכך שההורים שלו כנראה גבוהים, ובמקרים רבים זה גם יהיה נכון. במילים אחרות, התפיסה הבסיסית שלנו, גם אם אנחנו לא מנסחים אותה במילים בצורה כזו, היא שהגובה שלנו הוא לא באמת אקראי, אלא הוא רק נראה אקראי מכיוון שהוא מושפע על ידי המון גורמים: גנטיקה, תזונה, סביבה וכדומה, שאת תרומתו המדויקת של כל אחד מהם אנחנו לא יודעים לחמת. לו היינו מכירים את כל הגורמים שמשפיעים על גובהו של אדם והיינו מסוגלים למדוד אותם ולחשב את השפעתם, היינו יכולים לנבא בדיוק לא רע לאיזה גובה יגיע כל ילד לכשיגדל. זו גם הייתה התפיסה של אלברט איינשטיין לגבי הפיזיקה בכללותה. כל דבר בעולמנו נשלט על ידי חוקי הפיזיקה, ואם משהו נדמה לנו כאקראי, זה רק מכיוון שאנחנו לא מבינים אותו טוב מספיק. כשאני זורק שתי קוביות שש-בש למשל, התוצאה נדמית לי כאקראית רק מכיוון שאני לא מסוגל לחשב בדיוק מספיק גבוה את כל הכוחות שפועלים על כל הקוביות כשהן פוגעות בלוח המשחק וניתזות ממנו לכאן ולכאן. לו הייתי מסוגל לחשב את כל הכוחות האלה, הייתי מסוגל לנבא בדיוק מה יראו הקוביות לכשיעצרו. רן לוי 09:58 נילס בוהר ועמיתיו, לעומת זאת, דגלו בתפיסה שונה. היקום שלנו, הם טענו, הוא בבסיסו אקראי. לא ב'כאילו' ולא בערך. באמת אקראי. נניח לדוגמה שיש לנו אטום של אורניום ואנחנו רוצים לדעת מתי יתפרק האטום הרדיואקטיבי הזה. על פי תורת הקוונטים, אין דרך לדעת את זה, ולא משנה כמה מידע נאסוף על האטום הזה או איך נמדוד אותו. התפרקות רדיואקטיבית היא באמת ובתמיד תופעה אקראית, במובן העמוק ביותר של המילה. אבל איינשטיין לא היה מוכן לקבל את זה. מבחינתו, לומר על משהו שהוא אקראי לחלוטין זו רמאות, כי לשיטתו לכל דבר בטבע יש הסבר הגיוני, גם אם אנחנו עדיין לא יודעים מהו. זה הבסיס לאמרה המפורסמת שלו: 'אלוהים לא משחק בקוביות'. חוסר נכונותו של איינשטיין לקבל את האקסיומות היסודיות של תורת הקוונטים כפשוטן יצרה כאמור פער הולך וגדל בין הפיזיקאי המהולל לבין מרבית עמיתיו למקצוע, מכיוון שבסופו של דבר תורת הקוונטים עובדת. זאת אומרת, בין אם האקסיומות האלה מוצאות חן בעינינו ובין אם לאו, הנוסחאות שנובעות מהן מנבאות את תוצאות הניסויים בצורה כמעט מושלמת, ולכן האקסיומות האלה כנראה נכונות, גם אם איינשטיין לא מוכן לקבל את ההשלכות שלהן על תמונת העולם שלנו. או כפי שניסח זאת נילס בוהר: 'אלברט, תפסיק להגיד לאלוהים מה לעשות'. רן לוי 11:42 אבל איינשטיין לא ויתר. כשנה לאחר שהוא ברח מגרמניה הנאצית והצטרף למכון המחקר המתקדם בפרינסטון, ארצות הברית, הוא חבר לשני פיזיקאים אחרים, בוריס פודולסקי ונתן רוזן, ויחד השלושה הסתערו על תופעה נוספת ובעייתית במיוחד של תורת הקוונטים, מתוך כוונה ברורה להשתמש בה כדי להוכיח לכל שאר עולם הפיזיקה שתורת הקוונטים לא נכונה, או לכל הפחות שחסר בה משהו מהותי ועמוק מאוד. כדרכו, נעזר איינשטיין, שהיה הרוח החיה מאחורי שיתוף הפעולה המשולש, בניסוי מחשבתי. במקור, הניסוי הזה מתאר תופעות שמתרחשות בחלקיקים תת-אטומיים, אבל כדי להסביר את הרעיון שמאחוריו, אני אשתמש באחת הפדיחות הכי מביכות שהיו לי בחיים. החבר'ה במשרדים של עושים היסטוריה כבר מכירים אותי די הרבה זמן, והם יודעים שאני לא ממש שם לב למה שאני לובש. החולצות שלי תמיד הפוכות, במכנסיים יש חורים... בואו נגיד שבגדול סגנון הלבוש שלי מזכיר את הכיסא הזה שיושב בפינת החדר ואתם זורקים עליו את הבגדים המקומטים עד שאין ברירה וצריך לשים בכביסה. אבל לפני שנה ומשהו הגיע השיא, כששלי נוי, המפיקה שלי, נכנסה אליי לחדר ושאלה אותי למה הנעליים שלי הן לא אותו הדבר. רק אז גיליתי שעל רגל אחת נעלתי נעל רגילה ועל השנייה נעל ספורט. בחיי. רן לוי 13:26 אז לצורך ההסבר, בואו נאמר שיש לי בבית מכונה שמייצרת זוגות של נעליים ואורזת אותן בשתי קופסאות. בקופסה אחת את נעל ימין ובשנייה את נעל שמאל, אבל לי אין מושג איזו נעל נמצאת באיזו קופסה. אני לוקח את אחת הקופסאות איתי לעבודה, וכשאני מגיע למשרד, אני ושלי פותחים את הקופסה שהבאתי ומגלים איזו נעל נמצאת בפנים: נעל ימין או נעל שמאל. נאמר ומצאנו בקופסה את נעל שמאל. איזו נעל נמצאת בקופסה שהשארתי בבית? ברור, נעל ימין. שהרי הנעל השמאלית נמצאת איתי במשרד. הסיבה לכך שאנחנו בטוחים לגמרי שאם אנחנו מחזיקים את נעל שמאל, אז הנעל השנייה חייבת להיות נעל ימין, היא שהניסיון מלמד אותנו שלכל נעל יש תכונה מוגדרת, הכיווניות שלה במקרה הזה, והתכונה הזו נקבעת ברגע שמייצרים את הנעל. במילים אחרות, כשהמכונה הדמיונית שלי הניחה את הנעליים בקופסאות, אני אולי לא ידעתי איזו נעל נמצאת באיזו קופסה, אבל הכיווניות של כל נעל כבר הייתה מוגדרת וברורה. לא כך על פי תורת הקוונטים. על פי התאוריה הזו, כשמדובר בחלקיקים קטנים מספיק, תכונותיהם של החלקיקים לא תמיד מוגדרות. זאת אומרת, אם הנעליים שלי הן נעליים קוונטיות, אז כשהמכונה מייצרת נעל ומכניסה אותה לקופסה, הכיווניות של הנעל עדיין לא נקבעה. רן לוי 14:58 שימו לב לאופן שבו ניסחתי את ההצהרה הזו, כי זהו בדיוק לב העניין. זה לא שלנעל בתוך הקופסה יש כיווניות ואני פשוט לא יודע מהי כי עדיין לא הצצתי פנימה, אלא לנעל אין כיווניות מוגדרת כלל. או בניסוח אחר, כל עוד לא פתחתי את הקופסה והצצתי פנימה, הנעל שבתוכה היא גם נעל ימין וגם נעל שמאל. בהגה הקוונטית אנחנו אומרים שכל נעל נמצאת בסופרפוזיציה של שני מצבים אפשריים: ימין ושמאל, בעת ובעונה אחת. עוד אומרת תורת הקוונטים, שרק ברגע שפתחתי את הקופסה והצצתי לתוכה, רק ברגע זה הנעל 'החליטה' במירכאות באופן כלשהו מה היא רוצה להיות, ואז היא הופכת לנעל ימין או לנעל שמאל. כן, זה נשמע מוזר ולחלוטין לא הגיוני, וזו גם הסיבה שאיינשטיין בחר להשתמש דווקא באקסיומה הזו כדי לתקוף את תורת הקוונטים. בעולם שלנו, טענו איינשטיין, פודולסקי ורוזן, לעצמים יש תכונות מוגדרות. נעל יכולה להיות ימין או שמאל, אבל היא לא יכולה להיות גם וגם, ועל אחת כמה וכמה שהכיווניות של הנעל לא תלויה בזה שרן ושלי פתחו את הקופסה והציצו לתוכה, בדיוק באותו האופן שבו הגובה שלי הוא מטר 75 סנטימטרים, גם אם אף אחד לא לוקח מטר ומודד אותו. איינשטיין ועמיתיו קראו לתפיסה הזו 'אמיתיות', realness. הנעל היא אמיתית במובן של התכונות שלה שנקבעו מראש בזמן שייצרו אותה, גם אם אף אחד לא בא ובדק את התכונות האלה. רן לוי 16:44 כדי להדגים את הבעייתיות בתורת הקוונטים, הציע איינשטיין את הניסוי המחשבתי הבא. שוב, בגרסה שלי עם נעליים קוונטיות. נניח שהמכונה שלי מייצרת שתי נעליים קוונטיות, והנעליים האלה הן לא אמיתיות במובן הקוונטי. זאת אומרת, כל עוד לא פתחתי את הקופסאות, כל נעל בזוג שיצרתי היא מעין שילוב מוזר שכזה של שני הכיוונים: סופרפוזיציה של ימין ושמאל. כמו מקודם, אני לוקח את אחת הקופסאות איתי למשרד, ושם אני ושלי סוף סוף פותחים את הקופסה ומציצים פנימה. על פי תורת הקוונטים, ברגע זה ממש, הנעל מחליטה מה היא רוצה להיות כשתהיה גדולה, והופכת להיות נעל ימין או נעל שמאל. נעליים, נזכור, מגיעות תמיד בזוגות: נעל ימין ונעל שמאל. אם הנעל במשרד החליטה במירכאות שהיא נעל ימין, המשמעות היא שהנעל השנייה, זו שנשארה בבית, חייבת להיות נעל שמאל. או לחילופין אם הנעל במשרד החליטה שהיא נעל שמאל, הנעל בבית חייבת להיות נעל ימין. זכרו מה אומרת תורת הקוונטים: זה לא שהנעליים היו מראש אחת שמאל ואחת ימין, אלא כל הזמן הזה שהיו סגורות בקופסאות, הן היו כל אחת גם ימין וגם שמאל. רק ברגע שהבטנו לתוך הקופסה במשרד, הנעל שבתוכה התממשה באופן כלשהו להיות נעל ימין, ובדיוק באותו הרגע גם הנעל שנשארה בבית 'גילתה' במירכאות שהיא נעל שמאל, מהסיבה הפשוטה שאין לה ברירה, היא חלק מזוג שבו הנעל השנייה היא נעל ימין. רן לוי 18:23 לתופעה הזו אנחנו קוראים שזירה קוונטית: מצב שבו שניים או יותר חלקיקים קשורים זה בזה באופן כה עמוק עד שאי אפשר לתאר אותם בנפרד. באנלוגיה שלנו, הנעל במשרד והנעל בבית שזורות זו בזו. יש להן תכונה משותפת, כיווניות במקרה הזה, אבל אי אפשר לומר שום דבר על הכיווניות של כל נעל בנפרד, אלא רק על התכונה המשותפת שלהן כזוג, דהיינו שאחת מהנעליים חייבת להיות שמאלית והשנייה ימנית. רק ברגע שמדדנו את התכונה הזו אצל אחד מהחלקיקים, או באנלוגיה שלנו פתחנו את הקופסה במשרד והצצנו פנימה, רק ברגע זה הנעליים מחליטות באקראי לגמרי מי מהן תהיה ימנית ומי השמאלית. וכאן מגיע הקאץ' שאיינשטיין קיווה שימוטט את תורת הקוונטים. כאמור, כשאני ושלי מציצים לתוך הקופסה במשרד, הנעל שבתוכה מקבלת כיווניות מוגדרת, נאמר ימין, ואז ברגע הזה הנעל בבית הופכת מיד לנעל שמאל. הדגש כאן הוא על המילה 'מיד'. לא מהר, לא בתוך זמן קצר... מיד, מילולית. באותו הרגע ממש. והמידע הזה יעבור בין הנעליים באופן מיידי, ללא תלות במרחק ביניהן. נעל אחת יכולה להיות בכדור הארץ והנעל השנייה בצידה השני של הגלקסיה, ועדיין ההסכמה ביניהן תעשה מיד, באפס זמן. אבל זה, אומר איינשטיין, לא יכול להיות. רן לוי 20:12 מדוע? מכיוון שבין הנעל בהרצליה והנעל בעתלית מפרידים בערך 100 קילומטרים. כשאני פותח את הקופסה בהרצליה ובוחן את הכיווניות של הנעל שבתוכה, אני משפיע באופן כלשהו על הנעל שבעתלית, אבל על פי תורת היחסות, המהירות הגבוהה ביותר שבה השפעה הזו יכולה להתרחש היא מהירות האור. זה לא משנה לצורך העניין איך בדיוק 'יודעת' במירכאות הנעל שנשארה בבית שהיא חייבת להפוך להיות נעל שמאל - אולי גמד קוונטי קטן גילה לה, אולי קיבלה הודעת SMS: 'קנאביס רפואי ללא צורך ברישיון, אה ובאגב אחותי, את נעל שמאל'. בכל דרך שלא מתקיימת ההשפעה הזו, חייב לחלוף פרק זמן כלשהו מהרגע שבו משהו קרה בהרצליה ומשהו אחר קרה בעתלית. גם אם זה היה מיקרו-שניות או ננו-שניות, זה עדיין לא היה מיד באותו הרגע. בהגה המקצועית של הפיזיקה, התכונה הזו נקראת 'עיקרון המקומיות', locality. ההנחה שעצם יכול להיות מושפע רק על ידי עצמים שנמצאים בסביבתו המיידית, ואם ההשפעה הזאת נעשית באמצעות מתווכים, כמו למשל כוחות כלשהם, היא לא יכולה לנוע מהר יותר ממהירות האור. עיקרון המקומיות הוא אחת האקסיומות הבסיסיות ביותר בפיזיקה הקלאסית. אבל אם שזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, טענו איינשטיין, פודולסקי ורוזן, אז היא מפרה את האקסיומה הבסיסית הזו. שום דבר לא נע מהר יותר ממהירות האור. איינשטיין כינה את ההפרה הזו 'spooky action at a distance', או בתרגום חופשי: השפעה לא הגיונית ממרחק. רן לוי 22:02 אולי אתם שואלים את עצמכם: אז מה? אולי איינשטיין טועה? אולי יש דברים שכן יכולים לנוע מהר יותר ממהירות האור? אז זהו, שזה לא כזה פשוט. לא סתם טען איינשטיין שמהירות האור היא המהירות הגבוהה ביותר האפשרית ביקום. החישובים שלו הוכיחו שאם מידע יכול לנוע מהר יותר ממהירות האור, אנחנו מקבלים פרדוקסים הזויים שהיו הופכים את העולם שלנו למעין גרסת לייב אקשן של עולם המראה ב'עליסה בארץ הפלאות'. למשל, עיקרון בסיסי בעולמנו, כפי שאנחנו מכירים אותו, הוא הסיבתיות. דהיינו, הסיבה תמיד קודמת למסובב. אני בועט בכדור ורק אז הכדור מתגלגל. אני לוחץ על הכפתור ורק אז האור בחדר נדלק. אבל אם מהירות האור אינה המהירות הגבוהה ביותר האפשרית, אפשר להוכיח שיש מצבים שבהם המסובב יופיע לפני הסיבה. הכדור יתגלגל לפני שבעטתי בו, והאור בחדר יידלק לפני שלחצתי על הכפתור. במילים אחרות, אבסורד. וזו בדיוק הייתה טענתם של איינשטיין ועמיתיו. אם שזירה קוונטית אפשרית, אז היא כן תיתכן השפעה מרחוק במהירות גבוהה יותר ממהירות האור, על כל הפרדוקסים שנובעים מכך. אבל מכיוון שאנחנו לא רואים את הפרדוקסים המשונים האלה מתרחשים סביבנו, סימן שמשהו לא בסדר בתורת הקוונטים. רן לוי 23:34 אבל מצד שני, זה לא יכול להיות כל הסיפור, שהרי תורת הקוונטים עובדת. למשל, כשהפיזיקאים מחשבים את האופן שבו מסתדרים אלקטרונים סביב גרעין האטום, הם חייבים לכלול בחישובים שלהם את השפעותיה של השזירה הקוונטית בין האלקטרונים האלה, אחרת תוצאות החישובים תהיינה שגויות. זה אומר שגם אם שזירה קוונטית לא באמת קיימת, יש איזשהו מנגנון פיזיקלי לא מוכר שגורם לכך שכשאנחנו מציצים לתוך קופסת הנעליים במשרד, זה נראה לנו כאילו שהנעל בתוך הקופסה מחליטה לאיזה כיוון היא שייכת ושהנעל שנשארה בבית כאילו מושפעת מההחלטה הזו והופכת לנעל ההפוכה בדיוק באותו הזמן. מה יכול להיות אותו מנגנון פיזיקלי לא מוכר? לאיינשטיין לא היה שמץ של מושג, כמובן, אבל הוא כינה את המנגנון ההיפותטי הזה בשם 'משתנה חבוי', hidden variable, כדי להדגיש את הרעיון שאולי יש איזשהו מידע סמוי ולא ידוע שמסתתר בתוך אותם חלקיקים זעירים ושגורם להם להתנהג באופן המשונה שבו הם מתנהגים. אנלוגיה טובה לרעיון של משתנה חבוי היא תאומים זהים. נגיד שאני לוקח מישהו שלא למד ביולוגיה, מראה לו תמונה של תאומים זהים ושואל אותו: תגיד, למה השניים האלה נראים בדיוק אותו הדבר? כנראה שהוא לא ידע את התשובה, אולי הוא היה אפילו חושב שזה סוג של קסם. אבל מי שמבין בביולוגיה ידע לומר מיד שהתאומים זהים כי יש להם את אותו ה-DNA. זאת אומרת, אין צורך בקסם כדי להסביר את הזהות המפתיעה הזו. ה-DNA הוא המשתנה החבוי שגורם להם להיות זהים. באותו האופן הציע איינשטיין, אולי יש משהו חבוי בתוך הנעליים הקוונטיות שגורם להן להתנהג בצורה שהן מתנהגות, ואנחנו רק לא יודעים מהו כרגע. רן לוי 25:40 איינשטיין, פודולסקי ורוזן פרסמו את טיעוניהם במאמר בשנת 1935, שכותרו הרשמית הייתה 'האם תיאור קוונטי של מציאות פיזיקלית יכול להיחשב כמשולם?', אבל כולם מכנים אותו המאמר של EPR, על שם ראשי התיבות של מחבריו. לימים נחשף שאיינשטיין לא היה מרוצה כל כך מתוכנו של המאמר שפרסמו השלושה. מי שכתב את המאמר בפועל וניסח את הטיעונים שהופיעו בו היה בוריס פודולסקי, ואיינשטיין הרגיש שהאופן שבו בחר פודולסקי לנסח את הפרדוקס לא היה מוצלח במיוחד. הוא מתמקד יותר מדי בפרטים הטכניים במקום להדגיש את הבעיה הבסיסית שהניסוי המחשבתי חשף: הפרת עיקרון המקומיות. ואכן, שנה לאחר שהתפרסם מאמר EPR, הגיב לו נילס בוהר במאמר משלו שהתפרסם באותו המגזין ותחת אותו השם בדיוק, שבו הוא הצביע על כשל פוטנציאלי כלשהו בטיעוניהם של איינשטיין ועמיתיו, בדיוק באותם פרטים טכניים שבהם התמקד פודולסקי. התגובה המבטלת הזו הצטרפה למאמר שפרסם ג'ון פון נוימן, אחד הגאונים הגדולים של המאה ה-20, שלוש שנים קודם למאמר EPR, שבו הוא הוכיח שהמנגנון ההיפותטי של משתנה חבוי הוא בלתי אפשרי מבחינה פיזיקלית. תגובתו של נילס בוהר וההוכחה של פון נוימן שכנעו את רוב הקהילה המדעית שאפשר להתעלם מהפרדוקס שחשף איינשטיין. אומנם זמן לא רב לאחר מכן גילתה מתמטיקאית גרמנייה צעירה בשם גרטה הרמן טעות בהוכחה של פון נוימן והראתה שמנגנון המשתנה החבוי הוא בכל זאת אפשרי, לפחות בתאוריה, אבל בשלב הזה הגאות נטתה לרעתם של איינשטיין ועמיתיו. פיזיקאים רבים חשו שההתנגדות של איינשטיין לרעיונותיה של תורת הקוונטים נובעת מתוך שמרנות גרידא. המאמר של EPR נדחק לקרן זווית ונזנח. רן לוי 28:06 ג'ון סטיוארט בל נולד באירלנד בשנת 1928, ולכולם במשפחתו היה ברור שמדובר בילד מבריק באופן יוצא דופן. כינוי החיבה שלו בבית היה 'הפרופסור'. אבל אירלנד של המחצית הראשונה של המאה ה-20 לא הייתה מקום טוב לגאון להיוולד בו. המדינה הייתה ענייה יחסית ולהוריו של בל לא היה מספיק כסף כדי לשלוח אותו לבית ספר טוב, כזה שיעזור לבל הצעיר למצות את הפוטנציאל שטמון בו. על כן הם שלחו אותו לבית ספר מקצועי, כזה שאתה לומד בו מקצוע מעשי לחיים, ובל למד להיות טכנאי. אבל ג'ון בל, שכבר בתור ילד ידע שהוא רוצה להיות מדען כשיהיה גדול, לא ויתר על החלום ללמוד באוניברסיטה. בגיל 16 הוא אכן הצטרף לאוניברסיטת קווינס היוקרתית בבלפסט, אבל לא בתור סטודנט מן המניין, כי אם בתור טכנאי במעבדה לפיזיקה. כטכנאי, בל כל כך הרשים את המרצים בידיעותיו עד שהם הרשו לו להשתתף בהרצאות לצד העבודה השוטפת במעבדה, ואפילו הלוו לו את הספרים שהיו דרושים לו. בל סיים את השנה הזאת כמצטיין, ובשנה שלאחריה כבר התקבל ללימודים באופן רשמי. כשסיים בל את לימודיו, הוא הצטרף למכון המחקר לאנרגיה אטומית באנגליה, ובמרוצת השנים הוא הפך למומחה בתחום מאיצי חלקיקים. מומחיות שבזכותה הוזמן ב-1960 להצטרף למכון CERN היוקרתי שבשוויץ. אבל למרות שבמסגרת עבודתו היומיומית הוא נעזר המון בתורת הקוונטים כדי לבצע את חישוביו, מה שבאמת עניין אותו היו הצדדים הפילוסופיים יותר של התאוריה הזאת, ההשלכות שלה על האופן שבו אנחנו מבינים את עולמנו. רן לוי 30:02 ובמישור הזה, בל לא היה מרוצה במיוחד. כמו איינשטיין לפניו, גם ג'ון בל לא אהב את העמימות של הפרשנות המקובלת לתורת הקוונטים, את הגישה של 'תהיה בשקט ותחשב', שאומרת שאנחנו לא מסוגלים להבין את ההשלכות של התאוריה הזאת ולכן עדיף לא לשאול יותר מדי שאלות ולהתרכז במה שאנחנו כן יכולים להבין. אבל באותה התקופה, מי ששאל יותר מדי שאלות פילוסופיות לגבי תורת הקוונטים נתפס בקרב חברי קהילת הפיזיקאים כמדען לא רציני, שמעדיף להתעסק בשטויות לא רלוונטיות במקום לעשות עבודה תכלס. מי שהטיל ספק בפרשנות האורתודוקסית של תורת הקוונטים, הפרשנות שהובילו נילס בוהר וחלוצים אחרים של התחום, נדחק לשוליים, ממש כמו שקרה לאלברט איינשטיין בזמנו. בל חווה את החשש הזה על בשרו ב-1960, כשמצא את עצמו באחד הימים עולה במעלית ב-CERN עם לא אחר מאשר נילס בוהר הגדול. בל רצה לנצל את ההזדמנות ולשוחח עם הפיזיקאי המפורסם על הבעיות הקשות שעולות מתוך הפרשנות שלו לתורת הקוונטים, אבל לא היה לו האומץ לפתוח את הפה. כשהגיעה המעלית ליעדה ונילס בוהר יצא מהדלת, בל שאל את עצמו כמה מעמיתיו חוו את אותן הספקות ושאלו את עצמם את אותן השאלות, אבל לא היה להם אומץ להעלות אותן בפומבי. רן לוי 31:31 בל גמר אומר להפנות את מרצו לחקר אותן שאלות פילוסופיות, אבל באותה התקופה העבודה השוטפת ב-CERN לא איפשרה לו להקדיש די זמן לתחום הזה. רק ב-1963 התפנה בל לעסוק בעניין, ובשלב הזה גם הייתה לו קביעות, טנור, בעבודה, מה שאומר שהיה לו את החופש האקדמי לחקור נושאים ורעיונות שלא נמצאים בקונצנזוס המדעי, ולכן הוא היה יכול להרשות לעצמו לבחור נושא עיסוק כל כך לא פופולרי מבלי לחשוש שיפוטר. כשקרא בל את המאמר של EPR, הוא מצא את עצמו מסכים עם טענותיו של איינשטיין לגבי האבסורד והפרדוקס שנובעים מתוך הרעיון של שזירה קוונטית. ציטוט: 'חשתי שאיינשטיין היה בעניין הזה עליון על נילס בוהר מבחינה אינטלקואלית. פער גדול נמתח בין האיש שראה בבירור מה נדרש היה לעשות ובין מי שניסה לטשטש את השאלות הקשות'. סוף ציטוט. בל הסכים עם המסקנה שככל הנראה ישנו איזשהו משתנה חבוי שמסתתר בתוך החלקיקים הקוונטיים וגורם להם להתנהג באופן שבו הם מתנהגים, ושאל את עצמו אם אפשר לתכנן ניסוי שיבדיל בין שתי האפשרויות האלה: או שקיים משתנה חבוי כלשהו, או שתורת הקוונטים צודקת וחלקיקים שזורים באמת שומרים על קשר כלשהו גם כשהם רחוקים מאוד זה מזה. וב-1964 הצליח בל לעמוד במשימה הזו. רן לוי 33:08 בקווים כלליים ומבלי להיכנס לפרטים הטכניים של הרעיון שהוא הציג במאמרו המיתולוגי משנת 1964, בל הגה ניסוי, תיאורטי בלבד בשלב הזה שכן הטכנולוגיה לבצע אותו עדיין לא הייתה קיימת, שבו יוצרים המון זוגות של חלקיקים שזורים ושולחים אותם לחיישנים שמודדים את מצבם. באנלוגיה שלנו, מכונת הנעליים פולטת המון זוגות של נעליים קוונטיות שאז עוברות דרך חיישן שמודד אותן וקובע עבור כל נעל באיזו כיווניות היא נמצאת: ימין או שמאל. כל מדידה שכזה בפני עצמה לא אומרת לנו יותר מדי, אבל אם נבצע המון ניסויים שכאלה על המון זוגות של חלקיקים שזורים, נמדוד את הסטטיסטיקה של כל המדידות האלה ונבצע עליה חישוב כלשהו, נקבל מספר. אם איינשטיין צודק וישנו משתנה חבוי כלשהו ששולט על התנהגותם של החלקיקים, המספר הזה יכול להיות לכל היותר שתיים, לא יותר. אבל אם המספר המתקבל גדול משתיים, אז נילס בוהר צודק ובעולם הקוונטי חלקיקים שזורים משפיעים אחד על השני במהירות גדולה ממהירות האור. זו הייתה תובנה מדהימה שבאורח נדיר הפכה סוגיה פילוסופית עמוקה לניסוי בעל תוצאה ברורה וחדה. היה פיזיקאי שכינה אותה 'התובנה העמוקה ביותר בתולדות המדע'. אבל למרבה האירוניה, למרות שמטרתו המקורית של בל הייתה להוכיח שאיינשטיין צודק ובוהר טועה, התוצאה הייתה הפוכה לגמרי. רן לוי 34:53 שלוש שנים מאוחר יותר, ב-1967, נתקל פיזיקאי צעיר בשם ג'ון קלאוזר במאמרו של ג'ון בל בספרייה באוניברסיטה שבה למד, אוניברסיטת קולומביה. קלאוזר בדיוק חיפש נושא מעניין למחקר, והסעירה אותו המחשבה שאפשר באמצעות ניסוי מעשי לחשוף אמת כל כך עמוקה ומשמעותית לגבי האופן שבו עובד היקום שלנו. קלאוזר כתב לג'ון בל ושאל אותו אם מישהו כבר יישם בפועל את הניסוי התיאורטי שהציע במאמרו. בל, שעבורו המכתב של קלאוזר היה אחת התגובות הראשונות שקיבל בכלל למאמר שכתב, השיב שהניסוי טרם בוצע ועודד את קלאוזר להפוך אותו למציאות. אבל התמיכה לה זכה מבל לא בדיוק עזרה לקלאוזר. כזכור, קהילת הפיזיקה לא ראתה בעין יפה חוקרים שהשחיתו את זמנם במירכאות בהתעסקות עם האקסיומות הבסיסיות של תורת הקוונטים, ועמיתיו של קלאוזר באוניברסיטת קולומביה יעצו לו בחום לחפש נושא מחקר אחר, משהו שקשור לפיזיקה אמיתית. למזלו של קלאוזר, זמן לא רב לאחר מכן הוא פגש בכנס כלשהו שלושה חוקרים נוספים שגם הם גילו עניין במאמרו של בל, ויחד הצליחו ארבעתם למצוא דרך עקרונית ליישם את הרעיון שהציג בל במסגרת ניסוי מעשי עם הטכנולוגיה הקיימת באותה התקופה. רן לוי 36:26 שנה לאחר מכן עבר ג'ון קלאוזר לאוניברסיטת ברקלי, שם הוא וסטודנט שלו, סטיוארט פרידמן, החלו לבנות את מתקן הניסוי. הגישה הפסימית כלפי מחקרו של קלאוזר הביאה לכך שהרבה תקציב בשביל הניסוי הזה הם לא קיבלו, וכך הפך קלאוזר למומחה עולמי, כפי שהגדיר את עצמו, בלמצוא ג'אנק שימושי בארונות אחסון ישנים במרתפי אוניברסיטת ברקלי. בסופו של דבר הצליחו קלאוזר ופרידמן במשימתם. הם בנו מתקן שירה קרן של אטומי סידן דרך מנורה לוהטת. האור החזק עורר את האלקטרונים שבאטומי הסידן וגרם להם לפלוט שני פוטונים. מכיוון ששני הפוטונים האלה נוצרו באותו הזמן, הם גם היו שזורים זה בזה על פי עקרונות תורת הקוונטים. התכונה המשותפת לשני הפוטונים האלה, המקבילה לכיווניות של הנעליים הקוונטיות שלי, היא הקיטוב שלהם, הכיוון אליו פונה השדה החשמלי שלם. לצורך העניין שלנו לא כל כך משנה מה זה בדיוק קיטוב, אלא רק העובדה שלשני הפוטונים השזורים חייבים להיות קיטובים הפוכים זה מזה, באותו האופן שבו נעליים תמיד מגיעות בזוג שכולל נעל שמאל ונעל ימין. קלאוזר ופרידמן תכננו את הניסוי כך שהפוטונים השזורים יעברו דרך חיישנים מיוחדים שהמדדו את הקיטוב שלהם ואספו את הסטטיסטיקה המתקבלת. רן לוי 37:58 כמו ג'ון בל, גם קלאוזר היה בצד של איינשטיין. הוא היה בטוח שתוצאת החישוב שיקבל תהיה קטנה משתיים, משמע ישנו איזשהו משתנה חבוי בתוך הפוטונים. כל כך בטוח למעשה עד שהוא התערב עם מישהו שזו תהיה תוצאת הניסוי - התערבות על סך שני דולר. תצחקו תצחקו, אבל כנראה שבשביל פיזיקאים זה המון כסף. מה רבה הייתה תדהמתו כשהתוצאה שקיבל בפועל הייתה בבירור גדולה משתיים. 'הייתי עצוב מאוד לגלות שהניסוי שלי הוכיח שאיינשטיין טעה', אמר קלאוזר בריאיון עיתונאי שנים רבות לאחר מכן. אבל במבט לאחור, שני הדולרים שהפסיד קלאוזר בהתערבות היו אולי שני הדולרים הכי משמעותיים שמישהו אי פעם השקיע על ניסוי מדעי, מכיוון שהמסקנה שעלתה מהניסוי של קלאוזר הייתה לא פחות ממדהימה: שזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, ובעולם הקוונטי חלקיקים שזורים אכן משפיעים באופן מיידי אחד על מצבו של השני. במילים אחרות, עולמם של החלקיקים הקוונטיים הזערוריים לא רק נראה לנו זר ומשונה, הוא באמת שונה מהמציאות כפי שהיא מוכרת לנו בעולם הקלאסי, העולם של העצמים הגדולים. חוקי הפיזיקה שם אחרים לגמרי, כולל בין היתר הפרה של עיקרון המקומיות המקודש. ואולי עובדה מדהימה לא פחות היא שהניסוי של קלאוזר לא ממש הכה גלים בעולם הפיזיקה. קלאוזר מספר איך מיהר למשרדו של ריצ'רד פיינמן, עוד פיזיקאי אגדי, לספר לו על תוצאות הניסוי שלו, ופיינמן פחות או יותר זרק אותו מהמשרד וגער בו על כך שהוא בכלל העז להטיל ספק בנכונותה של תורת הקוונטים. 'עכשיו לך תעשה פיזיקה אמיתית', הוא אמר לקלאוזר. רן לוי 40:07 אחת הסיבות לכך שהניסוי פורץ הדרך של קלאוזר לא זכה לתעודה הרחבה לה היה ראוי היא שההוכחה שהוא סיפק לתופעת השזירה הקוונטית לא הייתה מושלמת. מבקריו של קלאוזר הצביעו על מספר כשלים טכניים בניסוי שהיו יכולים להטות את תוצאותיו וגם על בעיה עמוקה ומהותית יותר. כזכור, קלאוזר ניסה להוכיח שהפוטונים בניסוי אינם מכילים משתנה חבוי כלשהו בתוכם, אבל מי אמר שהמשתנה החבוי הזה מסתתר דווקא בתוך הפוטונים עצמם? אולי, תהו חוקרים שביקרו את הניסוי שלו, המשתנה החבוי הזה מסתתר דווקא בקונפיגורציה הספציפית של החיישנים שבהם נעזר קלאוזר כדי למדוד את הקיטוב של הפוטונים שלו. אומנם הסיכוי לכך היה נמוך מאוד, אבל זו הייתה אפשרות שאי אפשר היה להתעלם ממנה, וכשמדובר בניסוי שיש לו השלכות כל כך דרמטיות על האופן שבו אנחנו תופסים את המציאות שסביבנו, זה חור, או לופ הול (loophole) באנגלית, שחייבים לסגור. זאת ועוד, זמן מה לאחר שערך קלאוזר את הניסוי שלו, ניסתה קבוצת חוקרים אחרת לשחזר אותו, והתוצאות שלהם היו מנוגדות לתוצאות שקיבל קלאוזר. בשורה התחתונה, כדי לשכנע את הקהילה המדעית ששזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, מישהו היה צריך לחזור על הניסוי של קלאוזר, אבל הפעם עם סטאפ מוצלח יותר ותוצאות מובהקות יותר. רן לוי 41:43 המשימה הזו נפלה לכתפיו של אלה אספה (Alain Aspect), פיזיקאי צרפתי שב-1975 נתקל אף הוא במאמרו של ג'ון בל, שאליו היה משודך במקרה גם תיאור הניסוי של ג'ון קלאוזר. כמו אצל קלאוזר, גם במקרה של אספה זו הייתה אהבה ממבט ראשון, כפי שהגדיר זאת. האפשרות לבצע ניסוי מעשי שיחשוף אמת פילוסופית עמוקה כל כך קסמה לו מאוד. אספה ניצל את העובדה שצרפת ושוויץ הן מדינות שכנות ונסע ל-CERN כדי להיפגש עם ג'ון בל ולהתייעץ איתו לגבי האופן שבו כדאי לערוך את הניסוי שוב. כשבל שמע מה מתכנן אספה לעשות, השאלה הראשונה שהוא שאל אותו הייתה אם יש לו קביעות באוניברסיטה. 'קביעות? למה?' תהה הפיזיקאי הצרפתי. 'כי כולם יגידו עליך שאתה קראקפוט (crackpot)', השיב לו בל. אספה הצרפתי לא הכיר את המילה הזו, ובל התנדב לבאר לו אותה: 'יחשבו שאתה מטורף, crazy guy'. אבל למזלו של אלה אספה, הייתה לו קביעות באקדמיה, ולא פחות חשוב, הוא היה מומחה ברמה עולמית באופטיקה. עובדה שהעניקה לו גישה לציוד או לטכניקות הרבה יותר מתקדמים מהג'אנק שעמד לרשותו של ג'ון קלאוזר. מדידות שקלאוזר עשה במשך שבוע, אספה היה מסוגל לעשות בתוך שניות. אספה גם מצא דרך לסגור את הפרצה, את הלופ הול בניסוי המקורי. רן לוי 43:14 הוא חיבר את החיישנים למכשיר אלקטרוני שגרם להם לשנות את הקונפיגורציה שלהם באופן אקראי לאחר שהפוטונים כבר נוצרו והיו בדרכם, כמו שוער שמזיז את השער אחרי שהשחקן כבר בעט את הכדור. אם ישנו משתנה חבוי שמשפיע על האינטראקציה בין הפוטונים והחיישנים, השינוי הפתאומי הזה היה אמור לגרום לניסוי להיכשל. אבל הוא לא. לא רק שתוצאות הניסוי של אספה איששו את התוצאות המקוריות של קלאוזר, הן גם שיפרו אותן והפכו אותן למובהקות עוד יותר. ועדיין, היו מי שהטילו ספק גם בתוצאות הניסוי הזה. טענות חריגות, גורסת הקלישאה, דורשות הוכחות חריגות, והטענה להפרה של עיקרון המקומיות, אחד העקרונות הכי בסיסיים במדע, היא בהחלט טענה חריגה. בניסויים של קלאוזר ואספה, המנגנון שייצר את הפוטונים והחיישנים שמדדו אותם היו קרובים יחסית זה לזה, באותו החדר. אולי, טענו המבקרים, מנגנון הייצור והחיישנים קשורים זה לזה באופן כלשהו, למשל באמצעות זרמים חשמליים חלשים שעוברים ביניהם, מי יודע, והקשר הסמוי הזה מטה את תוצאות הניסוי. פרופסור אוסטרי בשם אנטון ציילינגר היה זה שהסיר גם את הספקות האלה באמצעות סדרה של ניסויים שבהם הוא הציב את הרכיבים השונים במרחקים הולכים וגדלים זה מזה. בהתחלה מאות מטרים, ואז עשרות קילומטרים. רן לוי 44:56 והשיא היה ב-2016, בניסוי שבו נעזר ציילינגר באור שנפלט מכוכבים במרחק של 600 שנות אור ויותר כדי לקבוע את הקונפיגורציה של החיישנים. זאת אומרת, אור שיצא לדרכו לעברנו יותר מ-600 שנה לפני שציילינגר הציב את הניסוי שלו. שלושת הניסויים האלה סתמו את הגולל על הוויכוח שהחלו איינשטיין ונילס בוהר לפני 100 שנה, והוכיחו מעל ומעבר לכל ספק סביר שבוהר צדק. בעולם הקוונטי אין אמיתיות ואין מקומיות. לחלקיקים אין תכונות מוגדרות עד שלא מודדים אותם, וחלקיקים שזורים יכולים להשפיע אחד על מצבו של השני באופן מיידי, ללא כל התחשבות במהירות האור. יותר מזה, ניסויים נוספים שנערכו מאז הוכיחו שחלקיקים יכולים להיות שזורים לא רק במרחב, אלא גם בזמן. זאת אומרת, הקשר המסתורי בין החלקיקים נשמר לא רק שהחלקיקים נמצאים במקומות רחוקים זה מזה, אלא גם כשהם נמדדים בזמנים שונים. כפי שניסח זאת אנטון ציילינגר: 'עושה רושם שלתורת הקוונטים לא אכפת מזמן ומרחב'. התובנה הזו הייתה לא פחות מרעידת אדמה בעולם הפיזיקה, וההוכחה שסיפקו לה קלאוזר, אספה וציילינגר זיכתה אותם בפרס נובל לפיזיקה בשנת 2022. ג'ון בל, לרוע המזל, הלך לעולמו ב-1990, ומכיוון שפרס נובל מוענק אך ורק לאנשים חיים, הוא לא זכה להיכלל בין מקבלי הפרס. רן לוי 46:49 יכול להיות שאתם שואלים את עצמכם אם אולי השזירה הקוונטית פותחת פתח עבורנו לעקוף את המגבלה של איינשטיין ולאפשר לנו ביום מן הימים לפתח חללית שתנוע במהירות גבוהה יותר ממהירות האור. למרבה הצער, התשובה היא לא. לא רק ששזירה הקוונטית לא מאפשרת להעביר עצמים פיזיים ממקום למקום, היא אפילו לא מאפשרת לנו להעביר מידע במהירות גבוהה יותר ממהירות האור. למה? ובכן, בואו ניזכר באנלוגיה שלנו. אני ושלי נמצאים במשרד בהרצליה ופותחים את קופסת הנעליים כדי לגלות איזו נעל הבאתי איתי מהבית. נזכור שעד לרגע שבו פתחנו את הקופסה, הנעל הקוונטית שבתוכה הייתה במצב מוזר שבו היא גם נעל שמאל וגם נעל ימין. קראנו למצב הזה סופרפוזיציה, ורק ברגע שהצצנו פנימה, הנעל החליטה מה היא רוצה להיות, נאמר נעל שמאל. באותו הרגע בדיוק גם הנעל שנשארה אצלי בבית, במרחק עשרות קילומטרים משם, החליטה שהיא נעל ימין. וזאת מכיוון שבכל זוג נעליים יש תמיד נעל ימין וגם נעל שמאל. אז נכון, המדידה בהרצליה השפיעה על מצבה של הנעל בעתלית, אבל תוצאת המדידה הזו, וזה החלק החשוב, היא תמיד אקראית לחלוטין. כשאני ושלי מציצים לתוך הקופסה בהרצליה, הסבירות שהנעל בתוכה תהפוך להיות ימנית או שמאלית היא בדיוק 50% לכל אחת מהאפשרויות. אין שום דרך, גם בתאוריה, לדעת מראש איזו כיווניות תקבל הנעל. ומכיוון שהבחירה הזו הייתה אקראית לחלוטין, גם מצבה של הנעל שנשארה בעתלית מוכרח להיות אקראי לחלוטין. במילים אחרות, אי אפשר להעביר מידע לא אקראי בין חלקיקים שזורים, וזו הסיבה שאי אפשר להשתמש בשזירה כערוץ תקשורת מעשי. זה כאילו שיש לך מקלט רדיו שכל מה שהוא יודע להשמיע זה רעש לבן סטטי. רן לוי 48:53 אבל השזירה הקוונטית כן יכולה להיות שימושית, ואפילו שימושית מאד להמון יישומים אחרים. ב-30 השנים האחרונות, כפועל יוצא של הניסיונות החוזרים להוכיח ששזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, הלכו החוקרים וצברו יותר ויותר ניסיון בעבודה עם חלקיקים שזורים, והם החלו לגלות דרכים ושיטות להשתמש בתופעה המשונה הזו באופן מעשי. זאת אומרת, להוציא את השזירה הקוונטית מתחומי המדע הטהור ולהפוך אותה לטכנולוגיה. דוגמה לשימוש מעשי שכזה בשזירה קוונטית היא בתחום ההצפנה, במה שמכונה החלפה קוונטית של מפתחות הצפנה. מפתח הצפנה, בהקשר של תקשורת מודרנית, הוא רצף ארוך של ספרות בינאריות אקראיות, משהו כמו 00101001 וכן הלאה. מבלי להיכנס לפרטים טכניים, אם לשני הצדדים יש את אותו המפתח והמפתח באמת ובתמים אקראי, זאת אומרת אי אפשר לחזות מראש את רצף הספרות, אז יש לנו הצפנה מושלמת ובלתי ניתנת לפיצוח. האתגר כאן אם כן הוא כפול: אחד, עלינו לייצר רצף של ספרות בינאריות שיהיה אקראי לחלוטין, וזה מסתבר הרבה יותר קשה ממה שנדמה לכם. ושניים, עלינו להעביר את מפתח ההצפנה הזה לשני הצדדים בלי שאף אחד בדרך יהיה מסוגל לגלות מהו. וגם זה לא קל, מכיוון שבאופן עקרוני תמיד ישנה סכנה שמישהו מצותת לנו לערוץ התקשורת ויגלה את מפתחות ההצפנה. רן לוי 50:31 שזירה קוונטית פותרת עבורנו את שני האתגרים האלה באבחה אחת. נאמר שיש לנו מכונה שמייצרת זוגות של פוטונים שזורים ושולחת אותם לשני הצדדים בערוץ התקשורת - פוטון אחד לכל צד. כל צד בערוץ, אם כן, מקבל רצף של פוטונים ומבצע עליהם מדידות. תוצאות המדידות האלה, בהתאם לאקסיומה הבסיסית של תורת הקוונטים, הן תמיד אקראיות לחלוטין ולא ניתן לחזות אותן מראש, מה שפותר לנו את בעיית האקראיות. בנוסף, מכיוון שמדידת פוטון בצד אחד של ערוץ התקשורת משפיעה באופן מיידי על הפוטון השזור שלו בצידו השני של הערוץ, אנחנו יכולים להיות בטוחים ששני הצדדים מחזיקים בידיהם את אותו הרצף של תוצאות המדידות, או במילים אחרות, את אותו הרצף של ספרות בינאריות. ומה לגבי החשש מפני ציטוט? מה יקרה אם גורם נחלולי כלשהו אורב לפוטונים השזורים האלה לפני שהם מגיעים ליעדם ומבצע עליהם מדידות משלו? האם הוא לא יוכל לגלות באופן הזה את מפתח ההצפנה? אז לא, הוא לא יוכל. היזכרו באנלוגיה של הנעליים: ברגע שאני ושלי פתחנו את קופסת הנעליים, הנעל שבתוכה החליטה במירכאות באיזה כיוון היא רוצה להיות, ובתורה היא גרמה לנעל שנשארה בבית לשנות את מצבה בהתאם. בניסוח אחר, פעולת המדידה היא זו שגרמה לשזירה בין הנעליים לקרוס ולהיעלם. וזה גם מה שיקרה אם המצותת שלנו יארוב לפוטונים השזורים וימדוד אותם לפני שיגיעו ליעדם. אבל בזכות ג'ון בל, יש לנו דרך פשוטה יחסית לוודא אם ישנה שזירה בין הפוטונים או לא. אפשר לקחת חלק מהפוטונים שהתקבלו אצל שני הצדדים ולבצע עליהם את הניסוי של בל. אם תוצאת החישוב תהיה קטנה משתיים, משמע שהפוטונים לא היו שזורים בזמן המדידה, ומכאן שמישהו כבר מדד אותם קודם, וכך ניתן לדעת בוודאות שמישהו ניסה לצוטט לנו. הרעיון הזה הוכח באופן מעשי בכמה וכמה ניסויים שנערכו בשנים האחרונות, כולל אפילו בערוצי תקשורת לוויינית על פני אלפי קילומטרים. רן לוי 52:51 יישום פוטנציאלי נוסף לשזירה קוונטית הוא ביצירת חיישנים מדויקים ורגישים יותר בסדרי גודל מאשר אלה שמוכרים לנו היום. כמו למשל חיישנים שמסוגלים להבחין בשינויים זעירים בכוח המשיכה בסביבתו של הר געש כתוצאה מעלייה של מאגמה לוהטת מבטן האדמה אל פני השטח, וכך להתריע על התפרצות געשית מתקרבת. שזירה קוונטית היא גם קריטית על מנת לאפשר מחשוב קוונטי, ועשויה להיות שימושית גם בתחום תקשורת הנתונים. מרבית הרעיונות האלה נמצאים עדיין בחיתוליהם, אבל לכשיבשילו, הם עשויים לאפשר לנו טכנולוגיות מהסוג שעד היום ראינו רק בסרטי מדע בדיוני. ואחרי שדיברנו על ההשלכות המעשיות של שזירה קוונטית, הגיע הזמן לחזור אל השאלה שעימה פתחתי את הפרק הזה. אז מה כל זה אומר? כפי שראינו, במשך המון שנים מרבית הפיזיקאים נטו להתעלם מהשאלות הקשות שמעלה תורת הקוונטים לגבי המציאות שלנו. רבים האמינו שהמשוואות המתמטיות שבעזרתן אנחנו מתארים את העולם הקוונטי הן רק זה: תיאור מתמטי שלא בהכרח משקף את המציאות כפי שהיא באמת. בניסוח אחר, העולם הקוונטי רק נראה לנו מוזר כי אנחנו לא מבינים אותו. אבל ברגע שנבין אותו כמו שצריך, הכל יהיה ברור ונוכל להסביר את התופעות הקוונטיות המשונות בצורה שמתאימה לתפיסת העולם המקובלת שלנו. רן לוי 54:30 ניסוייהם של קלאוזר, אספה וציילינגר מכריחים אותנו להודות שזה לא המצב. שזירה קוונטית היא לא רק טריק מתמטי שמאפשר לנו לחשב את תצורת האלקטרונים סביב גרעין של אטום, אלא תופעה אמיתית וקיימת. חלקיקים שנמצאים במרחקים אדירים זה מזה באמת מסוגלים להשפיע אחד על השני באופן מיידי. תכונות של חלקיקים באמת לא קיימות עד שלא מודדים אותם. והתובנות האלה משפיעות על תפיסות העולם הקיימות שלנו באופן העמוק ביותר האפשרי, ומערערות רבות מהנחות היסוד של הפיזיקאים לגבי המציאות. למשל, אנחנו רגילים לחשוב על תכונות של מערכות פיזיקליות כנובעות מתוך אוסף התכונות של החלקים מהן הן עשויות. למשל התכונות של מנוע מכונית נקבעות לפי מספר הצילינדרים שלו, סוג הדלק שאנחנו מזריקים לתוכו, כמה מהר המחשב ששולט עליו וכדומה. אבל השזירה הקוונטית מלמדת אותנו את ההיפך - שבמקרים מסוימים התכונות של החלקים נקבעות על ידי תכונותיו של השלם. ראינו את זה באנלוגיה של הנעליים הקוונטיות, שבה עד לרגע שבו פתחנו את הקופסה והצצנו פנימה, לכל אחת מהנעליים אין כיווניות מוגדרת בפני עצמה, אלא יש להן רק תכונה משותפת כמערכת, והתכונה הזו היא שבזוג נעליים תמיד תהיה נעל ימין ונעל שמאל. רן לוי 56:02 השזירה הקוונטית גם משנה את האופן שבו אנחנו חושבים על היקום שלנו. דמיינו נמלה שנמצאת בתוך חדר סגור, ומבחינתה החדר הסגור הזה הוא כל היקום. אין שום דבר מחוצה לו. כעת, מישהו לוחץ על כפתור בצד אחד של החדר, ולפתע נדלקת מנורה בצידו השני. נס! הנמלה מגרדת במחושים שלה. הרי למיטב ידיעתה של הנמלה, הכפתור והמנורה לא מחוברים ביניהם בשום צורה, אז איך ידעה המנורה להידלק ברגע שלחצו על הכפתור? אם זו נמלה חכמה, היא עשויה לשער שאולי יש כבל חשמל שמחבר בין הכפתור ובין המנורה. אבל מכיוון שהיא לא רואה את הכבל הזה בתוך החדר, היא חייבת להסיק שהכבל הזה עובר מחוץ לחדר, אולי בתוך הקירות. אבל המסקנה הזו מנוגדת בתכלית לתפיסת העולם הקודמת שלה, שלפיה החדר שבו היא נמצאת הוא-הוא כל היקום. אין משהו מחוץ לחדר. אפשרות נוספת היא שהכפתור והמנורה כן מחוברים ביניהם, אבל בקשר מיוחד ובלתי נראה. באנלוגיה של הנעליים היינו אומרים שלמרות שנדמה לנו ששתי הנעליים נפרדות זו מזו, בפועל יש איזשהו מסטיק בלתי נראה במירכאות שמחבר אותן והופך אותן למין יצור מונוליטי בשם 'הנעליים של רן'. כשאנחנו מרחיקים את הנעליים זו מזו, המסטיק הזה נמתח ונמתח, אבל לעולם לא נקרע, ולא משנה כמה רחוקות יהיו הנעליים. באותו האופן, העובדה ששני חלקיקים קוונטיים מסוגלים להיות מסונכרנים ביניהם באופן מיידי ללא התחשבות במגבלות של זמן ומרחב, מרמזת לנו שאולי יש משהו מעבר לזמן ולמרחב. משהו שהוא מעבר ליקום שלנו באופן כלשהו, או שאולי ישנו חיבור בלתי נראה בין חלקיקים שנראים לנו לא קשורים. מה יכול להיות אותו מעבר מסתורי או חיבור בלתי נראה? לאף אחד אין מושג. אבל כעת, כשאנחנו מבינים שהמציאות שלנו שונה מאוד מכפי שחשבנו שהיא, אנחנו יכולים להתחיל לשאול את השאלות הנכונות ואולי יום אחד לגלות את התשובות. רן לוי 58:51 זהו, עד כאן לפרק הזה. בהכנת הפרק הזה נעזרתי בשלושה חוקרים ממכון ויצמן: דוקטור ברק זכאי, דוקטור עופר פירסטנברג ודוקטור בועז כץ, וחוקר נוסף מהאוניברסיטה העברית, דוקטור שלומי קוטלר, שיחד עברו על הטקסט, תיקנו שגיאות והציעו רעיונות לשיפור. דוקטור קוטלר גם תרם את האנלוגיה למסטיק שמחבר בין הנעליים הקוונטיות. תודה רבה רבה רבה. מיד נמשיך לעדכונים הנעשה ברשת ועוד, אבל ראשית, כתמיד, חסות קצרה. רן לוי 59:31 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים פסיכולוגיה, למה קשה לנו לבחור? העידן המודרני מביא עימו שפע וחופש בחירה כמעט בלתי מוגבלים, אבל החופש הזה מביא עימו גם בלבול, קשיי החלטה וחרדה. דוקטור מעיין בוימן משיטה מארחת את גידון פיין, מנהל ומייסד מכון OCD קליניק ברמת גן. בעושים עתיד, הפודקאסט השני שלי ברשת, אירחתי את זוכה פרס נובל פרופסור דן שכטמן לשיחה על עתיד מערכת החינוך הישראלית. שכטמן, שהוא אחד המרצים האהובים בטכניון וההוראה קרובה מאוד לליבו, מאמין שלאלוהים של המורים יש השפעה אדירה על הכלכלה של המדינה. שוחחתי עם שכטמן על מציאות מדומה בכיתה, הוראת מדע בגיל הגן, על מערכת החינוך החרדית, וגם על היריבות המפורסמת בינו ובין לינוס פאולינג, אחד המדענים הגדולים של המאה ה-20. ב'כשבגרוש היה חור', הפודקאסט שבוחן את ההיסטוריה דרך החור שבגרוש, רועי גרון חוזר אל שביתת הנהגים של 1931, רגע נדיר של שיתוף פעולה בין יהודים וערבים בתוך סכסוך שרק הלך והחריף. האם המתינות ושיתוף הפעולה ניצחו את השנאה ואת הפחד? אני חושב שאתם יכולים לנחש את התשובה. ב'עושים תנ"ך', ירבעם, החוטא הגדול מכולם או מלכנו האהוב. יותם שטיינמן מארח את שחר ענבר בפרק על הנבל הגדול ביותר של התנ"ך. המקרא מאשים את ירבעם בפיצול ממלכת הזוהר של דוד ושלמה, בהחטאת העם וגרירתו לעבודה זרה. האומנם? האם באמת היה מייסד ממלכת ישראל חוטא גדול, או שדמותו הושחרה במתכוון? ולבסוף בעושים תוכנה, פרק מיוחד בשני חלקים: לפתח עם צ'ט-ג'י-פי-טי (ChatGPT). בועז לביא מארח שני ענקים: רן בר-זיק ועמית בנדור לשיחות על היתרונות והחסרונות של הטכנולוגיה המהפכנית ביותר של השנים האחרונות. מתי כדאי להשתמש בצ'ט-ג'י-פי-טי ודומיו ומתי הם לא עוזרים לנו ואפילו להיפך? כיצד אומן צ'ט-ג'י-פי-טי כדי לבצע את המשימות שהוא נועד להן? פרקי חובה לכל מפתח, בכל שפה ובכל רמה. כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית של הרשת: osishistoria.com, באפליקציית עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד ובכל מקום שבו אתם מאזינים לפודקאסטים שלכם. כתמיד, אם אתם אוהבים את התוכנית ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לתוכניות השונות ברשת. אתם גם יכולים להזמין אותי להרצאות אצלכם בארגון או בחוג בית. בחודשים האחרונים הוספתי עוד כמה וכמה הרצאות חדשות לארסנל שלי. אל ההרצאות של מהפכת הבינה המלאכותית וסטוריטלינג בשירות הטכנולוגיה, הצטרפו הרצאות על סטאקסנט (Stuxnet), הווירוס שתקף את תוכנית הגרעין האיראנית, ו'רשת ברשת' על האיומים הנפוצים ושיטות הפעולה הנפוצות של כנופיות פשע מאורגן בעולם הסייבר. זו הרצאה שתעזור לעובדים בארגון שלכם לא ליפול בפח של התוקפים ואולי תציל את הארגון שלכם ממתקפת כופר הרסנית ויקרה. כל ההרצאות וגם הספרים שלי זמינים באתר האישי שלי ranlevi.co.il. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה. עושים היסטוריה הם שלי נוי, מנהלת ההפקה. סטטה צ'אבן, שלי גויטה והילה שמש בהפקה ובעריכה. נתנאל הסבג ועמית חזזי במכירות. אביב שם-טוב מנהל את סיפור משפחתי. יובל דרור העורך הראשי. דני טימור המנהל העסקי. ואני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>400: ז'ול וורן - האיש שהמציא גיבורים (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/400-z-vl-vvrn-hysh-shhmtsy-gybvrym-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/400-z-vl-vvrn-hysh-shhmtsy-gybvrym-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>25 ביוני 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 400: ז'ול וורן - האיש שהמציא גיבורים (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            קריין 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל "רגע, אבל אם הוא עשה ככה...". תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. קריין 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים "נבחרות ישראל במדעים", בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק מספר 400. ז'ול ורן, האיש שהמציא גיבורים. שידור חוזר. ספר מוצלח הוא קצת כמו מתכון מסובך. יש בו שילוב מדויק ושברירי מאוד של מרכיבים ותהליכי הכנה. פספוס קטן כמו קצת יותר מדי סוכר או תיאורי נוף קצת יותר מדי ארוכים יכול להפוך מעדן פוטנציאלי לעוד ספר ממוצע שמעלה אבק על המדפים במחסני ההוצאה לאור. ספר מוצלח עשוי להמשיך ולהדהד במוחם של הקוראים במשך שנים רבות לאחר שנכתב. כמה מספריו של ז'ול ורן מלווים אותנו כבר יותר ממאה שנה, כמו עשרים אלף מיל מתחת למים או מסביב לעולם בשמונים יום. יש מעט מאוד סופרים שמסוגלים לכתוב ספרים כל כך טובים לגמרי לבדם, וז'ול ורן לא היה אחד מהם. מלאכת הכתיבה, ולא רק במדע הבדיוני, אינה מסתיימת ברגע שבו הסופר כותב את המילים "סוף" וקם מהכיסא. מאותו רגע, ולפעמים אפילו הרבה קודם, נכנסת לתמונה שרשרת ארוכה של בעלי תפקידים שלכל אחד מהם יש את היכולת לרומם את הספר או לרסק אותו. סיפורו של ז'ול ורן, אחד מהסופרים הגדולים של המדע הבדיוני ובכלל, הוא דוגמה מאלפת לשתי האפשרויות הללו. ז'ול גבריאל ורן נולד בצרפת ב-1828. כבר כשהיה נער הרבה לכתוב סיפורים קצרים, מחזות ופזמונים, אך לא זכה להרבה עידוד ביתי. אביו, עורך הדין פייר ורן, היה נצר לשושלת בת חמישה דורות של משפטנים. ז'ול היה אמור להיות עורך דין ורן כמו כל אבותיו. לרוע מזלו של פייר ורן, ז'ול נולד בתקופה בהיסטוריה שבה להיות מגלה ארצות הרפתקן ונועז היה הרבה יותר מעניין מלהיות עורך דין. תקופה שמשתרעת על פני אלפיים השנים האחרונות בערך. בפרט, ז'ול ורן נמשך לשני תחומים שהיו בתנופה אדירה במאה ה-19: גיאוגרפיה והנדסה. אביו שלח אותו לפריז ללמוד משפטים, אך כשגילה שבנו עסוק בכתיבת פנטזיות בדיוניות על מסעות בכדורים פורחים ועוד שטויות שכאלה, הוא סגר את הברזים. ורן נאלץ למצוא לעצמו פרנסה ובמשך זמן מה עבד כברוקר בבורסה. בשנת 1863, כשז'ול ורן כבר היה בערך בן 35, מצבו לא היה מזהיר. הוא לא הרוויח הרבה וכבר היו לו אישה ושלושה ילדים. גם בגזרה הספרותית העניינים לא התקדמו בכיוון הנכון. ספר שכתב אודות מסע בכדור פורח מעל אפריקה נדחה על ידי כל הוצאות הספרים מכיוון שהיה מדעי וטכני מדי. פייר ז'ול הצל היה מוציא לאור ידוע בפריז ואחת הדמויות המוכרות ביותר בעולם הספרות הצרפתי. מאחוריו היו שיתופי פעולה עם סופרים מפורסמים כמו ויקטור הוגו למשל. גם הצל חשב שסגנונו של ורן הוא טכני ויבש מדי, אך חושיו החדים אמרו לו שהעלילה הבסיסית של הסיפור מכילה את כל המרכיבים הנכונים ושהוא אוחז בידיו יהלום בלתי מלוטש. הוא החליט להמר על הסופר הבלתי מוכר. חמישה שבועות בכדור פורח עוקב אחר מסעם של שלושה מגלי ארצות נועזים המבקשים לחצות את אפריקה מזנזיבר שבמזרח ועד לסנגל שבמערב. בדרך הם מתגברים על כל הסכנות האפשריות, החל מקניבלים ברברים וכלה ביובש הקטלני של הסהרה. אם קוראים את הספר דרך עיניו של בן המאה ה-19, אי אפשר שלא לחוש קצת צמרמורת של התרגשות. הכדור הפורח היה באותם הימים כלי תחבורה חדש ומהפכני, קצת כמו חלליות בימינו. אפריקה הייתה ארץ מלאת מסתורין שחלקים גדולים ממנה עדיין לא נחקרו. במסע כזה, הכל יכול לקרות. הצל הסכים לפרסם את הספר, אך דרש מורן לעשות כמה שינויים מהותיים מאוד בכתב היד. הוא ביקש מהסופר לשלב בעלילה יותר קטעים קומיים ומשעשעים, למחוק קטעים עצובים והתייחסויות פוליטיות, ולהכניס יותר אקשן לסיפור. ורן הסכים לשינויים ולא הצטער על כך. חמישה שבועות בכדור פורח הפך ללהיט חסר תקדים והפך אותו לסופר מפורסם. הצל וורן המשיכו לעבוד יחד עוד למעלה מ-20 שנה. שיתוף הפעולה הפורה ביניהם הביא ליותר מ-40 ספרים, וביניהם כל ספריו המפורסמים של ז'ול ורן. בכל הספרים ניתן להבחין באופן ברור בהשפעתו של הצל. הוא לא הסתפק בתיקונים מינוריים וליטושים של העלילה, אלא היה שותף של ממש בתהליך של הכתיבה. ז'ול ורן היה אחראי על הרעיונות המקוריים, הטכנולוגיות המהפכניות והמסעות המסוכנים. הצל סייע לו בעיצוב הדמויות, הסיפורים והאתנחתות הקומיות. השפעתו של הצל כעורך ניכרת עוד יותר כשקוראים את ספריו של ורן שנכתבו לאחר מותו של פייר ז'ול הצל ב-1887. העלילות הפכו להיות פחות ופחות מסקרנות וצבעוניות, הסופים עצובים יותר, והספרים באופן כללי לא זכו להצלחה מרשימה. יחסיהם של ורן והצל מהווים דוגמה מצוינת לחשיבותה של העריכה בתהליך הכתיבה. עד כדי כך שלפעמים קשה להחליט כמה מהצלחת הספר אפשר לייחס לכישרונותיו של הסופר וכמה לאלו של העורך. המדע הבדיוני שורן נחשב לאחד מאבותיו הוא ז'אנר צעיר יחסית, וקל יותר לנתח את ההשפעה שהייתה לעורכים השונים על התפתחותו לאורך השנים. כשבוחנים את ההיסטוריה של המדע הבדיוני, מגלים שלחלק מהעורכים והמוציאים לאור הייתה השפעה לא פחות חשובה על הפריחה של הז'אנר מאשר לחלק מהסופרים הכי מפורסמים של התחום. למשל, אחד מאותם גורמים רביי השפעה היה הוגו גרנסבק בתחילת המאה ה-20. גרנסבק היה עורך ומוציא לאור של מספר מגזינים שעסקו בחשמל, אלקטרוניקה וחובבי רדיו. פה ושם הופיעו בירחונים הללו מדורים שעסקו בהשערות וניחושים לגבי עתיד הטכנולוגיה, והוגו הבחין שמדורים כאלה זוכים להצלחה רבה בקרב הקוראים. הוא החל להוסיף למדורים הללו תכנים נועזים ומרחיקי לכת יותר ויותר, כמו סיפורים עלילתיים שעסקו בהתפתחויות טכנולוגיות בעתיד הרחוק מאוד. סיפורים אלה לא השתייכו לאף ז'אנר ספרותי קיים, אז הוגו המציא ז'אנר חדש: Scientifiction. שם שהתגלגל במרוצת השנים לשם המוכר לנו יותר כיום, Science Fiction. בשלב מסוים התמוטטה ההוצאה לאור ופשטה את הרגל. גרנסבק נאלץ להתחיל מחדש. הפעם הוא החליט להתמקד רק באותו ז'אנר חדש של סיפורים מוצלחים, המדע הבדיוני. דור שלם של קוראים צעירים גדלו על הסיפורים שהופיעו במגזינים הללו, ובכללם כל מי שמאוחר יותר הפכו לעמודי התווך של הז'אנר. הסיפורים שהופיעו במגזינים הזולים של גרנסבק לא הצטיינו בעלילות מדהימות ובעושר ספרותי משובח בלשון המעטה. גרנסבק גם היה ידוע כאחד שלא ממש אוהב לשלם לסופרים שלו. מנהג אופי שבזכותו הוא זכה לכינוי הלא מחמיא הוגו ה-עכברוש. אבל הסיפורים שהופיעו בהם היו עשירים בחזון, בטכנולוגיות מתקדמות וברעיונות מקוריים לגבי העתיד, ואי אפשר היה למצוא את המוטיבים האלה באף מקום אחר. בנוסף לגרנסבק הייתה גם תרומה נכבדה בהקמתה של קהילת חובבי המדע הבדיוני. למכתבי הקוראים שהתפרסמו במגזינים שלו, הוא צירף גם את כתובתו המלאה של שולח המכתב, וכך הוא סייע לחובבי הז'אנר ליצור קשר אחד עם השני. פרסי ההוגו שמחולקים בכל שנה לסופרי מדע בדיוני מצטיינים נושאים את שמו של הוגו גרנסבק. גרנסבק התניע אפשר לומר את המדע הבדיוני, אבל מי שעיצב אותו היה עורך בשם ג'ון וו. קמפבל. שמו של קמפבל הוזכר לא מעט בפרקים הקודמים כמי שהייתה לו השפעה אדירה על המדע הבדיוני החל משנת 1937, אז הוא החל לערוך את המגזין Astounding Science Fiction. סופרים גדולים כמו רוברט היינליין ואייזק אסימוב החלו את הקריירות שלהם אצלו, וכמו פייר ז'ול הצל, גם קמפבל היה מעורב באופן אינטימי בעבודה השוטפת של כותביו. הוא הציע רעיונות לסיפורים, עיצב דמויות ושינה סופים. הוא דחף את הסופרים לשפר את העלילות השדופות שהיו שריד לימי המגזינים הזולים, ודירבן אותם להכניס רעיונות שהיו מבוססים על מדע אמיתי לתוך הסיפורים. תקופתו של קמפבל מכונה תור הזהב של המדע הבדיוני, הרבה בזכות רעיונותיו והשפעותיו. מידת ההשפעה שיש לעורך על היצירה הסופית תלויה במורכבות העדינה של היחסים בינו לבין הסופר. ברמה הבסיסית ביותר תפקידה של העריכה הוא לשפר את כתב היד וללטש אותו. העורך מצביע לסופר על משפטים מסורבלים מדי, תיאורים לא מובנים או סתירות פנימיות בטקסט ומסייע לו להשתפר. סופרים בדרך כלל שמחים לקבל הנחיות כאלה מכיוון שברור שהסיפור והעלילה רק ירוויחו מכתיבה ברורה ואמינה. הבעיה מתחילה כשהעורך חוצה את הגבול הדק והלא כתוב ומתחיל להיאבק עם הסופר על השליטה ביצירה. אי אפשר לקבוע באופן מדעי ומדויק מתי העריכה הופכת משיפור לשינוי של ממש בסיפור. הנקודה הזו שונה אצל כל קורא וכל סופר. בהערכה גסה אפשר לומר שכשהעורך מתחיל להשפיע על פעולותיהן והחלטותיהן של הדמויות בסיפור, זו כבר עריכה אגרסיבית מאוד. כל סופר מגיב אחרת לפלישה שכזו לתוך הטריטוריה שלו. לי היה פעם התענוג המפוקפק לעבוד עם עורכת שדרשה שינויים כל כך מרחיקי לכת בטקסט, עד שבסופו של דבר הרגשתי שהטקסט הוא לא שלי. אני כתבתי את המילים, אבל התוצאה הסופית הייתה כל כך רחוקה ממה שרציתי להשיג, עד שלא טרחתי אפילו להעיף מבט במאמר כשהוא התפרסם לבסוף בדפוס. כתיבה היא תהליך של ביטוי יצירתי, ואם המילים מפסיקות לשדר את מה שאתה מנסה לבטא, הן סתם מילים. יחסו של ז'ול ורן לעריכה האגרסיבית של פייר הצל השתנה לאורך השנים. בהתחלה קיבל ורן את הצעותיו של הצל בזרועות פתוחות, אולי אפילו בהכנעה מסוימת. שימו לב לדברים שכתב ורן להצל באחד ממכתביו: "אני מבטיח לך שאקח את הצעותיך בחשבון, מכיוון שכולן נכונות. אתה כותב לא רק כעורכי אלא גם כידידי שיש לי בו ביטחון מוחלט. אתה מחמיא לי כשאתה כותב שסגנוני משתפר בהתמדה. אני תמה אם אתה לא מנסה להמתיק את הגלולה המרה שבביקורת שלך על הטקסט. אני מבטיח לך עורך יקר שלי שאין צורך להמתיק את הגלולה, אני אבצע אותה ברצון וללא ממתיק". ניצנים של שינוי אפשר למצוא בספר "עשרים אלף מיל מתחת למים" שיצא לאור ב-1869, כשש שנים לאחר שוורן והצל החלו לעבוד יחד. גיבור הספר, או ליתר דיוק האנטי גיבור, הוא קפטן נמו, מפקדה של הצוללת נאוטילוס. נמו הוא טרוריסט. הצוללת שלו מנגחת מאות ספינות אירופאיות ומטביעה אותן על צוותן. עד כמה שזה נשמע מוזר, לכל אורך העלילה לא ניתן שום הסבר מספק לשנאתו היוקדת של נמו. נמו מתעב את האימפריאליזם האירופאי ובמיוחד את בריטניה, אבל הוא לא מסביר מדוע. הוא רק טוען שהוא נוקם את מותה של משפחתו והקורא לא יודע מי חיסל את המשפחה ומדוע. החור הענקי הזה בעלילה אינו מקרי. קפטן נמו המקורי של ורן היה אמור להיות אציל פולני שמשפחתו נרצחה על ידי הרוסים בשנת 1863 במהלך דיכוי מרידה שהתרחשה בפולין. המרד הפולני והכיבוש הרוסי, כמו גם הדיכוי האכזרי שלו, לא היו פרי דמיונו של ורן. הם התרחשו במציאות. הצל מאוד לא אהב את הרעיון. הוא קיווה למכור המון עותקים של עשרים אלף מיל מתחת למים בשוק הרוסי. הדבר האחרון שהוא היה צריך זו תקרית דיפלומטית בין צרפת ורוסיה. לכן הציע הצל לורן מניע חלופי למעשיו של נמו: התנגדות עזה לסחר בעבדים שהתנהל ברובו באמצעות אוניות. ורן לא הסכים לשינוי. נמו שלו היה אציל פולני. כך הוא דמיין אותו בראשו וכך הוא רצה שיישאר. הפשרה שאליה הגיעו לבסוף ורן והצל הייתה לא להסביר בכלל את מניעיו של מפקד הצוללת. רק באחד הספרים המאוחרים שלו חזר ורן אל קפטן נמו ונתן הסבר אחר לגמרי. נמו היה אציל הודי, ושמו האמיתי הוא הנסיך דאקאר. הבריטים חיסלו את משפחתו בזמן דיכוי מרד בהודו. ככל שחלף הזמן, ורן החל לצבור יותר ויותר ביטחון עצמי ביכולותיו כסופר, ומערכת היחסים עם הצל השתנתה בהתאם. הוא הפסיק לקבל את הצעותיו של הצל כתורה מסיני, והטון במכתביו קיבל גוון יותר קורקטי, יותר קשוח. הצל החל לדאוג האם עבר את הגבול. הוא לא רצה לאבד את הסופר הטוב ביותר שלו. חששותיו משתקפים היטב במכתב הבא שכתב לורן: "ורן היקר ידידי, אל תחוש אכזבה מהערותיי. אני חש שאני עוזר לך רבות. הבה נתמוך אחד בשני בתפקידנו השונים ידידי הוותיק, ואם נכעס זה על זה נתגבר בידיעה שהתוצאה המשותפת טובה לשנינו". לשמחתנו הקוראים, ורן היה נבון מספיק כדי להבין את התרומה האדירה שהייתה לפייר הצל בספריו, והשניים המשיכו לעבוד יחד עד מותו של הצל. ז'ול ורן היה הצלחה גדולה בצרפת ובשאר ארצות אירופה, אבל דווקא במדינות דוברי אנגלית המוניטין הספרותי שלו היה גרוע מאוד. בבריטניה ובארצות הברית, שתי מדינות חשובות עם המון קוראים, ספריו של ורן נחשבו כלא יותר מאשר ספרים לילדים. כיצד ניתן להסביר את הפער הזה? הבעיה הייתה נעוצה בגורם נוסף בשרשרת ההוצאה לאור: התרגום מצרפתית לאנגלית. התרגומים לאנגלית שנעשו לספריו של ורן במאה ה-19 היו מזעזעים. המתרגמים הרשו לעצמם לטבוח בטקסט המקורי של ורן במידה שהייתה גורמת לכל סופר לתלוש את שערות ראשו מרוב ייאוש. אספן ספרים שהיו בידיו במקרה שני עותקים מתרגומים שונים של הספר "מסע אל בטן האדמה", סיפר בפליאה איך גילה להפתעתו שגרסה אחת ארוכה מהשנייה בכמה אלפי מילים. אלפי מילים! בגרסה המתורגמת של הספר "ילדי רב החובל גרנט" היו חסרים עשרה, עשרה פרקים מתוך שבעים. אפשר רק לדמיין איזה נזק נגרם לעלילה, להתפתחות הדמויות ולהנאה של הקורא בעקבות השינויים הללו. וכאילו כדי להוסיף חטא על פשע, המתרגמים עשו אינספור טעויות בהמרת החישובים המדויקים של ורן מהשיטה המטרית שהייתה נהוגה בצרפת לשיטה האימפריאלית של הבריטים. חלק גדול מהאמינות של ורן היה טמון בחישובים המדויקים שלו שהעניקו לקורא את התחושה שההמצאות הן יותר מאשר סתם פנטזיות וחלומות בהקיץ, כי אם השערות שמבוססות על טכנולוגיה או מדע אמיתי. המתרגמים לא ממש הסתדרו עם ההמרות ממטרים וקילוגרמים לאינצ'ים וליברות, ולפעמים פשוט החליפו את המילה "מטר" במילה "פיט", אבל השאירו את המספר כמו שהוא. התוצאה הייתה מספרים לא הגיוניים שהרסו את האמינות והרצינות של העלילה. ישנן מספר סיבות לאיכות הירודה של התרגומים, כמו למשל הרצון לרדת מהר מהר לדפוס בכל מחיר או הלוקל-פטריוטיות של חלק מהמתרגמים שצינזרו פסקאות או דיאלוגים שלדעתם האירו את ארצות הברית או את האימפריה הבריטית באור לא מחמיא. כנראה עם זאת שהסיבה הבסיסית והעקרונית לתרגומים הלקויים היא העובדה שהוצאות הספרים קיבלו החלטה אסטרטגית לשווק את ספריו של ורן לנוער ולא למבוגרים. כדי לפשט את הספרים ולהפוך אותם ידידותיים במרכאות לצעירים, המתרגמים מחקו הסברים מדעיים מפורטים ודיאלוגים פדגוגיים והשאירו בעיקר את האקשן. התרגומים העלובים גרמו לכך שספריו של ורן לא נמכרו היטב בארצות דוברות אנגלית, לפחות לא ביחס למכירות באירופה. המכירות החלשות לא הצדיקו תרגום מחדש של הספרים המקוריים, וכך נוצר מעגל קסמים שנותר על כנו כמעט עד ימינו. גם היום ניתן למצוא בחנויות הספרים את התרגומים המקוריים, ורק בשנים האחרונות נעשים מאמצים לתרגם מחדש את כל ספריו של ורן כמו שצריך. ועדיין, למרות התרגומים הגרועים וההעדפה של הפרטים הטכניים והסברים המדעיים על פני הדמויות והעלילה, ספריו של ז'ול ורן זכו להצלחה אדירה. ורן נחשב לאחד הסופרים שכתביו תורגמו למספר הרב ביותר של שפות מאז ומעולם. מה היה סוד ההצלחה שלו? ורן אהב לטייל בעולם. רשימת המדינות שביקר בהן במהלך מסעותיו לאורך השנים מעוררת הערצה, במיוחד כשמתחשבים בכך שמדובר באמצע המאה ה-19, בעידן שלפני המטוס. ארצות הברית, אנגליה, פורטוגל, טנג'יר, אלג'יר, אירלנד, נורבגיה ועוד מדינות רבות. הייתה לו יאכטה פרטית וורן יצא איתה להפלגות ארוכות במרחבי הים התיכון והאוקיינוס האטלנטי. האהבה הכנה הזו למסעות באה לידי ביטוי גם בספריו, וההתלהבות שבה הוא תיאר את חבלי הארץ הרחוקים והמסתוריים שבהם ביקרו גיבוריו הייתה מדבקת. ורן וקוראיו חיו בתקופה מסעירה במיוחד בהיסטוריה של הגיאוגרפיה. תקופה שבה מצד אחד היו עדיין לא מעט מקומות על פני כדור הארץ שלא נחקרו כראוי, ומצד שני הטכנולוגיה והמדע התקדמו בצעדי ענק. הייתה תחושה באוויר שאין דבר שהוא בלתי אפשרי עבור אדם שיש לו את האומץ, את הנחישות והמשאבים הנדרשים כדי ללכת בעוז למקומות שבהם איש לא הלך לפניו, אם לצטט ממסע בין כוכבים. במרבית ספריו של ורן אפשר למצוא שני מוטיבים שחוזרים על עצמם פעם אחר פעם. הראשון הוא דמותו של הגיבור האמיץ. הג'נטלמן המאופק שממשיך לערוך תצפיות מדעיות גם כשהסכנה הולכת וגוברת סביבו. קוראיו של ורן הכירו המון הרפתקנים וחוקרים מפורסמים שעלילותיהם האמיתיות לחלוטין הופיעו כל שבוע בכותרות העיתונים. חוקרי מדבריות, חוקרי קטבים, חוקרי ג'ונגלים וכן הלאה. גיבוריו של ורן התמזגו באופן מושלם בדמויותיהם של הגיבורים האמיצים ונתנו לקוראים הנרעשים את התחושה שגם הם עצמם מסוגלים להיות גיבורים שכאלה אם רק תינתן להם ההזדמנות המתאימה. למשל, כשפיליאס פוג התערב עם חבריו שיוכל להקיף את כדור הארץ בספר "מסביב לעולם בשמונים יום", ורן הסתמך כאן על כמה התרחשויות חשובות שאירעו באותה תקופה: פתיחתה של תעלת סואץ, הנחתה של מסילת הרכבת הטרנס-אמריקאית מהחוף המערבי לחוף המזרחי, ואיחוד מסילות הרכבת בהודו למערכת אחת גדולה. גם קוראיו של ורן שניזונו מאותם דיווחים עיתונאיים, שמעו על ההתרחשויות הללו וידעו שמסע תיירותי מסביב לעולם, למרות שהוא יכול להיות מסוכן ורב תהפוכות, הוא כנראה אפשרי. ורן הוסיף גם תחכום נאה שתרם לתחושה הזו. מסביב לעולם בשמונים יום הופיע בתחילה בירחונים, בכל שבוע פרק חדש. תאריך הופעתם של הפרקים היה זהה לתאריכים שהופיעו בסיפור, כך שנוצרה תחושה אצל חלק מהקוראים שמדובר במסע אמיתי ומתנהל ממש עכשיו בעודם קוראים את העיתון. המוטיב השני בספריו הוא כלי התחבורה: צוללת, כדור פורח, רכבת וכולי. כלים שתמיד מצוידים במיטב הטכנולוגיה. ז'ול ורן היה מעודכן מאוד בכל חידוש והתפתחות טכנולוגית של זמנו, כך שכמעט כל הטכנולוגיות שהופיעו בספריו היו מעוגנות בהמצאות אמיתיות לחלוטין. ורן פשוט לקח את ההמצאות הללו צעד אחד קדימה. הצוללת נאוטילוס מעשרים אלף מיל מתחת למים היא דוגמה נהדרת לכך. ורן לא המציא את הרעיון של הצוללת. כבר היו כמה וכמה צוללות פעילות בימיו, אבל הן היו איטיות, מסורבלות ולא ממש מעשיות. ורן לקח את הצוללות הללו ומתח את הטכנולוגיה שלהן עוד קצת קדימה. הוא צייד את הנאוטילוס במנוע חשמלי חזק, גוף משוריין ומערכות נשימה מתוחכמות והפך אותה לכלי נשק אימתני. התחזיות וההשערות של ורן היו תמיד מבוססות על מדע אמיתי וחישובים מדויקים, כך שקוראיו של ורן ידעו שמה שהוא מתאר בספר באמת יכול להתגשם יום אחד. ואכן, רבות מתחזיותיו של ורן התממשו בפועל, כמו למשל יעילותה של הצוללת ככלי נשק ימי. הגישה הריאליסטית של ורן כלפי הטכנולוגיה הייתה אחת הסיבות העיקריות להצלחה שלו. ישנם מי שטוענים שז'ול ורן בכלל לא היה סופר מדע בדיוני במובן שאנחנו מבינים את המילה בימינו, מכיוון שהוא כמעט ולא הגה טכנולוגיות חדשות או פיתוחים מדעיים מקוריים, אלא הסתמך על מה שהיה קיים בזמנו שלו. מי שקורא כיום את ספריו של ורן אולי חש מעט אכזבה מהמציאות העכשווית שלנו. הימים המסעירים של חוקרי הארצות האמיצים שיוצאים למסעות נועזים בכלי תחבורה חדשניים היו ואינם עוד. נותרו מעט מאוד מקומות על פני כדור הארץ שלא מופו ונחקרו עד למילימטר האחרון. אפילו לאותם מקומות ספורים שבהם לא ביקרנו, כמו תהומות האוקיינוסים, אנחנו מעדיפים לשלוח רובוטים מתוחכמים על פני אנשים בשר ודם. ה"לא נודע" במרכאות של ימינו הוא החלל. משנות החמישים והשישים חקר החלל היה התחליף הראוי לגילוי ארצות, ונטיית הדגל על הירח הייתה מסעירה ממש כמו נטיית דגל בקוטב הדרומי 50 שנה קודם לכן. אבל התקופה הזו חלפה ונעלמה. הפסקנו לשלוח אנשים לירח. עושה רושם שהאנושות, אולי בפעם הראשונה מאז עזבו אבותינו את אפריקה, הפסיקה לנסות לדחוק את הגבולות. אז נכון, יש לנו סיבות טובות להרים ידיים. מסע בחללית מאוישת אל כוכב לכת אחר הוא אתגר טכנולוגי אדיר, אולי מהקשים שניתן לדמיין. התקציבים שנדרשים לשם כך הם אסטרונומיים. גם החומר האנושי שונה מבעבר. לפני 50 שנה הגיקים בנו רקטות וחלמו להיות אסטרונאוטים. אבל היום הם מקודדים אפליקציות ומקימים סטארט-אפים. החלל הבין-כוכבי הוחלף בסייבר-ספייס. אבל אם יש משהו שמאפיין את האנושות לאורך ההיסטוריה, זו העובדה שאף פעם לא הרמנו ידיים. לא משנה כמה אנשים מתו בדרך אל הקוטב, תמיד היה עוד מישהו שהיה מוכן לנסות. ספינות שלמות נעלמו על יושביהן באוקיינוסים וכמעט מיד יצאו אחריהן ספינות אחרות. אם צורת המחשבה הנוכחית כפי שתיארתי אותה קודם הייתה קיימת לפני 100 שנה, אולי היינו תוהים עד היום איך בדיוק נראית אנטארקטיקה. אני חושב שאם ז'ול ורן היה חי היום, הוא היה יודע בדיוק איך הגענו למצבו העגום של חקר החלל ואיך אפשר לתקן מצב זה. כמעט כל החוקרים הנועזים וגיבורי המסעות בספריו של ורן הם אינדיבידואלים, עצמאיים ועשירים. הם לא זקוקים לתקציבי מימון ממשלתיים והחלטות קבינט. כשפיליאס פוג החליט להקיף את העולם ב-80 יום, הוא שלף מכיסו חבילת שטרות של עשרים אלף פאונד, משהו כמו שני מיליון דולר בימינו, ויצא לדרך. הצוללת של נמו שטה עשרים אלף מיל מתחת למים, לאורך דרך אגב, לא לעומק, בלי פקודת מבצע מהאדמירליות במפקדה. לו היה ורן כותב את "מהארץ אל הירח" היום, אולי הוא היה מחליף את התותח שיורה את גיבוריו ברקטה מתוחכמת, אבל קרוב לוודאי שהגיבורים היו נשארים קבוצה של תעשיינים עשירים שמחליטים להקיף את הירח רק מכיוון שהם יכולים לנסות. מעניין לציין שאפשר לראות היום את ניצני השינוי שאולי יחזיר אותנו לאותו הלך רוח שהיה קיים בימיו של ז'ול ורן. מיליונרים פרטיים כמו משפחת אנסארי הפרסית או חברות פרטיות כמו גוגל מוכנים לשים כסף על השולחן כדי למשוך את אותם אינדיבידואלים נועזים ועתיר דמיון אל מקומות שאף ממשלה לא תשאף להגיע אליהם. הרעיון של תחרות נושאת פרסים כדי לפרוץ דרך במדע ובמחקר הוא לא חדש. צ'ארלס לינדברג טס מעל האוקיינוס האטלנטי בשנות ה-20 של המאה הקודמת מתוך דחף אישי, אבל גם כדי לזכות בפרס שהציב המיליונר הצרפתי ריימונד אורטיג: 25 אלף דולר למי שיחצה את האוקיינוס האטלנטי בטיסה ללא עצירות. בשנת 1996 הציע דוקטור פיטר דיאמנדיס להעניק פרס דומה למי שיצליח לשגר חללית מאוישת לחלל פעמיים בתוך שבועיים. אנושה ואמיר אנסארי תרמו עשרה מיליון דולר וגם שילמו אותם לקבוצה שזכתה בתחרות בשנת 2004. ה-X-Prize כפי שכונתה התחרות התבררה כעסקה משתלמת ביותר. בסכום שאותו נאס"א הייתה מבזבזת על תכנון אסלת השירותים במעבורת, פותחו טכנולוגיות בשווי של מאה מיליון דולר וחזון תיירות החלל קודם בשנות דור. העיקרון שמאחורי ה-X-Prize הוכיח את עצמו באופן כל כך מוצלח עד שכיום ישנן עשרות תחרויות דומות שמתנהלות או מתוכננות לעתיד בתחומים שונים ומגוונים. למשל, מיליון דולר למי שיצליח למצוא שיטה מוצלחת לנצל מימן כמקור דלק. עשרה מיליון דולר למי שיצליח למפות את הגנום של מאה בני אדם בתוך פחות מעשרה ימים. ועשרים מיליון דולר למי שינחית רובוט על הירח ויסיע אותו למרחק של 500 מטר. התחרויות הללו לא רק משיגות תוצאות, פורצות גבולות חדשים ומטיבות עם האנושות. הן גם יוצרות משהו נוסף חשוב לא פחות: הן יוצרות גיבורים. ספריו של ז'ול ורן מצליחים כל כך בעיקר מכיוון שאנחנו נשבים בקסמם של האנשים בסיפור שמצליחים לעשות את הבלתי יאמן אך ורק בכוחות עצמם. נכון, אנחנו מעריצים את יורי גגארין ואת ניל ארמסטרונג, אבל באיזו פינה קטנה וחשוכה בירכתי מוחנו אנחנו יודעים שלעולם לא נצליח להיות כמוהם. להם הרי היו את כל המשאבים הכלכליים של מעצמות על, בזמן שאנחנו בקושי יכולים להרשות לעצמנו בית מלון באילת, אם כי למען ההגינות ראוי לציין שבאוגוסט יכול להיות שחופשה בירח קצת יותר זולה. אבל כל אחד מאיתנו עם קצת מזל ותעוזה יכול להיות פיליאס פוג או לכל הפחות פספרטו. תחרויות כמו ה-X-Prize מאפשרות לנו להרים את מבטנו אל אנשים כמו מייק מלוויל, הטייס בחללית הפרטית שזכתה בתחרות, ולדעת שגם אנחנו מסוגלים לשבת באותו תא טייס אם רק נרצה מספיק. הן מביאות למרכז הבמה טיפוסים מסוגו של ריצ'רד ברנסון, היזם המיליונר שיש לו את ה-*** לקרוא לחברה שלו Virgin Galactic. האנשים הללו הם אלו שמקיפים את העולם ב-80 יום, או יורים את עצמם לירח בתותח, או טסים מעל אפריקה בכדור פורח. האנשים הללו הם הגיבורים של ז'ול ורן. האנשים האלה הם אנחנו.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>401: שוד השעונים, חלק א' - הפריצה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/401-shvd-hsh-vnym-khlq-hprytsh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/401-shvd-hsh-vnym-khlq-hprytsh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 ביולי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 401: שוד השעונים, חלק א' - הפריצה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>402: שוד השעונים, חלק ב' - השען [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/402-shvd-hsh-vnym-khlq-b-hsh-n-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/402-shvd-hsh-vnym-khlq-b-hsh-n-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>30 ביולי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 402: שוד השעונים, חלק ב' - השען [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Narrator 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב?' אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. Narrator 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 402: שוד השעונים הגדול, חלק ב' - השעון. רשת עושים היסטוריה. Ran Levi 03:18 עושים היסטוריה עם רן לוי. הפודקאסט הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. Shifra Cornfeld 04:51 בפרק הקודם נקלענו לזירת הפשע הכי מרשימה ומקצועית שחוקרי משטרת ישראל נתקלו בה עד שנת 83', ולמען האמת גם הרבה אחרי. Dani Rubinstein 05:13 פתח האיוורור שנפרץ נמצא במרחק של שלושה מטרים מהשעונים שנגנבו. הפורצים השתמשו בכלי פריצה רבים ובכלים מכניים שונים ושהו במקום זמן ממושך. הם השאירו במקום שאריות של מזון ופחיות שתייה ריקות. בדיקות המחלקה לזיהוי פלילי שהחלו בשעות הבוקר העלו במשך היום על עקבות בד, המוכיחות שהפורצים נזהרו שלא להשאיר עקבות וטביעות אצבע. Shifra Cornfeld 05:40 הכל בזירה הצביע על כך שהפריצה תוכננה היטב. הפורצים הרגישו בנוח עד כדי כך שהם הרשו לעצמם להשאיר מאחוריהם עטיפות של הסנדוויצ'ים שלהם. איך הם ידעו מתי לפרוץ? ואיזה אשנב יוביל אותם לחדר של האוסף? ואיך הם ידעו להתגבר על האבטחה? התשובה המתבקשת היא שהם פשוט הכירו את המקום מעולה והרגישו בו בבית. ולגבי האבטחה? מי יודע, אולי הם שיתפו פעולה איתם? כי בכל זאת, הם עובדים יחד. אני שפרה קורנפלד, וזה שוד השעונים הגדול במוזיאון האסלאם. Shifra Cornfeld 06:38 אוהנס מרקיריאן היה מהראשונים לראות את השעונים כשהם הגיעו למוזיאון ב-1971, שלוש שנים לפני שהם הוצגו לקהל הרחב. לאורך השנים היה מגיע באופן קבוע לתחזק אותם ולטפל בהם. בשאר הזמן שלו הוא תפעל חנות קטנה בעיר העתיקה בירושלים. באופן טבעי, הזרקור של המשטרה עבר אליו בשלב מוקדם של החקירה. דני רובינשטיין, ידידנו העיתונאי, מבין למה. Dani Rubinstein 07:05 לא יכול להיות שמישהו לקח פה את הדברים ואוהנס מרקיריאן לא יודע. אם מישהו היה לו שעון ורצה למכור אותו, רצה לתת אותו לאוסף, רצה לתת אותו למוזיאון, הוא היה צריך לשאול את מרקיריאן 'זה שווה? תתקן לי את זה? זה מקולקל?'. Shifra Cornfeld 07:23 לא רק ההיכרות העמוקה עם השעונים והגישה למוזיאון העלו אותו על הרדאר. הסתובבנו ברובע הארמני בירושלים, הקטן מבין ארבעת הרבעים בעיר העתיקה. ולמעשה כל הרובע הארמני הוא מנזר אחד גדול, מנזר יעקב הקדוש ששייך לכנסייה הארמנית. כל תושבי הרובע משלמים שכר דירה למנזר. זה המקום אליו שמנו את פעמינו כדי לתהות קצת יותר על קנקנו של החשוד המיידי בפריצה למוזיאון האסלאם. Garo 07:54 הוא היה בחנות ועבד במוזיאון. זה גרו, בעל חנות ברובע הארמני בירושלים. הוא הכיר את אוהנס, מכיר גם אותי מהילדות. היה מתקן כל מיני שעונים עתיקים, בדרך כלל אני חושב היה עובד עם כנסיות וזה, למה להם יש את השעונים העתיקים האלה, ורוב העבודה שלו הייתה בחינם. אתה יודע, אנשי דת לא מוציאים כסף, אוהבים לקחת כסף, לא לתת כסף. Shifra Cornfeld 08:24 אז מה יש לנו? אומן גאון, לא מספיק מוערך, שחי על משכורת חלקית מהמוזיאון לאומנות האסלאם. וחוץ מזה מה עוד? קצת עבודה בחנות ומעל כל זה עבודה פרו-בונו במנזר. לא נשמע בדיוק כמו המסלול לחיים ברווחה כלכלית. זה האיש שמגיע באופן קבוע לטפל באוסף היקר בארץ. זה גם האיש עם הידע הנדרח כדי לגנוב ולסחור בשעונים גנובים. מבחינת השוטרים זה היה מחדל לא לבדוק אותו. אז הם בדקו. ובדקו שוב. ושוב. Dani Rubinstein 09:05 זה לא שהוא היה פעם אחת ועבר חקירה ואחרי זה לא. הם עקבו אחריו עוד ועוד ועוד פעם ועוד פעם ועוד פעם בלי לראות... אני לא יודע בדיוק, אני לא מכיר את התיק במשטרה, אבל עקבו אחריו לראות אם יש לו כסף, אם הוא קונה, אם הוא מוכר, אם משהו כזה... לראות אם הוא נסע לחוץ לארץ, איפה הוא נסע. ניסו... הוא היה חשוד מאוד מרכזי. Shifra Cornfeld 09:27 ועם כמה שהמשטרה ישבה לאוהנס על הזנב והייתה משוכנעת שהוא יוביל אותה לשעונים, ככה סביבתו הייתה משוכנעת שאין לו שום קשר לגניבה. זה ישב על אוהנס. וראיתי שזה מציק לו, נורא הציק לו. ואני יכול להגיד לך גם שזה הציק לי, אני אישית רואה את הדבר האישי הזה, זה הציק לו נורא. ולא נוכל להתעלם גם מהפן הגזעני של החשד. דווקא מכיוון שידע שהוא הפרופיל האידיאלי, אוהנס אמר תמיד למשפחה שלו שאם משהו אי פעם ייגנב מהמוזיאון - הוא יהיה הראשון להיבדק. Garo 09:55 תראה, הוא ארמני ותיק. הוא לא מהצעירים האלה שמחפשים הרפתקאות, בוא להתעשר. אם הוא היה רוצה להתעשר היה מתעשר כבר בחנות שלו. לא מאמין. Fakhri 10:04 אבל אני אגיד לך, היום אי אפשר לדעת. אבל אני חושב שהוא היה בן אדם הגון. המשטרה דיברה איתו וחקרו אותו ואין עליו משהו, היה איש ישר. Shifra Cornfeld 10:14 זה פח'רי, שבמשך שנים הייתה לו חנות שכנה לזו של אוהנס. בשורה התחתונה, כמו שפח'רי אומר, אחרי שהמשטרה ישבה לאוהנס שבועות ארוכים ועקבה אחריו וממש קיוותה שזה יהיה הוא - זה לא הוביל אותה לשום מקום. לא היה כלום. אחרי שאוהנס מרקיריאן החשוד המושלם נמחק מהרשימה, המשטרה נותרת עם לוח ריק. הם זורקים חכות באופן רנדומלי כמעט, מדברים עם עוד עובדים של המוזיאון, אבל זה לא מוביל לשום דבר. הם גם יוצרים קשר עם האינטרפול למקרה שהאוסף כבר הספיק לחצות את הגבול, אבל גם מהגולה לא מגיעה ישועה. המשטרה נקלעת למבוי סתום. אין להם קצה חוט והם על סף ייאוש. Shifra Cornfeld 11:42 זה הזמן להביא את התותחים הכבדים. תכירו: סמי נחמיאס. סמי נחמיאס הוא אדם שלמען הסדר הטוב צריך למקם בתוך השרשרת הבאה: אינדיאנה ג'ונס, קרוקודיל דנדי, בר גרילס, סמי נחמיאס. איש שמספיק לומר את שמו ומיד אנחנו שומעים סוסים דוהרים, לאסו מצליף וסכנה שאנשים רציונליים בורחים ממנה. אבל לא סמי. Shifra Cornfeld 12:20 הוא היה ממייסדי סיירת מטכ'ל, פיקד על המבצעים המיוחדים באמ'ן והיה קצין המודיעין הראשי במשטרת ישראל. הוא גם בשלב מסוים לקח חבר שלו, שהוא גם חבר שלי אמנון בנ-תור, ונסעו למזרח. נסעו ליפן וכל מיני דברים. זה כמו היום שאגיד לך שלקח חבר שלו וטס לירח, או משהו כזה. לא נסעו אז, לא היו טיולים כאלה של אחרי צבא, זה לא היה שום דבר. נסענו הכי הרבה... נסעתי עד רמלה, לא יודע מה. Dani Rubinstein 12:54 דני רובינשטיין הכיר את סמי מהילדות שלהם בירושלים. בראיון שנתן סמי למעריב הרבה שנים אחרי אותו טיול ליפן, הוא הסביר שמאז ומעולם לא הלך בתלם. הדבר נבע ממבנה אישיותי ומהנסיבות, אני אנטי-פורמליסט ואני דוגמטי קיצוני. גדלתי בירושלים כפרחח קטן, שובב להרגיז ולכן למדתי בשלושה בתי ספר. Shifra Cornfeld 13:17 הפרחחות הזאת עזרה לסמי מאוד, ולא רק לו. חבר ילדות של סמי, ג'קי לינד, רצה להגיע ליחידה 101, הקומנדו של צה'ל בשנות ה-50 עליה פיקד אריק שרון. אבל במקום זה הוא נשלח לצנחנים. אריק גר לא רחוק מסמי בירושלים, וסמי, תלמיד כיתה יב', פשוט החליט ללכת אליו, לדפוק לו על הדלת ולשכנע את אריק לקבל את ג'קי ליחידה בפיקודו. זה עבד. Sami Nahmias 13:58 התברר לי שאני מכיר גברים אחרי מבט ראשון. אני מזהה את מבנה האישיות שלהם, אני יודע איך לשכנע אותם. כשנשאל אם היכולת הזאת שלו תקפה גם לגבי נשים, ענה בכנות שהרבה פחות. הן מורכבות, הן חכמות ונבונות יותר מגברים. בהן אני כמעט לא טועה. Shifra Cornfeld 14:20 כשהגיע התור שלו להתגייס, סמי היה נחוש להגיע לצנחנים, אבל לצבא היו תוכניות אחרות והוא נשלח להנדסה קרבית. בהתחלה הוא ניסה לצאת משם בזכות שיפור הכושר שלו, אבל זה לא עזר. אז הוא החליט שוב לנסות את שיטת הקש בדלת. הפעם הוא נסע עד שכונת צהלה בתל אביב, שם התגורר אחד משה דיין, הרמטכ'ל. שיחת טלפון קצרה בין הרמטכ'ל לאריק שרון סידרה לסמי העברה מחיל ההנדסה הישר לצנחנים. השילוב של היכולת הנדירה שלו לקלוט אנשים ולהבין איך לדבר איתם, שלא לומר להפעיל אותם, הובילו את סמי להשתלב בהקמת יחידה חדשה - סיירת מטכ'ל. שם התקדם עד לתפקיד קצין המודיעין של היחידה, למרות שלא עבר קורס קצינים. כשהשתחרר מצה'ל, סמי הצטרף למשטרת ישראל כקצין מודיעין ראשי, שם הוא מתמקד בעיקר בפשע המאורגן. הוא מזהה צורך מבצעי מיוחד ומבקש להקים יחידה ייעודית למאבק בפשע המאורגן, סיירת מטכ'ל של המשטרה אם תרצו. הוא לא מצליח לשכנע את המפכ'ל ומחליט להתפטר ולהקים משרד חקירות פרטי. Shifra Cornfeld 16:11 וכאן דרכינו מצטלבות. כי סמי הגיע לשוד השעונים הגדול בכובע הזה של החוקר הפרטי. למעשה לא ברור איך הגיע בכלל לחקירה. אם תשאלו את המוזיאון, הם יאמרו שהפניקס, חברת הביטוח שלהם, היא זו שהכניסה אותו לתמונה. אבל הפניקס מתעקשים שסמי בכלל היה זה שפנה אליהם ולא הם אליו. מכל מה ששמענו, לא מופרך להניח שמדובר בעוד מבצע 'הקש בדלת' של סמי נחמיאס, שבא לחפש הרפתקה והצטרף על דעת עצמו לחקירה של שוד אומנות. בכל מקרה, כשסמי לוקח את החקירה לידיים כולם נושמים לרווחה ומשוכנעים שכעת תיפתר התעלומה. הוא מצידו חוזר ממש להתחלה. Shifra Cornfeld 16:47 בין הבניין של המוזיאון ובין הבניין שליידו היה מעבר קטן כזה. במעבר הזה נכנסה משאית. יום שישי בצהריים, כי מישהו ראה את זה שיש שמה משאית. זאת המשאית ששימשה את הפורצים. בזמן אמת היא לא משכה תשומת לב מיוחדת כי הבניין הצמוד למוזיאון היה מעונות סטודנטים וזה היה די שגרתי שמגיעות משאיות ופורקות או מעמיסות ליד המעונות. בדיעבד, כשתישאלו את השכנים, התברר שהיא חנתה שם מיום שישי בצהריים, כמה שעות לפני השוד. המשאית שימשה את הפורצים לא רק להעמסת הפריטים הגנובים, אלא גם הסתירה אותם מהרחוב. הפורצים נכנסו דרך איזה שהוא שער צדדי, ג'ק סייע להם להקים, זאת אומרת לפתוח את הסורגים ולהיכנס דרכם לחצר הפנימית. ואז הם נכנסו דרך איזה אשנב בחלון, חלון גבוה יחסית, השתחלו פנימה. Shifra Cornfeld 18:14 זה חיים ריבלין, עיתונאי 'עובדה', שסיקר גם הוא את הפרשה. הוא ממשיך לשחזר את הפריצה. בעזרת סולם הם הגיעו לאותו אשנב גבוה ונכנסו דרכו ישירות לחלל בו היה אוסף השעונים. מה שקורה בחלל הזה באותן שעות הוא לא פחות ממדהים. הפורצים שוהים שם שעות ארוכות. הם מוציאים פריטים שהיו סגורים מאחורי ויטרינות זכוכית, חותכים את הזכוכית מסביב למנעולים שסוגרים כל ויטרינה וככה הם פשוט שולפים את השעונים החוצה. על רצפת החלל הם משאירים אחריהם שאריות של סנדוויצ'ים, פחיות של שתייה קלה וגם כלי עבודה ששימשו אותם בפריצה. על אף אחד מהם אין טביעות אצבע. הם משאירים בחלל גם כבל שפונה לדלת שמעברה השני עלולים היו להגיע השומרים לפטרול. הכבל הזה התברר בדיעבד כמיקרופון שהיה אמור להתריע לפורצים אם השומרים מתקרבים. ומה שעוד יותר מדהים הוא שהשומרים אפילו עשו את הפטרול ממנו חששו הפורצים, כפי שדווח בכתבה בערוץ הראשון למחרת השוד. Haim Rivlin 19:07 אמש ב-10:30 נערכה במסדרון הסמוך לאולם השעונים ביקורת שלא העלתה כל חשד. הפורצים שהו בחלל שעות ארוכות, אולי אפילו שמעו את אותה ביקורת במסדרון. העדויות מספרות שהמשאית שחנתה ליד המוזיאון נסעה משם רק ביום שבת, ה-16 באפריל, כשבתוכה 106 פריטים. ה-Family Room, החלל במוזיאון בו ישב האוסף, נקרא בשפה המקצועית 'זירה מלוכלכת'. הפורצים השאירו מאחוריהם כלי עבודה, עטיפות סנדוויצ'ים, פחיות משקה. זה נשמע הכי רחוק שאפשר ממישהו שנכנס לפרוץ באלגנטיות ומשאיר אחריו חלל ריק משעונים, ריק מראיות, ריק מקצוות חוט פוטנציאליים. אבל מעבר לזירה המלוכלכת, מה שבלט לסמי נחמיאס כשהוא ניגש לחקור את הפרשה זה כמות הפורצים. לא רק סמי חשב בכיוון הזה, פחות או יותר כל מי ששמע על הפרשה הסכימו על דבר אחד: לא יכול להיות שזה One Man Show. David Bigelisen 20:30 ההערכות שלנו... קודם כל לא ידענו, הם לא פרסמו שנעלם מזה וזה... זה דויד ביגלייזן, שכיהן במשך הרבה שנים כמנהל מעבדות השימור במוזיאון ישראל. ב-1983 הוא היה עדיין רסטורטור צעיר, עובד מן המניין, והידיעה על הפריצה למוזיאון ישראל הופכת לשיחת היום במוזיאון ישראל. אז כמובן התחלנו לשער השערות איפה ומה, איפה זה יכול היה להיות. אז מכיוון שאנחנו בירושלים והגבול שלנו עם החוץ לארץ הוא חמש דקות מאיתנו, אז היינו באיזה שהן מחשבות שאולי זה המסלול, שזה נגנב, שעבר אני יודע בגשר אלנבי ונעלם. מי ומה ולמה יכולנו רק לפנטז. Shifra Cornfeld 21:40 ההשערות האלה שעלו בהפסקות קפה במוזיאון ישראל לא היו תלושות. היה להן בסיס חזק על רקע פריצות היסטוריות ברחבי העולם שערבו יצירות אומנות. האנשים שעבדו במוזיאונים הכירו את הסיפורים האלה היטב. אספן או דמות מהעולם התחתון חומד יצירת אומנות שלא עומדת למכירה. אותו אדם שוכר את שירותיהם של פורצים, או שירותיו של פורץ אחד שבונה סביבו צוות, משלם להם סכום יפה והם משיגים לו את יצירת האומנות שהוא מפנטז עליה. הרי אנחנו יודעים שבגניבות של יצירות אומנות או מוצגים מוזיאליים חשובים מאוד מסוג זה, יש הזמנה של גניבה ואחר כך הדברים האלה נעלמים כי מי שהזמין את הגניבה הזו מחזיק את זה אצלו בחדר סודי בבית. Shifra Cornfeld 22:20 נניח שהזמנתי גניבה של יצירת אומנות בסדר גודל כזה, של השעון של מארי אנטואנט, או באופן כללי משהו מהאוסף הזה. אני לא יכולה פשוט למכור את זה. זה שברת, שילמת, גנבת, נתקעת עם סחורה בלתי עוברת לסוחר. יש אספנים של מטבעות, קוראים להם אספנים פורנוגרפיים. למה? מה אתה עושה אם יש לך מטבע בגודל כזה? זה מטבעות כאלה, קטן יותר מציפורן של זרת. אתה שם אותה במגירה פה ומבסוט פותח את זה פה פעם וסוגר את המגירה. אתה לא תולה דבר כזה על הקיר. אז קוראים לזה כאילו אחד שיש לו תמונות פורנוגרפיות, הוא אוסף את התמונות ומציץ בהם כל פעם. סמי נחמיאס, איש העולם הגדול, זה שהבין יותר טוב מכולם למה משתוקקת נפשו של גבר, ננעל על הכיוון הזה. פריצה פורנוגרפית מוזמנת שבוצעה על ידי מספר אנשים. הסתובבה שמועה בנוגע להיפותזה הזו: מישהו מהרשות הפלסטינית גנב את זה והעביר את זה לאחד מעשירי המפרץ. Shifra Cornfeld 23:44 אוקיי, בואו נעצור כאן רגע ונזכור את שנות ה-80. אש'ף או הארגון לשחרור פלסטין הוקם ב-1964 כדי להיות הישות הפוליטית שמייצגת את הפלסטינים. במשך רוב שנותיו עמד בראש הארגון מוחמד עבד אל-ראוף ערפאת אל-קודווה אל-חוסייני, הידוע יותר כיאסר ערפאת. בהחלט יותר קליט. Yasser Arafat 24:19 (Audio in Arabic). יאסר ערפאת עמד גם מאחורי פעולות טרור רבות. הוא יזם בין היתר את הקמת ארגון 'ספטמבר השחור' שביצע את רצח 11 הספורטאים באולימפיאדת מינכן. אבל מה הקשר בין כל זה לבין שוד השעונים בירושלים? אסביר רגע למה אש'ף הם חשוד כל כך טוב בשוד. טרור זה תחביב יקר. בארגון לשחרור פלסטין מצא את עצמו בשנות ה-70 עם קופה מדלדלת. מה עושה ארגון טרור כשהוא צריך כסף? לוקח אותו בכוח. Shifra Cornfeld 25:21 ביירות 1976. חוליה של שמונה אנשים נכנסת לאחת הכנסיות בעיר. הם לא באו להתפלל אלא כדי להצמיד לקיר המון חומר נפץ. ולמרות שפגיעה בנוצרים לגמרי הייתה חלק מהאג'נדה שלהם, במקרה הזה הכנסייה לא הייתה היעד לפיצוץ אלא האמצעי להיכנס לבנק שעמד מהעבר השני של הקיר. הם הצליחו לפרוץ לכספות של הבנק ויצאו עם שלל של כמעט 40 מיליון דולר. סכום ששווה היום יותר מ-200 מיליון. השודדים מעולם לא נתפסו וההנחה הרווחת עד היום היא שאש'ף עמד מאחורי השוד. סמי נחמיאס התבונן בכל חלקי הפאזל של שוד השעונים והגיע למסקנה הבלתי נמנעת שהאירוע הזה מתחיל אמנם בירושלים אבל לא נגמר בגבולות ישראל. Shifra Cornfeld 26:30 הוא היה נחוש להוכיח את התיאוריה שלו והגיע עד שוויץ ומוסקבה, אבל מעולם לא הצליח לעלות על אף קצה חוט קונקרטי שיוכיח את המעורבות של ארגון הטרור בשוד. אבל לא אדם כסמי נחמיאס יתייאש מהר כל כך. חוקר טוב יודע שמידע טוב יכול להגיע גם ממקומות מפוקפקים. לכן כשמתקשר אליו אסיר משוחרר שמספר לו שבין כותלי כלא באר שבע השמועות מדברות על שם אחד ספציפי שאחראי לשוד המפורסם בירושלים, הוא יוצא לבדוק את הכיוון. הפורץ, שבצירוף מקרים או לא גם הוא ירושלמי, היה ידוע בכינוי 'המוח'. עד כאן 'שוד השעונים הגדול'. תודה לגיא בן-נון על הכתיבה והרעיונות, בן-אור עברי על העריכה והמוזיקה המקורית ושניהם יחד על ההפקה של הפודקאסט. תודה לאלון נוימן על הקלטת הציטוטים של סמי נחמיאס. תודה גם למפיק בפועל אודי הורוביץ, רון קליין על הייעוץ המוזיקלי, אביטל רכייב המעצבת הגרפית ואסף רפפורט על המיקס. אני הייתי שפרה קורנפלד, נשתמע בפרק הבא. הפודקאסט הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. הופק הודות לרשת עושים היסטוריה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>403: שוד השעונים, חלק ג' - המוח [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/403-shvd-hsh-vnym-khlq-g-hmvkh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/403-shvd-hsh-vnym-khlq-g-hmvkh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>1 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 403: שוד השעונים, חלק ג' - המוח [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>404: שוד השעונים, חלק ד' - האליבי המושלם [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/404-shvd-hsh-vnym-khlq-d-hlyby-hmvshlm-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/404-shvd-hsh-vnym-khlq-d-hlyby-hmvshlm-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>3 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 404: שוד השעונים, חלק ד' - האליבי המושלם [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>405: שוד השעונים, חלק ה' - כמו צמח בר [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/405-shvd-hsh-vnym-khlq-h-kmv-tsmkh-br-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/405-shvd-hsh-vnym-khlq-h-kmv-tsmkh-br-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>6 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 405: שוד השעונים, חלק ה' - כמו צמח בר [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            גיא בינון 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה?' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלו שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהם יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 405. שוד השעונים הגדול, חלק ה' ואחרון: כמו צמח בר. שלום. מיד תוכלו להאזין לחלק האחרון של הסדרה על שוד השעונים במוזיאון האסלאם, ובסוף הפרק כדאי לכם להישאר עוד קצת כדי לשמוע ריאיון מיוחד שערכתי עם יוצרי הסדרה, גיא בינון ובן-אור הברי, שיספרו לנו על מאחורי הקלעים של ההפקה המרתקת הזו. מהיכן הגיע אליהם הרעיון לעשות סדרה על שוד השעונים, שזה אגב סיפור די משעשע, איך הם הגיבו כשגילו שזכו במענק הנדיב של מפעל הפיס, מה גילו תוך כדי התחקיר לסדרה שהפתיע אותם, ומדוע הם בחרו דווקא בשפרה קורנפלד כדי להגיש את הסדרה שלהם. יהיה מעניין, שווה להישאר. האזנה נעימה. קריינות 04:00 הסכת הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. שפרה קורנפלד 04:06 1986, שלוש שנים אחרי שוד השעונים. נעמן מתחת לרדאר, נכנס ויוצא מהארץ לעתים תכופות. אנחנו מוצאים אותו בחנות שסוחרת בשעונים בעיר שפהאוזן שבשווייץ. נעמן מנסה לשכנע את בעל החנות לרכוש שישה שעונים עתיקים מרשימים, אבל בעל החנות חושד וקורא למשטרה. נעמן מנסה לברוח ברכבת אך נתפס. המשטרה השווייצרית מוצאת עליו ציוד פריצה, דרכון מזויף ושישה שעונים. למרות המעצר, המשטרה לא מצליחה לקשר אותו לשום פשע בינלאומי בזמן אמת ומשחררת אותו. שנה מאוחר יותר הוא פודה חלק מהשעונים והיתר נמכרים במכירה פומבית. שפרה קורנפלד 07:10 אני שפרה קורנפלד וזה שוד השעונים הגדול במוזיאון האסלאם. אנחנו ב-2008 ובאיחור של רבע מאה המזל מתחיל להאיר פנים אל הצוות הקטן שהופקד על פיענוח התעלומה. אל ערימת הרמזים מתווסף קצה חוט נוסף: דרישת תשלום מכספת בהולנד. גיא בינון ובן-אור הברי 08:32 משם קיבלנו את הרמז הראשון, דרישת תשלום מכספת בהולנד. יום למחרת כבר היה כרטיס טיסה, כי ידענו שהזמן שלנו קצר ומוגבל וחששנו שמישהו יעלים את זה. רויטל טסה להולנד, פגשה את הנזירה יוליה וילדה וגילתה את הכספת של נעמן. שפרה קורנפלד 10:22 הכספת נפתחה והאליבי של נעמן התנפץ. נמצאו בה דרכונים מזויפים וציוד לזיוף מסמכים. החוקרים הבינו שנעמן יצא מהארץ רק כדי לחזור בזהות בדויה ולבצע את השוד. רויטל זיהתה בבנק בהולנד שעונים מהאוסף של מוזיאון האסלאם. גיא בינון ובן-אור הברי 13:50 שני עודדים פוצחו במהלך מקביל: אחד טיפל בעורכת הדין הילה אפרון גבאי והשני בנילי שומרת בלוס אנג'לס. החיפוש בביתה של נילי הניב ספרים עתיקים, ציורים, מכתבים ובעיקר: שעונים מהאוסף. נילי סיפרה בחקירה שנעמן התוודה בפניה לפני מותו ב-2004 שהוא ביצע את השוד. שפרה קורנפלד 15:01 נילי חשפה שנעמן הנחה אותה להחזיר את השעונים למוזיאון באמצעות עורך דין פלילי, כי לא ניתן היה למכור אותם בחוץ. רמזים נוספים הובילו את צוות החקירה לכספות בפריז, שם נמצאו כמעט 50 פריטים נוספים עטופים בנייר עיתון וקרטונים. מיכאל מגן 17:11 אני בקהילה של המשמרים ציפור די מוזרה. שימרתי את המגילות הגנוזות ואת יומן אילן רמון. רחל אוצרת מוזיאון האסלאם פנתה אליי כדי לשמר פריט מיוחד שהשודד פירק לגורמים - מניפה ייחודית מהמאה ה-19 הכוללת תיבת נגינה ושני שעונים חבויים בידית. שפרה קורנפלד 22:02 נעמן תיעד בכתב ידו כל שלב בפירוק השעונים והמניפות, במטרה למכור את הזהב והחלקים בנפרד. החוקרים מצאו אצלו שרטוטים ופתקים המתארים פריצות נוספות שביצע לאורך השנים, אולי אפילו פריצות לגלריות באירופה שמעולם לא פוענחו. שפרה קורנפלד 23:18 ב-1992 נפרצה אחוזת יוטון הול באנגליה ונגנבו ממנה ציורים ושלושה שעונים בשווי מיליוני פאונד. הפורצים השתמשו בפיגומים גבוהים, טכניקה המזכירה את שיטותיו של נעמן. השלל לא נמצא עד היום, ונעמן לקח את סודותיו אל הקבר. רמי קנטור 28:45 בהלוויה של נעמן היו מעט מאוד אנשים, בעיקר בני משפחתו. הוא לא היה מקובל בקיבוץ עין החורש אחרי שנתפס בפריצות קודמות. התחושה הכללית בקיבוץ הייתה 'ברוך שפטרנו', מילים קשות לאדם שגדל שם אך בחר בדרך הפשע. שפרה קורנפלד 29:58 נעמן נקבר בבית העלמין של עין החורש. אחותו שרה לו את 'כמו צמח בר'. למרות השוד, הפך נעמן לחלק בלתי נפרד מהיסטוריה של אוסף השעונים. כיום, המוזיאון מתמקד בסיפור השוד לא פחות מאשר ביופיים של השעונים עצמם. שפרה קורנפלד 32:08 בסופו של דבר הוחזרו 96 פריטים מתוך 106. נעמן זכה להתפעלות לה כמה כל חייו, אם כי רק לאחר מותו. תודה לכל צוות ההפקה, ליוצרים גיא בינון ובן-אור הברי, ולכל המרואיינים שלקחו חלק במסע הזה. קריינות 36:19 הסכת הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. הופק הודות לרשת עושים היסטוריה. רן לוי, גיא בינון ובן-אור הברי 36:30 גיא ובן-אור מספרים על תהליך היצירה של הפודקאסט ועל הזכייה במענק מפעל הפיס. הם דנים בבחירה בז'אנר ה-True Crime הנרטיבי ובשילוב שפרה קורנפלד כמגישה. הריאיון חושף את המורכבות של התחקיר ואת השעות הרבות שהושקעו בעיצוב הסאונד והסיפור. הפרק מסתיים בציטוט מהומר סימפסון המדגיש את חוקי התרמודינמיקה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>406: מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/406-mdv-yn-lnv-dyyn-mkvnyvt-vtvnvmyvt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/406-mdv-yn-lnv-dyyn-mkvnyvt-vtvnvmyvt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>27 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 406: מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 406. מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? האזינו בסוף הפרק לפינת חסות מיוחדת של אלביט מערכות, בה יצאתי לשטח כדי להציץ ברובוט אוטונומי ובללהקת רחפנים אוטונומיים שמפתחת החברה. יהיה מעניין. רשת עושים היסטוריה 00:20 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רן לוי 00:29 ביוטיוב ובמדיה החברתית אפשר למצוא מאות סרטונים של מכוניות שנוסעות במהירות של 200, 300 ואפילו 400 קילומטרים לשעה באוטובאן, מערכת הכבישים המהירה של גרמניה. שיא המהירות עבור נסיעה באוטובאן נקבע ב-1938 על ידי רודולף קראצ'יולה, נהג מרוצים גרמני, ב-432 קמ"ש. אבל תופתעו לשמוע שזו לא הנסיעה המדהימה ביותר שנעשתה על כביש גרמני, שכן המהירות שבה נעשתה הנסיעה הזאת הייתה בסך הכל כ-90 קמ"ש. בראשית שנות השמונים החל ארנסט דיקמנס, מהנדס אווירונאוטיקה, לאבזר ואן גדול של מרצדס בנץ במחשבים, מצלמות וחיישנים. ב-1987 הצליחה המכונית לנסוע באופן עצמאי ללא מגע יד אדם. בהמשך נוספו למערכת יכולות כמו מעבר נתיבים ונסיעה בכבישים לא מהירים. רן לוי 05:35 אם מישהו אומר לכם שמכוניות אוטונומיות הן העתיד, עכשיו אתם יכולים לתקן אותו בעדינות ולומר לו שבעצם זו טכנולוגיה מהעבר. אבל כל זה מעלה את השאלה הכמעט מתבקשת - אם מכוניות אוטונומיות קיימות בצורה כזו או אחרת כבר למעלה מ-30 שנה, למה אנחנו לא נוסעים במכוניות אוטונומיות היום? בסביבות שנת 2015 הצליחה חברת טסלה למצב את עצמה כמובילה הבלתי מעורערת של עולם הרכב האוטונומי. גרסה 7 של תוכנת האוטופיילוט אפשרה למכוניות של טסלה לנסוע באופן אוטונומי בכבישים מהירים, להישאר במרכז הנתיב ואפילו להחליף נתיבים באופן עצמאי. אילון מאסק טען ב-2016 שהמערכת טובה כמעט פי שניים מנהיגה אנושית. רן לוי 10:09 דוגמה טובה לכך היא סרטון שפרסם ביוטיוב ג'ושוע בראון, וטרן של חיל הים האמריקני. המצלמה הקליטה אותו נוסע בטסלה שלו באפריל 2016 כשהאוטופיילוט נוהג במכונית, ונמנע מהתנגשות עם משאית שסטתה למסלולו. אבל בחלוף חודש בלבד, משהו השתנה אצל ג'ושוע בראון. הוא הפסיק להקפיד על נהיגה ערנית והחל לסמוך על המכונית שלו באופן כמעט מוחלט. במאי 2016 יצא בראון לנסיעה שבה המכונית לא הצליחה להבחין בסמי-טריילר לבן על רקע השמיים הבהירים. המכונית התרסקה ובראון נהרג. חקירה חשפה כי בראון התעלם מלא פחות משש התראות קוליות ושבע התראות ויזואליות שדרשו ממנו לאחוז בהגה. התופעה הפסיכולוגית הזו מכונה 'פיצוי על סיכון' (The Peltzman Effect). רן לוי 20:00 כל שיפור באמצעי הבטיחות של המכונית, טוען הפרופסור סם פלצמן, גורם לנהגים להתנהג דווקא באופן פזיז ומסוכן יותר. כשאנחנו תופסים משהו כפחות מסוכן, אנחנו מתנהגים בפזיזות רבה יותר. העובדה שמכוניות אוטונומיות הן בטוחות למדי 99% מהזמן, היא זו שהופכת אותן לפחות בטוחות מכפי שהיינו רוצים. לפני שמכוניות אוטונומיות יוכלו למלא את הדרכים, היצרניות יצטרכו למצוא פתרון הנדסי לדרגות האוטונומיה השונות (SAE Levels). רוב ההערכות מדברות על לפחות 15 עד 20 שנה עד שנגיע לרמה 5 מלאה, שבה הרכב מסתדר ללא שום התערבות אנושית בכל תנאי מזג אוויר. רן לוי 34:20 אבל יש סיבה להיות אופטימיים. שוק הרכבים האוטונומיים הולך ומתרחב, וחברות הטכנולוגיה שופכות מיליארדי דולרים על מחקר ופיתוח. ב-2020 פרסמה Waymo סטטיסטיקות המראות שיפור אדיר בבטיחות לעומת נהיגה אנושית. כיום אפשר להזמין רכב אוטונומי ללא נהג בסן פרנסיסקו או בפיניקס. אז מי יודע, אולי בכל זאת נזכה לנסוע במכוניות אוטונומיות בעתיד הלא רחוק. אבל בינתיים, בחיאת, תשמרו את הידיים על ההגה. רן לוי 35:43 הפינה בחסות אלביט מערכות, המגייסת לחטיבת התקשוב והסייבר מהנדסים ומפתחים עם ברק בעיניים כדי לפתח את הדור הבא של המערכות האוטונומיות. יצאתי לאתר ניסויים מסווג במרכז הארץ כדי לקבל הצצה נדירה לשדה הקרב העתידי. עמי 37:44 אנחנו עכשיו בדרך לקבוצת מפקו (MEPCORE). המערכת האוטונומית הזו שונה מאוד מרכבים אוטונומיים אזרחיים. פה הרכב לא יודע לאן הוא הולך, הוא צריך לפלס את הדרך בשטח לא ממופה. יאיר 38:04 אחד הסנסורים הכי חשובים ברכבים אוטונומיים הוא הלידאר, כלי שנותן מיפוי עומק של כל המכשולים. אנחנו עובדים עם סנסורים פסיביים שמאפשרים לרובוט להבין לא רק מה הוא רואה, אלא גם ממה הוא עשוי - למשל האם שיח הוא מכשול עביר או לא. עמי 39:56 הרובוט שוקל טון, טון וחצי, וימי הניסויים האלו הם מורכבים. לכן יש לנו סימולציה שמסנתזת את הסנסורים במעבדה ומאפשרת פיתוח בתנאים קיצוניים שקשה לשחזר בשטח. יאיר 41:59 עכשיו הרובוט במצב אוטונומי. הוא עובר יפה בין העצים ויודע להגביל את המהירות שלו כשהוא קרוב למכשולים. יש לו בחירה אינטליגנטית של הנתיב, הוא תמיד ינסה להעדיף שביל על פני חול עמוק. יניב 44:56 אנחנו עוברים עכשיו לרמת המערך, להקה של רחפנים שעובדים יחד. המטרה היא להגיע למצב של 'שגר ושכח', שהם יפעלו באופן עצמאי גם אם יש נתק בתקשורת מול המפעיל. ד"ר שני 47:40 עומס קוגניטיבי הוא כמות המידע שזיכרון העבודה שלנו מעבד. אנחנו מפתחים מערכות שיורידו את כמות הגירויים מהמפעיל בזמן משימה קריטית כדי למנוע קבלת החלטות שגויה. בר-אל 49:48 אנחנו רואים פה וידאו של רחפן שנכנס לתוך מבנה. יש פה המון אבני בניין של ניווט אופטי ללא GPS ומערכת של הימנעות ממכשולים בזמן אמת. יניב 50:41 המלחמה באוקראינה העלתה את הפוטנציאל של רחפנות בשדה הקרב לתודעה הציבורית, אבל אלביט זיהתה את התחום הזה כווקטור צמיחה כבר לפני למעלה משש שנים. עמי 51:50 העולם האוטונומי הזה יפגוש אותנו בכל היבט של החיים - משלוחי פיצה, רובוטים בבתי חולים או ליווי אנשים במרחב הציבורי. אנחנו מחפשים אנשים שרוצים לייצר את העתיד. רן לוי 54:59 לפרטים נוספים ורשימת המשרות הטכנולוגיות הפתוחות בחטיבת התקשוב והסייבר, בקרו באתר המשרות של אלביט בכתובת elbitsystems-careers.com. אלביט מערכות, ייצור העתיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>12 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>27 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 408. ד"ר תאודור ומר בנימין זאב, על הרצל, חלק ב'. האזינו בסוף הפרק לחלקה השני של השיחה שלי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הפרויקטים הגדולים והמרתקים של קק"ל בארץ ישראל. רן לוי 00:55 ההצלחה האדירה והסוחפת של הקונגרס הציוני הראשון בבאזל שינתה את האופן שבו הביטו יהודי התפוצות על בנימין זאב תאודור הרצל. אם בתחילה נתפס העיתונאי הווינאי המגונדר שהקשר האישי שלו ליהדות היה רופף ביותר כפנטזיונר חולמני ותו לא, כעת היו מאחוריו אלפי יהודים שראו בו משיח חדש, משה של העת המודרנית שיוציא אותם מהגלות ויגשים עבורם את חלום הגאולה. ראובן בריינין תיאר בביוגרפיה שכתב על הרצל קבלת פנים טיפוסית לחוזה המדינה הווינאי בביקור בעיר סופיה שבבולגריה. הציטוט: העניים באו כולם. כשאתקרבה הרכבת אל התחנה בסופיה, התרגש קהל הציונים והלבבות דפקו בכוח. וכשראו את הרצל עוד מרחוק, התפרצה הקריאה: 'ברוך הבא!'. כל הנספים על התחנה דחקו זה את זה לנשק את ידי הרצל כאיש קדוש. פליטי רוסיה אחדים סיפרו להרצל את גורלם המר ואת כל התלאות והייסורים שסבלו באותה ארץ. בשומעו את דבריהם, נראו דמעות בעיניו. סוף ציטוט. אבל כעת נכנסה התנועה הציונית לשלב הבא והקריטי בחייה, השלב שבו הצהרות וכוונות כבר אינן מספיקות וצריך להתחיל להביא תוצאות בשטח. להרצל לא היו אשליות. הוא ידע שבכל צעד ושעל שיקח מעכשיו הוא יתקל בהתנגדות מצד גורמים כלשהם בזירה היהודית או הבינלאומית, וכדי להצליח יהיה עליו לנהל משחק מתיש של איזונים בין הדרישות השונות והיריבויות הרבות בתנועה הציונית ומחוצה לה. כך כתב הרצל ביומנו האישי: הרצל 02:51 דומני שניהולה של העניין יהיה להטוט נדיר. יהיה עליי לפזז בין ביצים שאינן נראות לאיש. הביצה של הנויה פרייה פרסה, שאסור לי להביך אותה ואסור לי לתת לה פתחון פה לדחוף אותי החוצה. הביצה של היהודים האורתודוקסים, ביצה של היהודים המודרניים, הביצה של הפטריוטיזם האוסטרי, הביצה של הסולטן הטורקי, הביצה של הממשלה הרוסית, שכנגדה אסור שייאמר דבר שאינו חביב, אף על פי שמוכרחים להזכיר את מצבם העגום של יהודי רוסיה. הביצה של העדות הנוצריות בשל המקומות הקדושים וגם הביצה של הקנאה והצרות עין. רן לוי 03:36 אחד מסלעי המחלוקת הראשונים שנתגלו בקרב חברי התנועה הציונית היה בשאלת ארץ ישראל. הרצל, כזכור, לא ייחס בתחילה חשיבות מיוחדת לארץ ישראל. אומנם זו הייתה מולדתו ההיסטורית של העם היהודי, בכך לא היה ספק, אבל אף אחד לא אמר, טען הרצל, שהיא גם בהכרח המקום הנכון להקים בו את מדינת היהודים החדשה. הרי בסופו של דבר מדובר בחבל ארץ נחשל, מפגר ומרוחק, שרובו מדבר צחיח והוא נתון לשליטתה של האימפריה העות'מאנית, שהייתה בעצמה אימפריה נחשלת ומושחתת. בספרו 'מדינת היהודים' טען הרצל שארגנטינה למשל עשויה להיות מקום מוצלח לא פחות להקים בו מדינה יהודית, שהרי: הרצל 04:26 היא אחת הארצות הדשנות והפוריות שבעולם, ארץ רחבת ידיים מאוד ואקלים ממוצע. רן לוי 04:34 אבל כאן נתקל הרצל בהתנגדות עזה מצד חובבי ציון, אותם צעירים יהודים יוצאי רוסיה ומזרח אירופה שהתארגנו במסגרת אגודות ציוניות עוד לפני הופעתו של הרצל, והרעיון של שיבה לארץ ישראל היה נטוע עמוק עמוק באידאולוגיה שלהם. בלית ברירה, כדי לקבל את תמיכתם של צעירים אלה בתנועה הציונית החדשה שלו, הסכים הרצל לקבל את דרישותיהם של חובבי ציון. אחת מהחלטות הראשונות של הקונגרס הציוני הראשון, שאף נקבעה במסגרת 'תוכנית באזל', המצע המוסכם של התנועה הציונית, הייתה כי: 'הציונות שואפת להקים בית מולדת לעם היהודי בארץ ישראל'. אבל בכך לא נסתיימו המחלוקות. כעת היה צריך להחליט מהי הדרך הנכונה להקים את בית המולדת הזה. רן לוי 05:35 כמו בכמעט כל דבר שעשה, גם לגבי האופן הנכון שבו לשיטתו של הרצל יש לפעול כדי להקים בסופו של דבר את מדינת היהודים, הייתה להרצל משנה סדורה וחזון ברור. רבים מקרב היהודים תמכו במה שכונה 'ציונות מעשית', גישה לפיה כדי להקים את מדינת ישראל צריך קודם כל לעלות לארץ ישראל, להקים שם יישובים יהודיים ולעבד את האדמה, או במילים אחרות - לקבוע עובדות בשטח. קל לראות את ההיגיון שבגישה הזו, שאפשר למצות אותה במשפט המפורסם: 'קל יותר לבקש סליחה מאשר לבקש רשות'. ואכן, סביר להניח שמדינת ישראל לא הייתה קמה ב-1948 אילמלא כבר היה בארץ ישראל יישוב יהודי מבוסס ומשגשג. אבל הרצל לא אהב את גישת הציונות המעשית, או כפי שהוא כינה אותה - 'הסתננות בגניבה'. הוא העדיף את הציונות המדינית. הרצל האמין שללא תמיכתן המדינית של המעצמות הגדולות, ובפרט תמיכתה של האימפריה העות'מאנית, לא ניתן יהיה להקים בארץ ישראל מדינה של ממש, כזו שיכולה לקבץ אליה את יהודי כל הגלויות, אלא לכל היותר יישוב מצומצם ומוגבל. ולראיה, חלוצי העלייה הראשונה שעלו לארץ ישראל לאחר פרעות 'סופות בנגב' עוד לפני הקמתה של התנועה הציונית, סבלו מהתנכלויות קשות מצד העות'מאנים, כמו למשל איסור על רישום קרקעות בטאבו ליהודים ומניעת עלייתם של יהודים נוספים שביקשו להתיישב בארץ. רן לוי 07:11 גם ההיסטוריה האמיתית מוכיחה בדיעבד שהייתה מידה לא מבוטלת של צדק בגישתו של הרצל, שהרי מדינת ישראל קמה רק לאחר ההחלטה ההיסטורית באו"ם, ורק לאחר כינונה הרשמי של המדינה ניתן היה להביא אליה את מיליוני העולים מאירופה וארצות המזרח. וכך, למרות שהוויכוח בעד ונגד הציונות המעשית נמשך לכל אורך ימי פעילותו של הרצל, הוא עצמו שם את הדגש על פעילות דיפלומטית ומשפטית שתאפשר ליהודים לקבל בשאיפה צ'רטר, זיכיון רשמי להתיישב בארץ ישראל ולהקים שם אוטונומיה בעלת ממשל עצמי. רן לוי 07:50 כבר ב-1896, שנה לפני הקונגרס הציוני הראשון, נסע הרצל לקושטא, היא איסטנבול של ימינו, כדי לנסות ולהיפגש עם הסולטן העות'מאני ולשכנע אותו להעניק ליהודים אישור להתיישב בארץ ישראל. לשם כך הוא נעזר באציל פולני שהיה מקורב לסולטן וסייע לו לנווט בנבכי הבירוקרטיה הטורקית הפתלתלה והמושחתת. אבל בקושטא נתקל הרצל בסירוב מוחלט. למרות שרבים מגורמי הממשל עימם נפגש הביעו תמיכה עקרונית ברעיון שלו, בעיקר מכיוון שהאימפריה העות'מאנית הייתה נתונה בקשיים כלכליים חמורים והמיסים שישלמו המתיישבים היהודים יכלו לסייע לה מאוד, הסולטן עצמו סירב לפגוש את הרצל ואף פסל את רעיון הצ'רטר על הסף. ארץ ישראל, הוא טען, שייכת לכל הדתות והוא לא יכול להעניק אותה ליהודים בלבד. אבל הרצל לא אמר נואש. רן לוי 08:50 מבין המעצמות האירופיות, גרמניה הייתה המקורבת ביותר לאימפריה העות'מאנית, ולשתי המדינות היו קשרים כלכליים ענפים שיאפשרו לקיסר הגרמני, כך קיווה הרצל, להשפיע על הסולטן ולשכנע אותו להעניק ליהודים זיכיון התיישבות בארץ ישראל. אחרי הכל, לקיסר היה אינטרס ברור לקדם את הרעיון הציוני. הגרמנים רצו להרחיב את השפעתם במזרח התיכון משיקולים כלכליים, ויישוב יהודי שיהיה אוהד לגרמניה - הרצל אפילו רצה שהשפה הרשמית של המדינה היהודית החדשה תהיה גרמנית - בהחלט יעניק לגרמניה השפעה כזו. בנוסף, הקיסר חשש מאוד מתנועות סוציאליסטיות מהפכניות שאיימו לערער את הסדר והיציבות באירופה, והקמתה של מדינה יהודית תעודד את הצעירים היהודים להקדיש את מרצם לטובת המדינה הזו במקום להצטרף לתנועות מהפכניות שונות. רן לוי 09:48 כפי שאתם יכולים לשער, לא כל אחד יכול להתקבל לפגישה אישית עם הקיסר הגרמני. אבל להרצל היו שני ידידים רמי השפעה בדמותם של הארכידוכס מבאדן, דודו של הקיסר הגרמני וילהלם השני, והרוזן פיליפ פון אוילנבורג, השגריר הגרמני בווינה. שני האישים האלה אהדו את רעיונותיו של הרצל והשתדלו מטעמו אצל הקיסר, אבל בכל זאת חלפו שנה וחצי של מאמצי סרק והרצל עדיין לא הצליח להתקבל לפגישה עם הקיסר. ואז, בקיץ של 1898, גילה הארכידוכס מבאדן להרצל שהקיסר הגרמני מתכוון לערוך בקרוב סיור בארץ ישראל, ובמסגרת הסיור הוא גם עתיד להיפגש עם הסולטן העות'מאני. בסיועו של השגריר אוילנבורג נקבע כי הרצל והקיסר ייפגשו בקושטא טרם פגישתו של הקיסר עם הסולטן. רן לוי 10:46 הפגישה התקיימה בחודש אוקטובר של אותה שנה, ובסיומה הביע הקיסר תמיכה עקרונית ברעיון של הקמת חברת התיישבות יהודית בארץ ישראל תחת חסות גרמנית. אבל לפני שאתם מהללים את וילהלם השני על הרגשות הציוניים שפיעמו בקרבו, ראוי להסביר שהסיבה הבסיסית לתמיכה הזו הייתה דווקא הפוכה. וילהלם, כמו רבים אחרים בחצרו, היה אנטישמי מושבע. יותר משביקש לעזור ליהודים להקים מדינה, הוא שמח על האפשרות להעיף אותם מגרמניה. כפי שהוא ניסח זאת בעצמו במכתב לדודו הארכידוכס מבאדן, ציטוט: וילהלם השני 11:27 הציונות תסיח את המרץ היוצר של בני שם לעניינים טובים יותר ממציצת דמם של הנוצרים. יהודים רבים שבשעה זו מסיתים את האופוזיציה ואחוזים בדיבוק הסוציאליזם יהגרו למזרח, ושם בוודאי ימציאו להם עיסוק ראוי יותר שאין בסופו כלא, כבמקרה האמור לעיל. סוף ציטוט. רן לוי 11:51 למרות האנטישמיות, הקיסר דווקא התרשם מאוד ממוחו החריף ותשוקתו היוקדת של הרצל. הוא ביקש מהרצל לשלוח לו את תוכניותיו על הכתב, והשניים קבעו להיפגש שוב בירושלים במסגרת סיורו הקרוב של הקיסר בארץ ישראל. אם כן, הרצל ושלושת מלוויו עזבו את קושטא ועלו על אוניית קיטור שלקחה אותם לאלכסנדריה שבמצרים, ומשם על אונייה קטנה וצפופה ליפו. אחד המלווים, דוד וולפסון, אותו וולפסון שעיצב את הדגל שהפך ברבות הימים לדגל ישראל, סיפר כיצד העיר אותו הרצל לפנות בוקר והזמין אותו לעלות איתו על הסיפון כדי לראות את האורות הקורצים לנו מיפו. כשראה הרצל את החוף הארץ ישראלי, סיפר וולפסון, דמעות זלגו מעיניו. אבל כשנחתו הרצל ומלוויו ביפו, החל הביקור ברגל שמאל. מילולית. הרצל נפל בירידה מהאונייה ונחבל ברגלו. רן לוי 12:53 אחד האנשים הראשונים שפגשו היה איש הבולשת הטורקי, יהודי בשם מנדל קרמר, שלמרות שהעיד על עצמו שהוא אוהד את הרעיון הציוני, התריע בפניהם כי הוא נושא בכיסו פקודת מעצר מיידית להרצל במידה והביקור יעורר אי שקט ביישוב היהודי. החשש מתגובתם של העות'מאנים, וגם מזו של הברון רוטשילד, שכזכור לא אהב את רעיונותיו של הרצל, הובילו לכך שחלק ממנהיגי היישוב היהודי הפגינו קרירות וריחוק כלפי הרצל. כמו למשל מנהל בית הספר החקלאי מקווה ישראל, שלמרות שקיבל את הרצל בסבר פנים יפות, ביקש ממנו בשיחה פרטית שלא יבקר שנית בבית הספר כדי שלא לעורר את חמתם של הטורקים. אבל בניגוד לקרירות והריחוק של חלק מראשי היישוב, המתיישבים עצמם קיבלו את הרצל באותה התלהבות סמי-משיחית שבה הוא התקבל גם אצל יהודי מזרח אירופה. הדוגמה הטובה ביותר לקבלת הפנים הנרגשת הזו היא כנראה ביקורו של הרצל במושבה הקטנה רחובות. כך מתאר משה סמילנסקי, אחד מראשי העלייה הראשונה, את ההתרגשות העצומה במושבה לקראת ביקורו של ראש התנועה הציונית. ציטוט: משה סמילנסקי 14:13 בלילה הוא לא ישן אף איש ברחובות. עם שקיעת החמה יצאו כל בני המושבה לנקות את החצרות ואת הרחובות. הצעירים בודקים את סוסיהם, המורים והתלמידים עורכים מקהלה. אחרי חצות הלילה נשתתקה המושבה, אבל לא נשתתקו הלבבות. האנשים מתהפכים על מיטותיהם. איך תישן וליבך ער? ברחוב עקרון נאספה כל המושבה. בראש עמדו חברי הוועד עם זקני המושבה. ביד אחת אחזו הזקנים לחם ומלח, ובישנייה מחזיקים ספרי תורה. מאחורי הזקנים עמדו כל בני המושבה, ובשורה האחרונה - התלמידים. הרוכבים דהרו עד לעמדת הזקנים ועמדו בשתי שורות משני עברי הדרך. סוף ציטוט. רן לוי 15:03 כשנתגלגלה כרכרתו של הרצל לתוך המושבה, דהרו לקראתם הרוכבים הצעירים והקיפו את הכרכרה כשהם קוראים בקול: 'יחי דוקטור הרצל!' ו'יחי העם היהודי!'. הרצל הנרגש שוב הזיל דמעה. הכרכרה המשיכה לתוך המושבה, שם מספר סמילנסקי כי הרצל, ציטוט: 'ירד מן המרכבה ואחריו כל חבריו. והנה יצא מתוך הקהל רבי יעקב, ניגש עד להרצל, הושיט אליו את ידו הקטנה והרזה, הרים את כפיו וקרא בקול רם: ברוך אתה אדוני אלוהינו מלך העולם שהחיינו וקיימנו והגיענו לזמן הזה. ואל הקהל פנה ואמר: יום טוב לכם יהודים, יום טוב'. סוף ציטוט. רן לוי 15:55 במקווה ישראל פגש הרצל את הקיסר הגרמני בפעם השנייה, אבל הפעם רק למספר דקות. הקיסר חלף במקום בדרכו לירושלים, והשניים הספיקו רק ללחוץ ידיים ולהחליף כמה מילים על מזג האוויר. הפגישה הרשמית ביניהם הייתה עתידה להתקיים רק בעוד מספר ימים בירושלים, ולשם שם גם הרצל את פעמיו. אגב, דוד וולפסון תיעד את הפגישה הקצרה הזו במצלמתו, אבל מרוב התרגשות הוא לא עשה עבודה מוצלחת. התמונות כללו רק את קצה רגלו השמאלית של הרצל. התמונה שהופצה מאוחר יותר כתיעוד רשמי של המפגש הקצרצר היא למעשה פוטומונטאז', פוטושופ בניסוח מודרני יותר, של שתי תמונות שונות שחוברו יחד. רן לוי 16:44 בדרך לירושלים החל הרצל לחוש ברע וחום גופו עלה. דוד שוב, פעיל ציוני שליווה אותם, סיפר כי ציטוט: 'בדרך מיפו לירושלים, מרוב הצפיפות והחום ברכבת, חלה דוקטור הרצל בקדחת. כשהלכנו מהתחנה אל העיר עצמה, ראיתי שהוא מוטש מדי בכדי ללכת ברגל והצעתי לו לנסוע בעגלה, כי המלון שלנו היה מחוץ לעיר והדרך הייתה רחוקה מאוד. אבל הרצל לא היה מוכן בשום אופן לנסוע בעגלה כדי שלא לחלל את השבת. אמרתי לו שאין כאן חילול שבת מכיוון שהוא חולה, אבל הוא התעקש: זו הפעם הראשונה בעיר הקודש, אני לא נוסע'. סוף ציטוט. כפי שניתן להבין מדבריו של שוב, הרצל היה נרגש מאוד לקראת הביקור בארץ הקודש, ולאחר מנוחה כפויה בעקבות מחלתו, יצא לסייר בעיר העתיקה. הסיור הזה לא הותיר עליו רושם עז, בלשון המעטה. למרות שהעיר עברה שיפוצים וניקיון יסודי לקראת ביקורו של וילהלם השני, אולי הביקור המדיני החשוב והמתוקשר ביותר בארץ ישראל במאה ה-19 כולה, הרצל המאוכזב כתב ביומנו כי: הרצל 18:01 היינו ליד הכותל המערבי. לא קם בי רגש עמוק מפני הקבצנות המכוערת, העלובה והערמומית השולטת כאן. כזאת ראינו למצער בהיותנו שם אתמול בשעות הערב והיום בשעות הבוקר. אם אזכור אותך בעתיד ירושלים, זה לא יהיה זיכרון טוב. המשקעים המעופשים של 2,000 שנות אכזריות, חוסר סובלנות וזוהמה רובצים ברחובות המצחינים. אם נקבל אי פעם את ירושלים, הדבר הראשון שאעשה יהיה לנקות אותה. כל מה שאינו קדוש יפונה. אקים שיכוני עובדים מחוץ לעיר ואת הבזארים אעביר למקום אחר. אשמור ככל האפשר על סגנון הבנייה הישן, ומסביב למקומות הקדושים אקים עיר חדשה, נוחה ומאווררת. רן לוי 18:51 הרצל התכונן לקראת הפגישה הצפויה עם הקיסר הגרמני בשיא הרצינות. הוא תידרך את חברי המשלחת שלו לגבי דרך ההתנהלות הנכונה מול הקיסר, ווידא כי הם לבושים בחליפות מעונבות וכובעים מגונדרים, וביום המפגש עצמו הוא אסר עליהם לאכול אחרי השעה 11:30 בבוקר כדי שציטוט: 'יהיו בכושר ולא יעשו לי בושות'. הפגישה עם הקיסר התקיימה ב-2 בנובמבר 1898. הרצל הגיש לוילהלם אלבום תמונות מהודר של המושבות ונשא נאום נרגש בו תיאר את הקשר העמוק של היהודים למולדתם ההיסטורית ולבסוף הפציר בקיסר לפרוש את חסותו על מפעל ההתיישבות היהודי בארץ ישראל. הקיסר החמיא להרצל וציין כי ציטוט: 'התנועה שלך המוכרת לי היטב, יש בה רעיון בריא', אבל סירב להתחייב לכל פעולה כלשהי באומרו כי מכל מקום העניין עדיין טעון לימוד מדוקדק ועוד דיונים. הרצל בכל אופן יצא מהפגישה מעודד. אומנם הקיסר לא נתן לו תשובה חיובית, אבל גם לא תשובה שלילית, כך שכל האפשרויות נותרו פתוחות. רן לוי 20:06 מספר ימים לאחר מכן עזבו הרצל וחברי המשלחת שלו את ארץ ישראל באוניית מסע קטנה והפליגו לאלכסנדריה בדרכם חזרה לאירופה. את החותם העז שהותיר הביקור בארץ ישראל על הרצל אפשר לראות בבירור ברומן האוטופי 'אלטנוילנד', ארץ ישנה חדשה, אותו פרסם ב-1902, ובו תיאר את החברה הישראלית העתידנית כפי שראה אותה בעיני רוחו. בספר שילב הרצל תיאורים שלקוחים מתוך חוויותיו בביקור, כדוגמת הפגישה עם הפרשים היהודים ברחובות, לצד רמזים אוטוביוגרפיים רבים אחרים. 'אלטנוילנד' הוא גם דוגמה נאה לאחת מהתכונות שבוודאי סייעה להרצל לסחוף אחריו את המוני היהודים - היכולת שלו לשרטט בעיני רוחו ובאוזני קוראיו עתיד מבטיח ומעורר השראה, גם כשההווה היה רחוק מלהיות מרשים בלשון המעטה. כך למשל הוא כתב במאמר ב-'די וולט' בעקבות הביקור שכלל כזכור סיור ברחובותיה המזוהמים והמצחינים כלשונו של ירושלים: הרצל 21:15 אחרי ששבנו מארץ ישראל, אנחנו מאמינים אפילו עוד יותר כי הארץ הזו היא ארץ העתיד. את החוף המרהיב אפשר להפוך לריביירה כשיזיו מספיק מתיישבים. נצטרך לעשות השקעות אדירות כדי לצייד את הארץ הזאת בכל אמצעי התחבורה וההיגיינה המודרנית. אבל איזה חבל ארץ מעולה עבור רוח היזמות של העם שלנו. נצטרך להשקיע המון הון ועבודה, אבל תחת רצועת השמיים הנהדרת הזאת העבודה נושאת פירות זהב, וגם משקיעי ההון יבואו על שכרם. רן לוי 21:50 אגב, מעניין לציין שכשחורגם ספרו של הרצל לעברית, בחר המוציא לאור נחום סוקולוב לתרגם את 'אלטנוילנד' ל-'תל אביב', מכיוון ש'תל' הוא מקום עתיק בעוד ש'אביב' מסמל התחדשות, בדומה למשמעות המקורית של אלטנוילנד. כפי שציין חוקר התרבות אלי אשד, העובדה הזו הופכת את תל אביב לעיר היחידה בעולם שחייבת את שמה לכותר של ספר מדע בדיוני. בחזרה להרצל ולחברי המשלחת הציונית. למרות האופטימיות והתקוות הרבות בתום הביקור, כשהגיעה המשלחת לנאפולי המתינה להם בשורה קשה. ממשלת גרמניה פרסמה הודעה רשמית על פגישתם של הקיסר והרצל בירושלים, שבה לא הוזכרה בקשתו הרשמית של הרצל לחסות גרמנית על מפעל ההתיישבות ולא במילה אחת. לכולם היה ברור שההשמטה הזו הייתה מכוונת. זו הייתה דרכו של הקיסר לאותת להרצל כי החלום על חסות גרמנית לא עומד להתגשם. רן לוי 23:01 למעשה, הרצל לא ידע זאת אז, אבל המסע לארץ ישראל נידון לכישלון עוד אפילו בטרם יצאה המשלחת הציונית מקושטא בדרכה לארץ הקודש. מסתבר שכבר בפגישתו הראשונה של הקיסר הגרמני עם הסולטן, זמן קצר לאחר שנפגש עם הרצל בקושטא, הסולטן הביע התנגדות כה עזה לרעיון של עליית יהודים נוספים לארץ ישראל, עד שהקיסר כמעט ולא העז להזכיר את הנושא בפגישותיהם הבאות. האכזבה במשלחת הייתה כואבת ומרסקת, כפי שכתב מאוחר יותר אחד מחבריה, ציטוט: 'הארמון הנפלא שאותו בנינו לעצמנו בחלל האוויר נהרס באכזריות. החלום על החסות הקיסרית נגוז כבועת אוויר זוהרת'. סוף ציטוט. רן לוי 23:51 הרצל עם זאת סירב לקבל את רוע הגזרה. במהלך השנים הבאות הוא המשיך להיפגש עם הסולטן העות'מאני ואנשיו עוד חמש פעמים תמימות, בניסיון לשכנע אותם להעניק לו את הצ'רטר המיוחל להתיישבות יהודית בארץ ישראל תמורת מתן הלוואה לכיסוי חובותיה של האימפריה באמצעות הון שהרצל קיווה לגייס ממלווים ותרומות של יהודים עשירים. אבל מה שהרצל התמים והנאיבי לא ידע זה שמאחורי הקלעים הסולטן ניהל משא ומתן עם ממשלת צרפת על קבלת הלוואה שככזאת, וכל הפגישות שלו עם הרצל היו בסך הכל תחסיס שמטרתו הייתה להפעיל לחץ על הצרפתים כדי שיעניקו לטורקים תנאי החזר נוחים יותר. הרצל אם כן זנח את החלום של צ'רטר עות'מאני והחל להפנות את מרצו אל אנגליה, שגם לה היו אינטרסים כלכליים ברורים במזרח התיכון והשפעה פוליטית לא מבוטלת לאזור בזכות שליטתה בתעלת סואץ. ההחלטה הזו הסתבר הייתה הצעד הראשון בדרך לעימות דרמטי מאין כמוהו, עימות שעתיד לטלטל את התנועה הציונית הצעירה ולהביא אותה לכדי פסיעה מפירוק מוחלט. רן לוי 25:21 באוקטובר 1902 נפגש הרצל עם ג'וזף צ'מברליין, שר המושבות של הממשלה הבריטית, שהפגין אהדה רבה כלפי התנועה הציונית. חלק מהאהדה הזו נבעה מרצונו הכנה של צ'מברליין לסייע להרצל לפתור את בעייתם של היהודים, וחלק אחר מהמניעים היה מעט ציני יותר. אנגליה עמדה באותה תקופה בפני גל גדול של מהגרים יהודים ממזרח אירופה, וצ'מברליין קיווה שלפחות חלק מאותם מהגרים יסכימו להחליף את האיים הבריטיים באותה התיישבות יהודית עליה חלם הרצל. מכיוון שארץ ישראל הייתה עדיין תחת שליטתם של העות'מאנים, הציע צ'מברליין להרצל לבחון את האפשרות ליישב את היהודים באזור אל עריש שבצפון חצי האי סיני. הרצל אהב את הרעיון. אל עריש הייתה קרובה מאוד לארץ ישראל, והוא ראה בהתיישבות יהודית שם כקרש קפיצה מצוין להקמתו של יישוב יהודי גדול ונרחב בארץ לכשתסתלק ממנה האימפריה העות'מאנית. אבל לרוע המזל גורמים פוליטיים במנגנון השלטון הבריטי במצרים שהתנגדו לרעיון הערימו קשיים וסיכלו אותו בטענה, אמיתית או לא קשה לדעת, שהובלת מים מהנילוס אל אל עריש תהיה יקרה ומורכבת מדי ליישום. רן לוי 26:44 כשירדה תוכנית אל עריש מהפרק, הציע צ'מברליין להרצל הצעה חלופית: שטח בין 13,000 קילומטרים במערב קניה בשם מישור גואס נגישו. דרך אותו אזור עברה מסילת רכבת בשם מסילת הברזל האוגנדית, ומכאן קיבלה ההצעה של צ'מברליין את השם שבו היא מוכרת לנו היום - 'תוכנית אוגנדה'. הרצל עם זאת דחה את הצעתו של צ'מברליין על הסף. לעם היהודי הוא הסביר לשר המושבות אין שום זיקה ליבשת אפריקה. אוגנדה היא ארץ טובה, אבל הוא מעוניין רק בארץ ישראל או באזורים סמוכים לה. אבל מה שהרצל וצ'מברליין לא ידעו הוא שימים ספורים בלבד לפני פגישתם התחולל פוגרום מזוויע במיוחד בעיר הרוסית קישינב, שבו נרצחו כ-50 יהודים ומאות בתים ועסקים יהודיים נבזזו ונהרסו. מכיוון שהעיתונות הרוסית לא ממש דיווחה על האירועים האלה, חלף זמן עד שהחדשות על פרעות קישינב מצאו את דרכן אל המערב, אבל כשהגיעו החדשות האלה הן היו נוראיות. סיפורי זוועה של ממש על אלימות מזעזעת ומעשי אונס ורצח בהיקף נרחב. רן לוי 28:00 הזעזוע בקרב הקהילות היהודיות בכל העולם היה עמוק. חיים נחמן ביאליק למשל כתב שתי פואמות מפורסמות על האירועים בקישינב - 'על השחיטה' ו-'בעיר ההריגה'. גם הרצל הזדעזע כששמע על הפרעות בקישינב, והחותם שהותירו בו הדיווחים מקישינב הצטרף לאירוע שחווה על בשרו מספר חודשים לאחר מכן בעת שביקר בווילנה, עיר הבירה של ליטא. קבלת פנים נלהבת שערכה לכבודו הקהילה היהודית המקומית פוזרה באכזריות ובאלימות חריגה על ידי קוזאקים רכובים על סוסים שהסתערו על המשתתפים, רמסו אותם, היכו אותם ברוביהם והצליפו בהם בשוטים. בעקבות אותו ביקור בווילנה שינה הרצל את דעתו לגבי הצעתו של צ'מברליין והחליט להעלות אותה להצבעה בקונגרס הציוני השישי, שעתיד היה להתקיים שישה ימים בלבד מאוחר יותר. רן לוי 29:00 בנקודה הזו ישנה מחלוקת אמיתית בין ההיסטוריונים בשאלה האם באמת החליט הרצל לזנוח את השאיפות להקים בית ליהודים בארץ ישראל ולבחון ברצינות את האפשרות להתיישב באפריקה. חלק מההיסטוריונים מאמינים שהזעזוע שחווה הרצל בעקבות פרעות קישינב והאירועים בווילנה הביאו אותו למסקנה כי מצבם של יהודי מזרח אירופה כה חמור ומסוכן עד שאין ברירה אלא להתפשר על החלום של ארץ ישראל, לפחות באופן זמני, ולבחון את האפשרות להתיישב במזרח אפריקה ואילו רק כדי להציל כמה שיותר יהודים. ההשערה הזו מתבססת במידה לא מבוטלת על הדברים שאמר הרצל עצמו בנאום הפתיחה שלו בקונגרס הציוני השישי: הרצל 29:49 חברי הקונגרס הנכבדים, מאז שדיברנו על מצבם של בני עמנו מעל הבימה הזו בשנים שעברו, מצבם של היהודים בכל העולם השתנה, אבל לא לטובה. רבים מאיתנו חשבו שלא יכול להיות גרוע יותר, אבל המצב גרוע יותר. זה הזמן לעשייה. כל מי שעיניו בראשו חייב לראות שהמצב הופך להיות באמת מסוכן. בעקבות כישלון המשא ומתן עם העות'מאנים היינו מוכרחים לחפש פתרונות אחרים. חברי הממשלה הבריטית עימם נפגשתי הציעו לי שטח אדמה אחר במקום השטח בסיני. לשטח החדש הזה אין אותו ערך היסטורי דתי וציוני שהיה אפילו לחצי האי סיני, אבל אני בטוח שהקונגרס יקבל גם את ההצעה הזו בתודה. ההצעה אומרת לייסד באפריקה המזרחית, אוגנדה, מושבה יהודית עצמאית עם הנהלה יהודית, שלטון מקומי יהודי ופקיד עליון יהודי בראשה, כמובן תחת השגחתה ומרותה של בריטניה. בהינתן מצבם של היהודים בגולה והצורך להיטיב את מצבם של היהודים ככל האפשר, החלטתי להביא את ההצעה הזו לפני הקונגרס. נכון, זו אינה ציון ולעולם לא תהיה. זו רק מושבה זמנית, אבל כזו שתיווסד על בסיס לאומי ומדיני. זה רק אמצעי של עזרה בצרה שימנע את אובדן חלקי העם הפזורים בגולה. רן לוי 31:22 מאידך, יש היסטוריונים שטוענים שהרצל מעולם לא התכוון ברצינות להקים את מדינת היהודים במזרח אפריקה, אלא שהיה מדובר בתרגיל דיפלומטי בלבד. כפי שציינו בהתפעלות פעילים ציונים אחרים בני תקופתו של הרצל, השיחות עם צ'מברליין היו הפעם הראשונה שמעצמה בינלאומית גדולה ניהלה שיחות גלויות ורשמיות עם התנועה הציונית לגבי פתרון מוסכם לבעיית היהודים. לנו, ממרחק של למעלה מ-100 שנה, העובדה הזו אולי נראית מובנת מאליה, אבל במציאות זו הייתה התפתחות דרמטית והצלחה חשובה של הרצל. אף מדינה לא הכירה עד אז בתנועה הציונית כמייצגת באופן כלשהו את העם היהודי, ולמעשה אף מדינה אפילו לא הכירה בעצם היותם של היהודים אומה בעלת צביון לאומי משלה. הצעתו של שר המושבות מבחינה זו הייתה הצעד הראשון בדרך ליצירתו של קונצנזוס בינלאומי, בשאיפה בהובלתה של בריטניה, שהפתרון הנכון לצרותיהם של היהודים הוא לקבל את העובדה שהם עם לאום ולאפשר להם להקים מדינה עצמאית. הרצל, גורסים אותם היסטוריונים, ידע היטב שאוגנדה לא מתאימה כלל להתיישבות יהודית, אבל קיווה שרתימת הממשלה הבריטית לטובת הרעיון הציוני תשתלם לו בהמשך כשיווצרו תנאים נוחים יותר להתיישבות בארץ ישראל. הוכחה אפשרית לכך אפשר למצוא בדברים שאמר מאוחר יותר לביוגרף שלו, ראובן בריינין: הרצל 32:59 אנוכי הגדתי דברים מפורשים בנאום הפתיחה שלי בקונגרס השישי, שאוגנדה לא ציוני ולעולם לא תהיה ציון. דברים מפורשים על דרך התועלת שיש בידי ההצעה האפריקנית להביא לציונות לא יכולתי להגיד. מעל הבימה הלאומית אין עושים פוליטיקה בפומבי. המבין היה להבין. רן לוי 33:22 אבל גם אם תוכנית אוגנדה הייתה בסך הכל תחסיס דיפלומטי ותו לא, שאר הנציגים בקונגרס הציוני לא היו מודעים לכך והתגובות להצעתו של הרצל היו דרמטיות וחד משמעיות. אומנם הצעתו של הרצל לשלוח לאפריקה משלחת מחקר שתבחן את ההיתכנות המעשית של ההצעה הבריטית התקבלה ברוב של כ-290 צירים לעומת כ-170 מתנגדים, אבל הניצחון הזה היה הרבה פחות חד צדדי מאשר רומזים המספרים. רבים מהנציגים, ובעיקר אלה ממזרח אירופה שם הייתה תנועת חובבי ציון חזקה במיוחד, ראו בתוכנית אוגנדה לא פחות מאשר בגידה בחלום הציוני, ורבים מאלו שנמנעו בהצבעה, כ-100 צירים מתוך כמעט 500, עשו זאת רק כדי שלא לפגוע בכבודו של הרצל, מנהיג התנועה. אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה, דוקטור יחיאל צ'לנוב, לא יכול היה לשאת את החרפה. הוא קם ממושבו מאחורי שולחן הכבוד שעל הבימה ויצא מהאולם. ציטוט: 'לאן ולמה? לא ידעתי באותו הרגע. הרגשתי רק דבר אחד, כי בעולם הזה בשעה הזו אי אפשר להישאר. הלכתי, אולם לא ידעתי אם ילך עוד מישהו אחריי. לא באנו בדברים איש עם רעהו, אולם כנראה שהיה מספיק רק ניצוץ אחד'. סוף ציטוט. והניצוץ הזה אכן הצית תבערה אדירה. רן לוי 34:59 מאות נציגים מקרב אומרי הלאו, כפי שכוונו המתנגדים לתוכנית אוגנדה, יצאו מהאולם בעקבות צ'לנוב והתכנסו באולם אחר. התחושה הייתה קשה, ממש כמו אבל. חלק מהנציגים פרצו בבכי ואחרים ישבו על הרצפה כאילו היה מדובר בתשעה באב. אחד הפורשים כתב מאוחר יותר כי ציטוט: 'כל הקורא את היהודים ללכת לארץ אחרת חוץ מארץ ישראל, כאילו קורא אותם לדת אחרת. זוהי בגידה הדומה לשמד'. סוף ציטוט. הרצל היה בבית המלון שלו כששמע על הכינוס הספונטני של אומרי הלאו. הוא חזר אל בניין הקונגרס ודפק על דלתות האולם הסגורות. הצירים בתוך החדר התלבטו אם לאפשר לו להיכנס, ואחד מהם אפילו צעק לעבר ראש הרצל: 'בוגד!'. בתום הצבעה הוחלט לאפשר לו להיכנס. הרצל, חיוור ושפוף, טיפס על דוכן הנאומים, שם נשא נאום נרגש שבו הבטיח לאומרי הלאו כי לא זנח לרגע את חזון שיבת ציון וכי התעלמות מהצעתה של בריטניה תביא לשריפת הקשרים עם הממשלה הבריטית, סיום המשא ומתן מולה ופגיעה קשה בתנועה הציונית. נאומו של הרצל הצליח להרגיע את הרוחות במידה מה, ובשעה שתיים לפנות בוקר הסכימו הפורשים לחזור למליאה הראשית בישיבת הבוקר. בנאום שנשא בטקס הנעילה של הקונגרס הדגיש הרצל כי תוכנית אוגנדה היא במקרה הקיצוני ביותר פתרון ארעי בלבד וכי מטרתה של התנועה הציונית הייתה ונותרה הקמתו של בית ליהודים בארץ ישראל. את נאומו סיים בכך שהרים את ידו הימנית לאוויר וקרא בעברית: 'אם אשכחך ירושלים תשכח ימיני'. רן לוי 36:56 אבל אם קיווה הרצל שבכך ייפתר המשבר שיצרה הצעתו, המציאות טפחה על פניו חיש מהר. מנחם אוסישקין, אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה ואידאולוג חסר פשרות, היה בביקור בארץ ישראל בזמן הקונגרס השישי, אבל כששמע על ההצעה החל להקים מהומה רבתי. הוא כתב מאמרים ומכתבים פתוחים לעיתונות שבהם הוא דחה את תוכנית אוגנדה מכל וכל והבטיח להילחם בה, בהרצל ובתומכיו בכל מחיר. אוסישקין כינס מנהיגים ופעילים רוסים אחרים לוועידת חירום בחרקוב, שם הוחלט על הצבת אולטימטום להרצל. אם לא ייסוג מתוכנית אוגנדה, יפסיקו יהודי רוסיה להזרים כספים למימון התנועה הציונית וינקטו צעדים חריפים נוספים עד כדי פרישה מהתנועה הציונית והקמתו של ארגון עצמאי. הפולמוס שהתעורר בעקבות איומיו של אוסישקין וחבריו היה חריף ואמוציונלי בכל קנה מידה. הרצל פרסם ב-'די וולט' מאמר ביקורת קשה על אוסישקין שבו האשים אותו, ואולי במידה לא מבוטלת של צדק, שהמנהיג הרוסי חותר תחתיו ממניעים אישיים ומנסה להדיח אותו כדי להחליף אותו כראש התנועה הציונית. ביומנו כתב הרצל כי: הרצל 38:18 חברי הוועד הפועל ברוסיה, בייחוד אוסישקין, מתקוממים בגלוי. הם רוצים להגיש לי אולטימטום שאסתלק מאפריקה המזרחית. הם סיגלו לעצמם ראשית כל את כל התכונות הרעות של פוליטיקאי מקצועי. אני מגייס נגד הטרדנים האלה תחילה את המוני העם ואחר כך אסתום להם את מקורות הכספים. רן לוי 38:43 רבים מתומכיו של הרצל תקפו גם הם את אוסישקין במאמרים בוטים, אבל זה התחפר בעמדותיו. 'אם אהיה אני המנוצח', כתב אוסישקין לחיים ויצמן, 'הרי שהדיקטטורה של הרצל מובטחת'. עדות ברורה לעוצמת המחלוקת הראה בשלהי 1903, כשסטודנט יהודי ממוצא רוסי ניסה להתנקש בחייו של דוקטור מקס נורדאו, מתומכיו הבולטים של הרצל, וירה עליו שתי יריות אקדח כשהוא צועק: 'מוות לנורדאו האפריקני!'. המתנקש החטיא את מטרתו, אבל המסר היה ברור כשמש. רן לוי 39:28 הרצל הבין שהוא הלך רחוק מדי. בין אם הצדק היה עימו ובין אם לאו, היה ברור שהמחלוקת סביב תוכנית אוגנדה עומדת לקרוע את התנועה הציונית לגזרים ולהביא לסופו המוחלט של החלום הציוני. הוא החליט לרדת מהעץ, ולמען האמת זו גם הייתה החלטה קלה למדי, מכיוון שגם בבריטניה עצמה הנסיבות השתנו במידה ניכרת. ג'וזף צ'מברליין עזב את תפקידו כשר המושבות, ומחליפו הביע חוסר התלהבות ברור מהפתרון שהציע קודמו. גם האווירה במשרד החוץ הבריטי שמיקודם הייתה אוהדת התחלפה בקרירות, אולי בגלל מסרים ברורים שהעבירו התושבים הלבנים של מזרח אפריקה שהבהירו שהם מתנגדים בכל תוקף לרעיון של יישוב יהודי בקרבם. רן לוי 40:21 באפריל של 1904 כינס הרצל ישיבה מיוחדת של הוועד הפועל הגדול של התנועה הציונית, ישיבה שכונתה 'ועידת התפייסות', שבה דיווח על כישלונה של תוכנית אוגנדה ככישלון אותו הגדיר דווקא כהצלחה גדולה, ושב וחזר על מחויבותו הבלתי מתפשרת לארץ ישראל. הוועד הפועל אישר פה אחד את אמונו הבלתי מסויג במנהיגותו של הרצל, ואפילו מנחם אוסישקין הצהיר שאכן השתכנע מדברי הרצל ושיהוא ועמיתיו יכולים להמשיך בעבודתם בביטחון ובמרץ מחודש. אומנם הוחלט בוועידה לשגר בכל זאת משלחת בדיקה למזרח אפריקה, אבל לכולם היה ברור שמדובר במחווה של כבוד לממשלה הבריטית ותו לא, ושתוכנית אוגנדה כבר לא עומדת על הפרק. ואכן, משלחת הבדיקה חזרה עד מהרה עם תשובה שלילית לגבי האפשרות ליישב את היהודים במזרח אפריקה. רן לוי 41:23 בחודשים שלאחר תום פרשת אוגנדה המשיך הרצל בפעילותו מול מנהיגי העולם. הוא התכתב עם שר החוץ הרוסי וממשלת בריטניה, נפגש עם מלך איטליה ומזכיר המדינה של הוותיקן וניסה לחדש את הקשר עם קיסר גרמניה. אבל בחודשים האלה חלה גם הידרדרות ברורה ומהירה במצב בריאותו. הרצל לא היה אדם בריא באופן כללי. לכל אורך שנות בגרותו הוא סבל ממיחושים שונים בליבו, כאבי ראש, מלריה ודופק לא סדיר. בכמה וכמה הזדמנויות הוא איבד את הכרתו לרגעים ארוכים, ובמהלך הקונגרס השישי לקה בשני התקפי לב קטנים, מן הסתם כתוצאה מהלחץ האדיר שיצר הפולמוס על תוכנית אוגנדה. כשנפגש בדצמבר של 1903 עם ראובן בריינין, נדהם הביוגרף לראות את פניו החיוורים והנפולים של הרצל. ניכר היה כי דאגות רבות, דאגות העם כולו רובצות עליו, כתב בריינין. הרצל ידע שהוא עומד למות. באחת ההזדמנויות הוא אמר לאחד מחבריו כי: הרצל 42:32 למה נרמה את עצמנו? אני עומד כבר לפני הצלצול השלישי. אין אני רך לב ובמנוחה גמורה רואה אני את המוות הולך ובא, ומה גם שאת שנות חיי האחרונות לא הוצאתי לבטלה. לא צחוק ידעת, קרבה שעת הרצינות הגמורה. רן לוי 42:57 בראשית יוני 1904 נכנס יחד עם אשתו שסבלה גם היא ממחלה קשה לסנטוריום, מעין בית הבראה שבו אושפזו חולי שחפת וחולים קשים אחרים. זמן לא רב לאחר מכן לקה בדלקת ריאות. חום גופו עלה, הכרתו הייתה מעורפלת ודם נפלט מפיו כשהשתעל. כל הסובבים אותו הרגישו שאלו ימיו האחרונים של מנהיגם, וחרדה עזה מפני סופו המתקרב של הוגה וראש התנועה הציונית הבינלאומית אחזה בהם. כך כתב אחד מאנשיו של הרצל במכתב לחברו. ציטוט: איש צוות של הרצל 43:37 אלי, האם יבוא המוות האכזר ויקפד את פתיל חיי הענק הזה, משה של המאה ה-20? מלא אני פחד ומורא. הרצל גוסס. האדם הגדול, גאון ישראל ותפארתו, מחזיק את חייו מיום שישי בחמצן. לא, לא, אינני יכול לכתוב יותר. נדמה לי כי קרוב אני לצאת מדעתי. אה, לו חס המוות, הזקנה השחורה הזאת, רק פעם אחת על האנושות ויקפד את חיי במקום חייו. באיזו שמחה נתתי את חיי המלאה תענוגות בעד שובו לאיתנו. ראי, אני משליך את עטי. הדמעות שמות לי מחנק ורוחי נשברת. אלי, הרצל הולך למות. אנא אלי, אנא צדקתך. סוף ציטוט. רן לוי 44:29 בשני ביולי ביקר את הרצל חבר קרוב, הכומר ויליאם הכלר. הרצל הושיט לו את ידו וביקש ממנו: הרצל 44:37 הבא את ברכתי לארץ הקדושה. הגד לה שנתתי את דם ליבי למען עמי. רן לוי 44:44 יומיים לאחר מכן, ב-4 ביולי 1904, הלך בנימין זאב תאודור הרצל לעולמו והוא בן 44 בלבד. רן לוי 45:06 העולם היהודי כולו שקע לתוך אבל כבד. ארונו של הרצל הוצב בחדר עבודתו בווינה ואלפי אנשים שהגיעו לאוסטריה מארצות אירופה השונות חלפו על פניו. הרב מאיר בר-אילן, מראשי הציונות הדתית, ספד לו. ציטוט: 'זו הייתה הגדולה של הרצל. גם בחייו וגם במותו הוא היה משוכנע שהוא מסוגל להושיע את עם ישראל, שהוא מסוגל לעשות דברים שאף אחד אחר לא יכול. בכל הנסיעות שלו, בכל השיחות עם הסולטן, עם האפיפיור, עם הקיסר וילהלם, אף אחד לא שאל מה התועלת בשיחות האלה, אלא קודם כל - איך הוא בכלל הגיע לשם, ומאיפה שאב את האומץ לדבר עם האישים האלה על דברים שאף אחד לא העז לדבר איתם עליהם קודם לכן. זה המקור לתחושה שאם הרצל הייתה לנו תקווה, ובלעדיו אנחנו חסרי ישע, אנחנו כמו יתומים מאב'. סוף ציטוט. בוורשה הרחוקה כתב בחור צעיר בשם דוד גרין, שמאוחר יותר ישנה את שם משפחתו לבן-גוריון, במכתב לחבר. ציטוט: 'לא יקום עוד איש נפלא כזה המאחד בקרבו את גבורת המכבי עם מזימות דוד, אומץ לב רבי עקיבא וענוות הלל, את יופי רבי יהודה הנשיא ואהבת אש של רבי יהודה הלוי. התשוקה לעבודת התחייה שהאציל לנו בעל רצון האלים, תמהה בקרבנו עד כלותנו את העבודה הגדולה שלה הקריב המנהיג הגדול את חייו הניסן. סוף ציטוט'. בתהלוכת הלוויה של הרצל השתתפו כ-6,000 איש והוא נטמן בבית העלמין בווינה. ב-1949 לאחר קום המדינה הועברו עצמותיו של הרצל, הוריו ואחותו מווינה לירושלים ונקברו מחדש בהר הקרוי על שמו - הר הרצל. רן לוי 47:07 מעניין לציין שלאחר הקונגרס הציוני הראשון, כשהיה ברכבת בדרכו מבאזל חזרה לווינה, רשם הרצל את הדברים הבאים ובהם משפט אחד ספציפי שייכנס לספרי ההיסטוריה: הרצל 47:21 אם אסכם את הקונגרס בבאזל במשפט אחד יהיה זה: בבאזל ייסדתי את מדינת היהודים. אם הייתי אומר זאת בקול רם היו צוחקים עליי, אבל אולי בעוד 5 שנים, לכל היותר 50 שנה, כולם יסכימו איתי. רן לוי 47:40 זה היה ב-1897. הרצל פספס בתחזית שלו בשנה אחת בלבד. רן לוי 47:57 אין ספק שכשמופיע הרצל על בימת ההיסטוריה, הקרקע, לפחות בקרב יהודי מזרח אירופה, הייתה בשלה להקמתה של תנועה ציונית שתשאף ליצור בית ליהודים בארץ ישראל. כפי שראינו היו הוגי דעות שקראו להקמתה של תנועה כזו עשור ויותר לפני הרצל, וצעירים יהודים החלו לעלות לארץ ישראל ולהקים בה יישובים עוד לפני שביקר בה הרצל. אבל כל המאמצים האלה היו בקנה מידה קטן יחסית וקרוב לוודאי שהיו נותרים שכאלה אילמלא הצליח הרצל לסחוף אחריו מאות אלפי יהודים בכל העולם ולהדביק אותם במירכאות בחזונו, ואילמלא השכיל להפוך את התנועה הציונית מערב רב של פעילים בודדים וקבוצות קטנות לגוף בינלאומי מסודר ומאורגן, בעל מוסדות נבחרים וזרועות ביצועיות, והצליח לתיעל את התשוקה שפיעמה בכל אותם פעילים בודדים ולרתום אותה לעבר מטרה אחת ברורה ומוגדרת. זאב ז'בוטינסקי שאל: מה היה סודו של הרצל? כיצד הצליח במקום שבו אף מנהיג יהודי אחר לא הצליח לפניו במשך 2,000 שנות גלות? אני חושב שעכשיו, אחרי שסקרנו את סיפורו של הרצל, אנחנו יכולים להשיב על השאלה הזו, והמפתח לתשובה הוא הניגודים האדירים שהיו טמונים באישיותו של הרצל. רן לוי 49:29 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, העם היהודי היה זקוק לחולם, למישהו שמסוגל להרים את הראש מעל העוני, הבורות והחיים העגומים בכפרים ובגטאות ולהעז לחלום בקול רם על מדינה יהודית עצמאית. הרצל היה חולם שכזה ולא סתם חולם. הרצל חלם בגדול. המדינה היהודית שתיאר בספריו 'מדינת היהודים' ו-'אלטנוילנד' לא הייתה המשך של החיים היהודיים בגולה, אלא חברה ליברלית מתקדמת ומודרנית, אור לגויים במובן העמוק ביותר. אבל מצד שני, כדי להקים תנועה בינלאומית חובקת עולם שתפעל להגשמת החלום הפנטסטי הזה, העם היהודי היה זקוק גם לאיש מעשה, לביצועיסט, למישהו שמסוגל לארגן, לסדר ולהוביל. והרצל היה גם אדם שכזה. כשהיה צריך כינוס בינלאומי כדי לאחד את הפעילים הציוניים, הוא יזם את הקונגרס הציוני וניווט את האירוע המורכב הזה בדיוק להיכן שרצה להובילו. מהפרטים הקטנים ביותר כגון קוד לבוש ורישום נוכחות של הנציגים בכל יום, ועד ניסוח ההחלטות להקמתם של מוסדות התנועה הציונית. כשהיה צריך לרתום את מנהיגי העולם לטובת המטרה הציונית, הרצל הפך עולמות כדי לפגוש אותם. שיחד את מי שהיה צריך לשחד בקושטא, התחנף למי שהיה צריך להתחנף בווינה, ואפילו גער ואיימם על הברונים הירש ורוטשילד, שניים מהאנשים החזקים והמשפיעים ביותר בעולם היהודי, כשאלה לא הסכימו לשתף עימו פעולה. היום היינו קוראים למישהו כזה 'בולדוזר'. רן לוי 51:13 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, היה צריך מישהו שמבין את העולם המודרני, אדם מתוחכם שמרגיש בבית בארמונות המלוכה בווינה או בקושטא. אדם משכיל ובעל נימוסים שמסוגל להקסים בשנינותו את קיסר גרמניה ולרתום את עוצמתם האדירה של כלי התקשורת כדי לסחוף אחריו את ההמונים. הרצל היה אדם שכזה. הוא דיבר גרמנית, צרפתית ואנגלית, התלבש כמו ג'נטלמן מגונדר ובאופן כללי שחה כדג במים בתרבות האירופית האליטיסטית של תקופתו. אבל מצד שני, כדי לרתום את המוני היהודים למטרה הזו, היה צריך מישהו שהיה מספיק יהודי במירכאות כדי לגרום להם להרגיש שהוא אחד משלהם. והרצל היה גם אדם שכזה. למרות החילוניות שלו, הוא היה מספיק מחובר לשורשיו היהודיים כדי להזדהות עם מיתוסים יהודיים רלוונטיים כדוגמת יציאת מצרים ולהשתמש בהם כדי לחבר אליו את היהודים המאמינים. הוא ביקר בבתי כנסת, הקפיד להתייעץ עם רבנים אורתודוקסים לפני החלטות חשובות וטיבל את נאומיו במילים בעברית וביידיש. הרגישות הזו סייעה לו לקבל את תמיכתם של מנהיגים אורתודוקסים כדוגמת הרב קוק, שאמר על הרצל שלמרות שלפני התקופה הציונית היו בכתביו של חוזה המדינה דברי כפירה וחירוף גסים, הוא בכל זאת היה ציטוט: 'בעל תשובה במלוא מובן המילה'. שתי הזוגיות האלה - החולם ואיש המעשה, המודרני והמסורתי, הקוסמופוליטי והיהודי - דוקטור תאודור ומר בנימין זאב, דרו בכפיפה אחת בגופו של הרצל, והן אלה שאפשרו לו להצליח היכן שאיש לא הצליח לפניו. רן לוי 53:34 הפינה בשיתוף קק"ל, קרן קיימת לישראל, החוגגת 75 שנה למדינת ישראל. בחלקה הראשון של השיחה שוחחתי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הקופסה הכחולה המפורסמת ועל פרויקט ייבוש ביצות החולה שהיה אחד הפרויקטים ההנדסיים הגדולים של מדינת ישראל הצעירה. בחלק השני שנתשמע מיד, נדבר על הסיבות בגללן הוחלט להציף מחדש חלק מהשטח שיובש בעמל כה רב 40 שנה קודם לכן, ועל יער קדושים, יער שהוא גם מצבת זיכרון מיוחדת במינה לנספי השואה. האזנה נעימה. רן לוי 54:23 אוקיי, ואז מייבשים את הביצות האלה. מה קורה אחר כך? התוצאות היו חיוביות אבל גם היו גם תוצאות פחות חיוביות, נכון? מה זה אומר? אפרת סיני 54:32 נכון. ישר החלו לעבד חקלאית את האדמות האלה, את אדמות הכבול שהן אדמות פוריות, הן אדמות מצוינות לחקלאות, כל מה שידעו לפני שנכנסו למבצע הזה. מה שפחות ידעו זה איזו השפעה תהיה על אותן האדמות כאשר ינקזו החוצה את המים. ומה שקרה כתוצאה מייבוש אדמות הכבול זה שהאדמה החלה לשקוע. מפלס מי התהום ירד, האדמה החלה לשקוע והאדמה החלה לעבור תהליכים ביולוגיים שגרמו לה להתלקחויות ספונטניות. רן לוי 55:12 זאת אומרת ממש נדלקו שריפות? אפרת סיני 55:14 ממש. הרי כבול זה חומר דליק מאוד, ברמה עקרונית משתמשים בזה כמקור אנרגיה. נכון. הסתבר שהוא צריך להיות רווי במים כל הזמן, ואת זה אותן שתי תעלות שמטרתן הייתה לנקז הן לא פתרו. הן רק ניקזו החוצה. ואחרי עשרות שנים שבהן ניסו להתמודד עם העמק וקיימו בו חקלאות אבל תוך קשיים לא מבוטלים, ואחרי שראו שהיה לזה גם מחיר אקולוגי שנעלמו מהאזור מינים של דגים ועופות, הוחלט לצאת במבצע הנדסי נוסף, גדול, חשוב. שוב הוא הוטל על כתפיה של קק"ל, ובמסגרת המבצע הזה שוקם האזור הזה, עמק החולה. ומה שעשו זה יצירה של המון תעלות שהרוו את האדמה והעלו את מפלס מי התהום, וככה דאגו לאדמה מלמטה. ובנוסף דאגו להשקות כל הזמן, עד עצם היום הזה דואגים להשקות כל הזמן את האדמה מלמעלה באמצעות מתקני השקיה מיוחדים. רן לוי 56:28 בעצם השטח הנוכחי של אגמון החולה, שאמרנו שהוא שבריר מהגודל המקורי, זאת תוצאה של בעצם השקיה יזומה שלנו כדי לשחזר מחדש את הרטיבות באדמה? אפרת סיני 56:42 אגמון החולה הוא פרויקט נוסף שהוא חלק מפרויקט השיקום. המחשבה הייתה איך אנחנו עוזרים לאזור הזה להתפתח חקלאית וגם איך אנחנו עוזרים לאותם חקלאים, לכל תושבי האזור, להרוויח יותר, למצות יותר את הפוטנציאל שיש באותו אזור, וככה הוחלט להציף אזור מוגבל של כ-1,200 דונם ולייצר איזה שהוא אגם, כאשר המחשבה במקור הייתה שיוכל להיות לאגם הזה פוטנציאל תיירותי. יוכלו לעשות שם ככה קצת שיט, בטח יקומו מקומות נחמדים לצד האגם, אבל לא ידעו שהאגם יהפוך להיות הצלחה מסחררת ופנינה של טבע, כי האגם הזה הפך להיות אתר נחיתה או נדידה במסע של המון המון, אני מדברת על מיליוני ציפורים נודדות שעושות את הדרך מאירופה לאפריקה. ומבלי לכוון לכך, המקום שהיה אמור למנף כלכלית תיירותית את האזור הפך לכזה מסיבות שלא חשבו עליהן במקור, וכיום זה אחד מאתרי הצפרות המובילים בעולם. אפשר לראות בו מבקרים מטיילים מהארץ, אפשר לראות בו תיירים ואפשר גם לראות את אותם אנשים עם משקפת עצומה. רן לוי 58:04 אני יכול להגיד מהניסיון שלי, אני צלם חובב ואני וחבר טוב הלכנו לפני כמה שנים, יש סיורים שאני חושב שקק"ל ומי שמפעיל את הסיורים לוקחים עגלת צילום שכזאת מיוחדת בבוקר שאתה קצת מוסווה כזה כדי לא להפחיד את הציפורים, ולפנות בוקר אתה ממש נכנס לתוך להקות של עשרות אלפי ציפורים. חוויה מיוחדת למי שלא עשה אותה. אפרת סיני 58:31 נכון. הפיתוח התיירותי השכיל להבין את הפוטנציאל שיש בנדידה, בחנייה של כל רבבות הציפורים באזור ופיתחו את עגלת המסתור המפורסמת. עגלת המסתור בעצם מכניסה אותך ללב אזור השהייה, נקרא לזה אזור הכינוס של העגורים שהם המותג המוביל של אגמון החולה. ובגלל שהעגורים מורגלים בקולות של הטרקטורים שנשמעים מכל עבר כי אנחנו הרי מדברים על שטח חקלאי, אז אין שום בעיה, וטרקטור הוא זה שמושך את העגלה עליה יושבים המבקרים לתוך שטחי הכינוס של העגורים, ולכן הם מקבלים את זה בטבעיות ולא מתעופפים משם ואפשר להתקרב אליהם בצורה מקסימלית וממש לראות, ליהנות וללמוד עליהם המון. כך שגם בשעות הבוקר המוקדמות מגיעים לשם אותם חובבי טבע וצלמים, צפרים וכולי, וגם בלילות, זאת אומרת כשמגיעים לעשות סיורים ליליים ולראות את הפעילות הלילית, התנים והשועלים ואת חתולי הביצות, אז המקום פועל בלי הפסקה. רן לוי 59:42 פנינה מדהימה. יש שם סיורי אופניים דרך אגב לילדים שיצא לי כמה פעמים לעשות, כולל פתאום עוברים לך כל מיני בעלי חיים בשביל וכאילו אתה מתקרב לבעלי חיים בצורה שלא היית מתקרב אליהם בדרך כלל. חוויה עם ילדים מטורפת. ומי שמתעצל לרכוב שיקח את הקלאב קאר. אני פחות מהרוכבים. אני מסכים גם. זה סיפור מרתק אני חושב הנושא הזה של החולה כי מעבר לפרויקט הציוני ומה שקורה היום שם, קצת ענווה אני חושב שזה מלמד אותנו. הטבע הוא מערכת מאוד מורכבת. אתה חושב שאתה עושה פעולה מסוימת שתגרום לתוצאה מסוימת ואתה מגלה כל כך הרבה תוצאות לוואי לא צפויות, שלפעמים אין ברירה פשוט להחזיר חלק מהגלגל לאחור. אפרת סיני 60:30 ממש. משהו קטן על מה שקורה היום באגמון החולה שמלמד אותנו המון באמת על ההשפעה של בני האדם על הטבע, בדמות מרכז אקלום לחיות בר שהוא פרויקט מופלא של קק"ל ומכללת תל חי, ובמסגרתו הוקמה מרפאה לחיות בר שמטפלת בבעלי חיים מהצפון שבדרך כלל מטיילים זיהו אותם בשטח והביאו אותם לשם. ודרך המקרים שמצטברים שם והם מטפלים בהמון בעלי חיים, אנחנו רואים איזה השפעה יש לנו בני האדם על הטבע. כי אנחנו רואים שם עיטים שירו בהם, ואנחנו רואים ארנבת שדה חמודה שבטעות בלי לדעת ראו אותה בשטח, חשבו המטיילים שהיא נטושה והביאו אותה למרפאה בלי לדעת שאמא שלה בסביבה ואסור היה לנתק אותה. כל מיני דברים כאלה, גיריות שבגלל טרקטורונים בשטח נדרסו וזקוקים להמון עבודות שיקום, הפציעה מהגדרות שהצבאים חוטפים. פרויקט הרבה מאוד חסד והרבה אהבה לטבע שנמצא גם הוא בשטח אגמון החולה. רן לוי 61:57 אני חושב שכל ילד שמגיע לשם סופג משהו מהרעיון האידאולוגי הזה של לשמור על הטבע בצורה מאוד ברורה, הרבה יותר מאשר לקרוא על זה בספרים או בכיתה. וקק"ל הפכה להיות הגוף הירוק הגדול בישראל, כלומר הוא חורג הרבה מעבר ליערות ולירוק. אנחנו שומרים על הטבע בהרבה מאוד מובנים. אנחנו נמצאים בהמון המון מקומות בארץ, אז יש לנו נגיעה בשטח לטבע. רן לוי 62:31 אז זה מתחבר לנו יפה אני חושב לנושא השלישי והאחרון עליו נדבר, שזה הנושא שאולי הכי מזוהה אולי בעיני הציבור עם הפעילות של קק"ל, שזה ייעור. אנחנו נדבר ספציפית תכף על יער קדושים, שזה אחד היערות הייחודיים ביותר בישראל לדעתי. אבל לפני זה, בואי נקח צעד לאחור קצת ונדבר על אותו קשר בין קק"ל ובין הרעיון של נטיעת עצים. איך נולד הקשר הזה? אפרת סיני 62:59 מי שכנראה כבר היה מודע לצורך בעצים היה הרצל. באלטנוילנד שלו, ברומן המפורסם, הוא שם לב להרים הקירחים השוממים וכתב: 'אם היו נוטעים פה חצי מיליון עצים, מצבנו היה משתנה מקצה לקצה'. וזמן קצר אחרי שהוקמה קק"ל, היו"ר הראשון של הקרן הקיימת יונה קרמנצקי הגיע עם רעיון לנטיעה. נטיעה חקלאית. בואו נבדוק איך אנחנו יכולים להתחיל לפתח את השטחים שרכשנו. וב-1904 קק"ל כבר הייתה אחרי רכישת אדמות חולדה, הן היו הקרקעות השניות שקק"ל רכשה, ויונה קרמנצקי הקים איזה שהיא קרן שנקראת קרן עצי זית. הרעיון היה בואו נתחיל לטעת עצי זית. אנחנו צריכים הרי להשתמש בקרקעות, הקרקעות לא יכולות להישאר נטושות. רן לוי 64:00 למה לא? זאת אומרת למה לא להשאיר אותן ככה חשופות? אפרת סיני 64:02 לפי חוקי הקרקע העות'מאנית, ואנחנו מדברים על התקופה העות'מאנית באותה תקופה, קרקע שלא עובדה במשך שלוש שנים, לא עובדה בעין, הייתה מוחזרת אוטומטית למדינה. מופקעת אוטומטית. ולכן לא היה די ברכישת קרקעות אלא היה צריך גם לפתח אותן. והרעיון מאחורי הנטיעה היה הנה אנחנו יכולים לטעת עצי זית, הם מאריכי ימים, תוך חמש שנים כבר אפשר לבצע מסיק ואפשר לייצר שמן זית, יהיה לחקלאי מה למכור. ווין-ווין. והחלו לאסוף כספים במסגרת אותה קרן עצי הזית של קרמנצקי. הרצל ידע על זה, בשנת 1904 הוא עדיין איתנו, אבל הוא לא זכה לראות את הרעיון הזה מתממש, כי באותה שנה 1904 הוא הלך לעולמו. ואז הרעיון של נטיעת אותם עצי זית קיבל איזה שהיא תפנית והוחלט שאותן הנטיעות של עצי זית יהיו גרעין ליער, יער ראשון שינציח את הרצל. ומראשית הדרך היערות, הנטיעות, הפכו לתרומה לשם הנצחה. כל מי שתרם באותן השנים לאותו פרויקט של קרן עצי זית נתן את הכסף כדי להנציח את הרצל ביער הרצל העתידי. וכבר מרגע תחילת הנטיעות ב-1908 כשהתחיל יער הרצל, הגיעו אותם שתילים אחרי שעבדו עליהם הרבה, למרבה הצער הפרויקט לא הכי צלח. רבע מאותם שתילים לא ממש שרדו, ואז קק"ל עברה לשיטה של נטיעה שונה, עברה לנטיעת הברושים, האורנים שהייתה להם תפיסה חזקה בקרקע. הם התגלו כבעלי יכולת הישרדות מאוד מאוד מרשימה והחלו להתפשט ביערות הארץ. הקונספט הזה של הנצחה כנטיעה או נטיעה כהנצחה התגלגל אחרי מלחמת העולם השנייה לרעיון של הקמת יער שינציח את הנספים בשואה. קרן קיימת כבר מתחברת ליער קדושים בעצם הפעם הראשונה. רן לוי 66:25 אז אולי ככה בתור איזה שהוא בסיס קטן, אזור גאוגרפי, איפה נמצא יער קדושים? אפרת סיני 66:31 יער הקדושים נמצא בהרי ירושלים, לא רחוק מירושלים, ליד מושב קטן בשם כיסלון, גם לא רחוק מבית שמש, ממש בסמוך לשער הגיא המפורסם. רן לוי 66:44 על איזה גודל אנחנו מדברים פחות או יותר? אפרת סיני 66:47 אני אדבר איתך בכמויות של עצים. ביער הזה ולא בכדי נטועים שישה מיליון עצים. הם חולקו לחלקות שנקראו על שם המדינות שבהן נספו קהילות שלמות. כלומר חלקת קדושי פולין, חלקת קדושי הונגריה. אבל לא רק, כי יש בפנים גם את יער הילדים, הילדים שנספו בשואה, ויש את יער לוחמי הגטאות. כך שיש מלבד הארצות גם עוד מעין תתי חלקות שמגוללות את הסיפור הטרגי של השואה. והרעיון להנצחתם של הנספים הגיע לפתחה של קרן הקיימת כשהיא הוצפה אחרי מלחמת העולם השנייה, הוצפה בפניות מיחידים ומקהילות בכל רחבי העולם בבקשה להנציח את הנרצחים. ולקח זמן עד שאספו את השמות ואת הכספים, ובסופו של דבר ב-1951 בטקס שבו השתתפו מכובדים, הרב הראשי הרצוג, שר החינוך דוד רמז ועוד אנשים מכובדים בעצם בוצעו הנטיעות הראשונות ליער הזה. ואחד העיתונאים שסיקר את הטקס הזה כתב שבני המשפחה שנטעו את העצים הראשונים בכו בזמן הנטיעה כי הם הרגישו שהם קוברים את יקיריהם שהם לא זכו להביא אותם לקבר ישראל. זה היה מעמד מאוד מרגש. רן לוי 68:27 אפשר להבין את זה. וזה גם אם אני לא טועה זו גם הייתה אחת הפעמים הראשונות שמדינת ישראל עשתה איזה שהוא טקס בקנה מידה לאומי כזה או אחר שמנציח את השואה, שמדבר על השואה, נכון? אפרת סיני 68:39 נכון. מ-1952 החלו להתקיים טקסים ממלכתיים ביער קדושים, וכך היה גם אחרי שהוקם יד ושם. יד ושם הוקם ב-1953 ובשיתוף עם יד ושם ביער הקדושים נערך הטקס הממלכתי ביום השואה. ורק ב-1956 הטקס עבר להר הזיכרון כפי שאנחנו מכירים אותו בירושלים, זה ההר שבו נמצא יד ושם וזהו הר הרצל. אז עד אז זה היה רעיון ההנצחה ושמעתי איפה שהוא, אני לא יודעת אם זה מידע מבוסס, אבל מי שהיה שר החינוך שדחף להקמת יד ושם היה בן ציון דינור, והיה צריך ממש לשכנע את בן גוריון וראשי הקרן הקיימת שלא מספיק לטעת עצים כשהוא רצה שתוקם יד ושם. עד כדי כך רעיון הנטיעה היה נטוע עמוק. כלומר הנה הנצחנו, יש לנו המון המון נרות נשמה כאן ירוקים ויש לנו את אתר הזיכרון. אז היה צריך ממש לעשות עבודה כדי שתוקם יד ושם. עד כדי כך הרעיון היה מבוסס. רן לוי 69:52 אז לטובת מי שמטייל שם, נאמר שגם יש אנדרטאות מאוד מיוחדות ומעניינות, נכון? מה אפשר למצוא ביער קדושים? אפרת סיני 69:59 האנדרטה הוותיקה שביער הקדושים הוצבה שם ב-1972. היא עוצבה על ידי ניצול שואה בשם נתן רפפורט והיא מתנשאת לגובה של 8 מטרים, היא יצוקה מברונזה והיא נקראת אנדרטת גווילי האש. אנדרטה מאוד גדולה ומרשימה. ולמה גווילים? בגלל שהאנדרטה מעוצבת כמו ספר תורה מגולגל שיש לו שני חלקים, שני גווילים. הגוויל האחד הוא הגוויל שמוקדש לשואה והשני מוקדש לתקומה. כך שאפשר לראות בגוויל של השואה את האירועים העצובים שאנחנו כולנו מכירים שהוא חרת אותם בברונזה, מתחיל ביאנוש קורצ'אק שמלווה את התלמידים שלו, את הילדים, ואת מרד גטו ורשה ועוד מראות מאוד מוכרים. והגוויל השני מוקדש לתקומה, ואז אנחנו רואים את הקמת מדינת ישראל, את חיילי צה"ל על רקע אבני הכותל סוחבים את מנורת בית המקדש של טיטוס. איזה שהיא פראפרזה על שער טיטוס. כך שאותה מנורה שמונצחת בשער טיטוס והיא סמל של הגירוש וההשפלה והאסון הכבד הופכת להיות לסמל של ניצחון. צריך לבקר כמה פעמים באנדרטה הזו כי בכל זאת 8 מטרים, שני גווילים, המון דימויים, כדאי לבקר יותר מפעם אחת. רן לוי 71:32 אז זו האנדרטה אחת מרשימה וגדולה, ויש גם אנדרטה לאנה פרנק. אפרת סיני 71:36 נכון. חורשה על שם אנה פרנק יש כבר מ-1960. אבא שלה אוטו פרנק נטע עץ בחורשה על שמה של בתו. ולפני כעשר שנים יהדות הולנד תרמה כסף לטובת הקמה של אנדרטה שתנציח את אנה פרנק. ואותו אתר הנצחה מתחיל בשביל שלכל אורכו פזורים שלטים עם ציטוטים מהיומן שלה והיא מסתיימת באיזה שהוא פסל גדול ממתכת שמדמה את החדר של אנה פרנק. עכשיו זהו שלד של חדר, הרי אין קירות רצופים, החדר לא הגן עליה בסופו של דבר אז החדר פרוץ. ובאחד הקירות יש גם שיבוץ שוב במתכת של עץ הערמונים שהיא תיארה ביומן שלה, שהיא תיארה את הפריחה שלו. אנדרטה מאוד מרגשת. רן לוי 72:38 יפה אפרת. אני חושב שבשיחה שלנו עשינו מין כזה מסלול נורא מעניין בין ההתחלה של החזון של הציונות שמתחבר לקופסה הכחולה שהיא בבירור חלק מהחזון, אל היישום של הציונות המעשית דרך הפרויקט של ייבוש ביצות החולה ועד בעצם להקמה של מדינת ישראל ומה שקושר אליה כמו השיקום של אגמון החולה והייעור והנטיות והנצחה של השואה. זה כאילו נחמד מין מסע כזה יפה שעשינו. אפרת סיני, מנהלת תחום ארכיונים בקק"ל, תודה רבה על שיחה מרתקת. אפרת סיני 73:19 תודה לך. רן לוי 73:33 זהו, עד כאן. תודה רבה לרודי קוזלובסקי שגילם את דמותו של הרצל בפרק. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב-'מתחת לכל ביקורת', הפודקאסט על ביקורות הזויות ומבקרים הזויים עוד יותר, אור בוטבול ועומרי הכהן בודקים מה אומרים הישראלים על רשת ג'פניקה. מה הקשר בין ניקיון השירותים למטבח? למה לא נותנים להוסיף למנה ביצה? ומה קורה כשמזמינים בירה מנהרות? ב-'עושים טכנולוגיה', האם בינה מלאכותית תחליף את המורה של הילדים שלכם? דוקטור יובל דרור מארח את דוקטור אמיר גפן, חוקר יישומי בינה מלאכותית באגף המחקר והפיתוח במשרד החינוך, לשיחה על האם AI הוא בשורה או איום למערכת החינוך, והאם השינויים הטכנולוגיים האלה יובילו דווקא להחרפת הפערים הדיגיטליים. ב-'עושים פוליטיקה', העיתונאית טל שניידר משוחחת עם איתי בן חורין, יועץ תקשורת ומנהל משברים, על המעורבות שלו בייעוץ לארגוני המחאה כנגד המהפכה המשטרית ועל ניהול נכון של משברים פוליטיים. ב-'עושים רפואה', צפדינה - מחלת הימאים. דוקטור יובל בלוך מביא את אחד הסיפורים הרפואיים הגדולים ביותר בהיסטוריה. סיפור שעובר דרך הצי הבריטי, המרוץ לקוטב הדרומי, שרלטנים ואפילו המאפיה הסיציליאנית. ואחרון חביב, 'עושים עתיד' בהגשת עבדכם הנאמן, והפעם מדינות, דת ובינה מלאכותית בעתיד הרחוק, עם דוקטור רועי צזנה, חוקר עתידים באוניברסיטת תל אביב. שוחחתי עם רועי על מה שאולי צפוי לנו בעתיד הרחוק בעוד מאות ואף אלפי שנים. האם בינה מלאכותית יכולה לנהל מדינה? האם בכלל יהיו מדינות בעתיד? איך משתמשים משטרים בקונספט של תאומים דיגיטליים כדי לדכא במירכאות ציבורים? וכיצד תיראה החברה האנושית כשההנדסה הגנטית תאפשר לכל אחד מאיתנו לשנות את גופו כרצונו? שיחה מרתקת. רן לוי 75:42 כתמיד, אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לרשת. אם הארגון שלכם מגייס עובדים או יוצא בקמפיין שיווקי, המליצו עלינו לאנשים הרלוונטיים וספרו להם על הקהל הנפלא והתומך של הרשת. כמו כן, אפשר להזמין אותי להרצות אצלכם בארגון או באירוע, ואני מרצה על מגוון רחב של נושאים: בינה מלאכותית, ChatGPT, סטוריטלינג ואיך להעביר רעיונות מורכבים, Stuxnet - נשק הסייבר הראשון בהיסטוריה, יש לי הרצאה על איך יכולים עובדים להגן על הארגון שלהם מפני תקיפות כופרה ואיומי סייבר אחרים, ואפילו הרצאה שעוסקת בשאלה, ואני רציני לגמרי, כיצד נתקשר עם תרבויות תבוניות אחרות ביקום. את כל הפרטים על ההרצאות שלי תמצאו באתר האישי שלי ranlevi.co.il. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה. רן לוי 76:39 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, שלי גואטה, הילה שמש וזלאטה צ'אבן שנפרדת מאיתנו השבוע, בהצלחה זלאטה ממני ומכל הצוות, אביב שם טוב מנהלת המכירות וציפור משפחתית, דני תימור המנהל העסקי ואני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>