<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 23:24:25 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>416: השתלות כליה, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/416-hshtlvt-klyh-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/416-hshtlvt-klyh-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>16 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 416: השתלות כליה, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>417: השתלת כליה, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/417-hshtlt-klyh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/417-hshtlt-klyh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>29 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 417: השתלת כליה, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 417, השתלות כליה, חלק ב'. נורוז 03:22 אז הלכתי לרופא והרופא אמר לי לעשות בדיקות, בדיקת דם רגילה. אחרי בדיקת דם רגילה, אז עפתי למיון. רן לוי 03:32 יום אחד, לפני מספר שנים, התהפכו חייה של נורוז, אם צעירה לשלוש בנות מדליית אל כרמל שלייד חיפה. נורוז 03:51 באותו יום של... כן. ממש פתאומי כאילו. רן לוי 03:57 באותו הזמן בערך, גם חייו של ליאור, רופא שיניים מצליח מאזור המרכז, התהפכו בצורה דומה, כשמחלה גנטית נדירה התפרצה אצלו ושתי כליותיו הפסיקו לעבוד. ליאור הרציאנו 04:12 מבחינתי קודם כל החשיפה הייתה החלק המאוד קשה. זאת אומרת לפנות לאנשים פתאום בבקשת עזרה. זה משהו שאני לא רגיל אליו. רן לוי 04:20 המסע המפרך שעברו נורוז וליאור מגיע לסיומו ברגע הזה. הרגע שבו הם יושבים בחדריהם בבית החולים בילינסון ומתכוננים לפגוש בפעם הראשונה את האדם שעומד להציל את חייהם במובן הכי מילולי של הביטוי. אבל אני ואתם נפגוש אותו, או למעשה אותה, נועה, לפניהם. נועה 04:44 אה טוב, אני נועה, בת 33, נשואה פלוס חמישה ילדים, אחות במקצועי, עובדת בפנימית בבית חולים. גרה בשומרון, ביישוב הר ברכה. רן לוי 04:58 סיפור התרומה של נועה מתחיל לפני לא פחות משבע שנים, ודווקא אצל בעלה, חיים. חיים 05:07 אני עובד כעורך וידאו, אז עבדתי בארגון הידברות, שיצא לי להיחשף לסיפורים בעצם של תורמי כליה, היה את התורם ה-99 שהיה לו כתבה באיזה עלון וגם יצא לי לערוך הרצאה על מישהי שתרמה כליה תוך מסגרת עבודתי. וזה באמת כאילו כשאתה שומע חוויות של אנשים אחרים, אתה שומע בעצם שזה לא בשמיים מה שנקרא. זה משהו שכל אחד יכול לעבור וזה משהו שאפשר אחר כך לחזור לחיים שלך כרגיל ומישהו אחר זוכה לנהל אורך חיים רגיל שזה לא משהו שהוא מובן מאליו. רן לוי 05:54 התרומה האלטרואיסטית והאמיצה של חיים הובילה את נועה להחלטה אמיצה משלה. נועה 06:01 אז כבר אז התגבשה אצלי החלטה שביום מן הימים אני אתרום גם כליה. לפני כחצי שנה נחשפתי לפוסט בפייסבוק של מכרה של ההורים שלי מהקהילה, ובו היא מבקשת כליה, מספרת על עצמה ושהיא צריכה כליה. וככה הפוסט לא יצא לי מהראש, אחרי שבוע פניתי למתנת חיים, התחלתי בעצם את כל התהליך עבורה. נועה 06:33 בבדיקת הצלבה הבנתי שאני לא אוכל לתרום לה. אז ביקשתי ממתנת חיים לעבור לבא בתור, ואז הציעו את דוקטור ליאור. רן לוי 06:40 עמותת מתנת חיים, מיסודו של הרב ישעיהו הבר זכרונו לברכה, היא זו שחיברה בין נועה לבין ליאור ונורוז, ואפשרה את ההצלבה שבמסגרתה יקבל ליאור את הכליה של נועה, ונורוז תקבל את הכליה של מורן, אשתו של ליאור. אבל לפני הכל, נועה נדרשה לעבור סדרה של בדיקות מקיפות, פיזיות ונפשיות, כדי לוודא שהיא אכן כשירה לוותר על אחת מכליותיה. נועה 07:08 קודם כל יש בדיקות דם, שתן, שצריך לעשות. אה אחר כך יש אה מזמינים אותי לבית חולים, מסבירים לי על התהליך, אה יש פגישה עם עובדת סוציאלית, פסיכולוג. רן לוי 07:25 מה שאלו אותך בפגישות האלה? נועה 07:27 אה רוצים להכיר אותי על בוריי, לראות שאני אה להבין מי אני, מה אני מבחינה פיזית, נפשית, לראות שאני אה בשלה, לראות שאני מתאימה לתהליך, כי אני לא לא מכירה, זה לא משהו שעשיתי אז אה ולהכין אותי, להכין אותי לכל הסיכונים וה אה ומה שאני מה שאני הולכת לעבור. רן לוי 07:51 איזה סוג של שאלות שואלים ברמה האישיותית והפסיכולוגית? נועה 07:56 אה רוצים להכיר אותי, מי אני, איפה גדלתי, אה איזה משברים עברתי בחיים, אה לראות איך אני מתמודדת אה עם דברים. שאלו אותי אה איך מבחינה אה נפשית אה אני אקבל נגיד אם הכליה לא תיקלט. אה לחשוב על כל ה אה השלכות ועל כל האפשרויות ולראות כאילו לשמוע ממני איך אני אה מתמודדת עם זה. רן לוי 08:26 ובמקרה של נועה ההתמודדות הנפשית בעיקר עשויה להיות קשה שבעתיים מכיוון שנועה היא בעצמה כאמור אחות במחלקה פנימית, ולכן היא מכירה היטב את הסיכונים שמהם היא עומדת לעבור. נועה 08:43 זה כן אה הכניס אותי ליותר לבתים כי אני מכירה אה סיבוכים עם הכליה, יש חולים שאנחנו מטפלים בהם, זה לא לא פשוט לראות את הסבל שלהם ומה שהם עוברים. אז זה כן קצת יותר חששתי אה אבל אה הגעתי להשלמה מלאה. רן לוי 09:04 שאלתי את נועה מהיכן היא שואבת את תעצומות הנפש הדרושות כדי לקבל את ההחלטה שקיבלה. נועה 09:14 מתחילת התהליך, אה גם כשסיפרתי לחברים ומשפחה אה עלו שאלות, אה תהיות לגבי סיכונים אה כמובן גם בוועדה, לאורך כל הדרך אה היו שאלות והתלבטתי וחשבתי על הכל. אה אבל קודם כל עברתי בירור מקיף לגבי בריאותי הפיזית והנפשית כדי לוודא שאני מתאימה לתהליך. דבר שני משתדלת להיות בצד הנכון של הסטטיסטיקה עם אורך חיים בריא. והכי חשוב אני אישה מאמינה, מאמינה בבורא עולם והשגחה פרטית ושכולנו בידיים הכי טובות שיש. אז אני לא לא דואגת מהבחינה הזאת. רן לוי 09:55 העובדה שנועה ובעלה הם אנשים מאמינים היא לא מקרית. הסטטיסטיקה מראה בבירור שרובם המכריע של התורמים האלטרואיסטים בישראל הם בני המגזר הדתי. נועה 10:07 אה שוב לא מבטלת את זה שזה קיים בכלל האוכלוסייה, אבל זה מאוד חזק במיוחד ביישובים, אה ממש קהילות כאלה כמו משפחה שאני רואה בדברים הקטנים, לידות ואה חלילה אה אבל כאילו אנשים מאוד מתגייסים, מאוד אחד עם השני. אז אה יכול להיות שזה העניין ש אה שדוחף כאילו לנתינה כזאת. חיים 10:33 אני חושב שזה גם כשגדלים כשגדלים על זה שיש כאילו אה שיש כאילו את אלוקים ש אה מכוון את העולם, דברים לא לא קורים סתם, אז כאילו חלק מהחשש נגיד זה מה אם אני אצטרך אותה בעתיד וכל ה כאילו אם אין לך את ה את העוגן הזה שיש מישהו שדואג לך מלמעלה אז הרבה יותר קשה לעשות מעשים כאלה. אבל ברגע שאתה יודע שיש מישהו שמכוון ורואה את כל המעשים ולוקח בחשבון גם מעשים כאלה, אז אתה הרבה יותר רגוע. אתה הרבה יותר רגוע ואתה יכול לאפשר לעצמך. רן לוי 11:06 רגע לפני ששלושת המשפחות נפגשות לראשונה במסדרון של בית החולים בילינסון, כדאי לעצור לרגע ולשאול את מה שהיא ככל הנראה שאלה מתבקשת. למה שתרומת כליה תהיה אלטרואיסטית? הרי כפי שסיפרתי לכם בפרק הקודם, ניתוחי הצלבה מזמנים לכל המעורבים בדבר סיטואציה רגישה ומלחיצה מאוד. זו הסיבה שאנשי בית החולים לא מרשים לשלושת גיבורי הפרק שלנו להיפגש אלא ממש דקות ספורות לפני הכניסה לחדר הניתוח. האם לא עדיף שתרומת כליה תהיה דומה לכל שאר העסקאות שאנחנו מנהלים בחיינו מול אנשים שאיננו מכירים? עסקה כלכלית שבה אחד מוכר את הכליה שלו והשני קונה אותה בכסף. פרופסור רותי רחמימוב 12:05 כשאנשים מגיעים ממניע כלכלי, אז אחד אה בסופו של דבר אה אני מרגישה ש כשהם באים אליי והם רוצים הם צריכים את הכסף. זאת אומרת יש הבדל כשהם באים ממניע כלכלי שבאותו רגע אני לחוץ לי הכסף עכשיו אני רוצה למכור את הכליה שלי, אז אני גם פחות שומר על עצמי. זאת אומרת שאנחנו כצוות רפואי רוצים אה להעריך מישהו לתרום, אני רוצה שהערכה שלי אה שהערכה הרפואית תהיה מאוד נקייה ושהוא לא יעלים ממני אה במידע דברים. ואנשים אני שמתי לב שאנשים באים ואני יודעת שהם מנסים להיכנס למערכת ש ש אסור אה שמנסים קצת לרמות אותי, להגיד שהם אלטרואיסטים אבל הם לא, הם מעלימים ממני דברים רפואיים ואז איפשהו אנחנו פוגעים בהם כי אנחנו לא יודעים את כל ההיסטוריה הרפואית שלהם. פרופסור רותי רחמימוב 13:25 דבר שני אנחנו לא רוצים שילחצו על מישהו 'בוא תתרום כליה ותביא לי את הכסף', זה מביא אותנו לעולם עברייני. רן לוי 13:46 בשנים עברו המודעות הציבורית בישראל לצורך בתרומות איברים הייתה מהנמוכות בעולם המערבי מתוך תפיסה שגויה שלפיה היהדות אוסרת כביכול תרומת איברים לאחר המוות. המחסור באיברים להשתלה הביא ישראלים רבים שנזקקו לתהליך הזה לחפש את הפתרון בחוץ לארץ. פרופסור רותי רחמימוב 13:47 עד בערך 2008 משהו כזה, אנשים היו תורמים רק לבני המשפחה שלהם, זאת אומרת ההשתלות היו בתוך בני משפחה אה ולמעשה לא לא היה המושג של אלטרואיזם כמעט לא היה קיים, ואנשים היו נוסעים להשתלות בחו'ל לסחר אה לקנות איברים בחו'ל שיש בזה אה בעייתיות הן במובן שההשתלות האלה נעשות במדינות אה בדרך כלל עולם שלישי, תוצאות פחות טובות בצורה משמעותית מאשר אצלנו וגם יש כמובן אה את הפן של הניצול של התורמים שלא בודקים אותם כמו שצריך, שמגיעים ממדינות אחרות. בארץ אנחנו בודקים את התורם, אנחנו בודקים אותם אה עושים אה הערכה מאוד מאוד רצינית של התורם. בערך 50 אחוז מהתורמים שרוצים לתרום לא יתרמו בסופו של דבר כי הם לא מספיק בריאים. אני בטוחה שכש אה כשכסף כרוך בזה זה לא נעשה כמו שצריך. כמובן שאין מעקב אחרי האנשים האלה, כמובן שהאנשים האלה שהם מדינות שלישיות שבאים לתרום ממניעים כלכליים אין מעקב אחריהם אחר כך, הם אה חוזרים למדינות שלהם ואף אחד לא בודק שבאמת אה הם אה במעקב טוב אחרי התרומה שהם בסדר, שלא קרה שום דבר, שלא מונעים להם בעיות רפואיות שיכולות אה להיווצר אצלם וכולי. אז כל העניין של סחר באיברים הוא עוול גם לנתרם וגם לתורם ואני ממליצה אה לא לנסוע למדינות האלה ולעשות השתלות בארץ. רן לוי 15:17 בשנת 2008 נחקק בישראל חוק ההשתלות שחולל שינוי עמוק בתחום. ראשית, החוק קבע כי נושאי כרטיס תורם, כרטיס אדי שמעיד על הסכמתו של נושא הכרטיס לתרום את איבריו לאחר מותו, מעניק למי שחתום עליו קדימות בתור לקבלת איבר להשתלה. הצעד הזה לבדו הביא לעלייה משמעותית בשיעור ההסכמה לתרומות איברים בקרב משפחות הנפטרים, מ-40 אחוזים ליותר מ-60 אחוזים. שנית, החוק החדש קבע כי התרומה היחידה שמותרת בישראל היא תרומה אלטרואיסטית, דהיינו סחר באיברים הוצא רשמית מחוץ לחוק בישראל, וגם הסדיר את מעמדם של התורמים האלטרואיסטים ואת התמיכה להם הם זכאים לקבל מהמדינה. פרופסור רותי רחמימוב 16:04 מחזירים להם את ההוצאות, למשל יש הוצאות על תרומה, יש ימי עבודה, יש כאבים, יש כל מיני דברים ש וגם אנחנו צריכים להגיד להם איזושהי תודה כחברה, צריכים להגיד איזושהי תודה. אז מה שקורה עכשיו בישראל זה שאנחנו אה אחד מחזירים להם מימי עבודה, מחזירים להם יש יש מטעם יש חוק ההשתלות, מחזירים להם 40 ימי עבודה, נותנים להם פסיכולוג אה מספר טיפולים פסיכולוגים כדי להתמודד, אולי עם הכאב בכל זאת הם עברו ניתוח, כאב להם אה בכל זאת צריך איזשהו פעמים תמיכה פסיכולוגית בחלק מהאנשים. אה חלק מהביטוחים חינם לאיזושהי תקופה, ביטוחי חיים, ביטוחי בריאות. אה נותנים להם איזשהו אה מלון לנוח בהתחלה, דברים כאלה. אולי צריך לתת להם קצת יותר, אבל אה אבל זה מה שמתאפשר בתוך בתוך החוק מתוך האתיקה הבינלאומית של ההשתלות כי יש הרבה התנגדות ל לתשלום לתורמים מהסיבות שהזכרתי. רן לוי 17:01 למרות העלייה הניכרת במספרם של התורמים האלטרואיסטים בישראל, ראוי לציין שישנה גם ביקורת רבה על חוק ההשתלות במתכונתו הנוכחית. מרבית הביקורת מתרכזת בשני מישורים. הראשון הוא האיסור המוחלט על מכירת כליה תמורת תשלום, שגורם לכך שבישראל אין מספיק כליות זמינות להשתלה, ובפועל מאלץ משפחות רבות לצאת בכל זאת לחוץ לארץ או לעבור על החוק כדי להציל את חיי יקיריהם. רן לוי 17:31 המישור השני הוא בשאלת סמכותן של משפחות הנפטרים למנוע את לקיחת האיברים מגופתו של יקירם, שכן החוק קובע שגם אם הנפטר חתם על כרטיס אדי לפני מותו, המשפחה עדיין יכולה להטיל וטו על ההסכמה הזו. יש מדינות שנוקטות בשיטות אחרות, כמו למשל ספרד, שבה נהוגה שיטת ההסכמה המשוערת, שיטה שבה ההנחה הבסיסית היא שהמנוח הסכים שאיבריו ישמשו לשם השתלה אלא אם כן הוא הביע התנגדות אקטיבית לכך בעודו בחיים. החלת השיטה הזו בספרד הכפילה את שיעור תרומות האיברים במדינה. רן לוי 18:15 אפשר להמשיך ולדון ארוכות בסוגיות המשפטיות והאתיות שכרוכות בתרומת כליה, אבל השעון מתקתק. בעוד פחות מחצי שעה אמורים לעלות ליאור, נורוז, מורן ונועה על שולחן הניתוחים, מה שאומר שהגיעה השעה להפגיש ביניהם. צוות ביה"ח 18:32 את בסדר? יופי, יאללה בואי. אני יפה לתמונות? את מאוד. בואו לשם, בואו כולם לשם. רן לוי 18:42 נציגת יחידת ההשתלות מזמינה את המשפחות לצאת כל אחת מחדרה אל המסדרון, ואני והמיקרופון שלי מצטרפים לרגע המאוד מאוד מרגש הזה. רן לוי 18:54 אני מתרגש נראה לי בדיוק כמוכם. אולי כמעט. אה שלום, ברוכה הבאה. שלום, זאת נועה שאלת שתורמת לליאור. וואו תודה. זאת אשתו של ליאור, מורן, והיא תורמת לנורוז. באהבה. וואו. תודה. נועה, זאת נורוז שזאת תורמת למורן. אה חבר'ה. מרגש. לגמרי. נועה 19:28 איזה מדהים זה. מדהים אתם. מי שעושה חשבון גם אתם, איזה זכות גדולה. אתם עברתם אותנו בילדים, אתם חמישה. טוב לא עושים תחרות. לא לא. יופי, אבל זה ילדים איכותיים יש לכם לפי ההתרשמות הקצרה. נורוז 19:49 איזה מרגש אה? לגמרי. באהבה ובריאות. אה נכון אה. תרגישי טוב ונחזור לשגרה. אמן אמן אמן לכולנו, תודה רבה, אין לי מילים את לא מבינה כמה חיכינו לרגע הזה, אני לא מאמינה שזה אמיתי. עברת חצי שנה קשה. לא פשוטה, לא מאמינה שזה אמיתי, לא מאמינה שתודה לשם שהגענו ליום הזה, בעזרת השם שיעבור בטוב. תודה רבה, באמת זוג מלאכים אתם, לא מבינה מה אתם עושים באמת. בטח באהבה, באמת. ותראי כמה אנשים הצלתם ברגע, את שלוש משפחות, משפחה גדולה עכשיו, מכל המגזרים מכל ה... וואי זה הכי אמיתי. נכון. רן לוי 20:34 דמעות של בכי, דמעות של צחוק, חיבוקים, נשיקות ועוד ועוד. קשה לשים במילים את הרגשות והתחושות שממלאים את המסדרון ברגע הזה, הרגע שבו שלוש משפחות משלושה מגזרים שונים בחברה הישראלית הופכות למשפחה אחת. אפילו עבורי כצופה מהצד, הרגע הזה הוא אחד הרגעים המרגשים והעוצמתיים ביותר שחוויתי בחיי. רגע שאני יודע בוודאות שלעולם לא יימחה מזיכרוני. מורן 21:13 תודה רבה מכל הלב באהבה, וזה פשוט אה לכל המשפחה שלנו, לא יודעת איך אה כמה חיכינו וואו. אני כל כך שמחה באמת, התרגשות גדולה. אין אנשים כאלה באמת, זה משהו לא רגיל. תודה לכם. יש פה סגירת מעגל. ממש בריאות, באמת שיעבור בטוב, באמת בהצלחה אמן אמן. משפחה אחת. רן לוי 21:44 אחרי רבע שעה בערך האחות מתערבת בשיחה. הזמן נגמר והגיעה השעה להיכנס לחדר הניתוח. אני רצה למעלה, תעשו סיבוב גדול. תודה רבה בשמחה רבה. איך מה הרגשתם? מה המחשבות? חיים 21:58 אני ממש עד עכשיו יש לי צמרמורת, זה כל כך מרגש, זה זה יותר מרגש אפילו ממה שדמיינתי שזה יהיה באמת. כי כולם דומעים כאילו השגחה כאילו. מה מה עבר לך בראש? גם צמרמורת, דמעות, באמת מדהים. גם היה מדהים פתאום אחווה אדירה של כולם. סתם אנשים טובים כולם. באמת אין מילים. מורן 22:27 האמת היא שכן, אני כשהגעתי לארץ אני הגעתי בגיל שמונה והרגשתי שזה הבית שלי והיום אני מרגישה את זה יותר מתמיד שאין מקום כזה כמו ישראל באמת. אני גם תמיד אומרת לבנות שלי, כולם אומרים כן, שם זה ככה, פה זה ככה, שם זה ככה, אני אומרת כן, אבל אין כמו ישראל. רן לוי 23:01 כפי שאתם אולי כבר יודעים, זו לא הפעם הראשונה שלי בחדר ניתוח. השתתפתי בעבר בניתוח מעקפים ובניתוח קיסרי שעליהם סיפרתי בפרקים קודמים של עושים היסטוריה. אבל כשנכנסתי לחדר שבו התנהל באותו זמן ניתוח הסרת הכליה מגופה של נועה, התורמת האלטרואיסטית, הופתעתי לראות משהו שלא ראיתי בניתוחים קודמים. מעל מיטת הניתוחים ניצב מסך טלוויזיה גדול ועליו תמונה מטושטשת ולא ברורה. שני המנתחים שרכנו מעל נועה הישנה, דוקטור אייזנר שמובילה את הניתוח ודוקטור סלובק המתמחה, הרכיבו על עיניהם משקפיים מיוחדים ונעצו מבט מרוכז מאוד במסך. רן לוי 23:42 נדרשו לי כמה שניות כדי להבין מה בדיוק אני רואה. ניתוח הסרת הכליה מסתבר הוא ניתוח לפרוסקופי, דהיינו הוא נעשה באמצעות שלושה חורים קטנים שדרכם מוחדרים לגופה של נועה מוטות טלסקופיים, ואחד המוטות נושא בקצהו מצלמה בעלת שתי עדשות. התמונה התלת-ממדית שמוקרנת על המסך מאפשרת למנתחים לראות את הנעשה בתוך הבטן בצורה ברורה ביותר. דוקטור אייזנר 24:09 אתה רואה, שים את המשקפיים. אוקיי, אז זאת הכליה, תתרחק קצת. אוקיי, הכליה פה, זה טחול. אנחנו עכשיו צריכים לחשוף את הכלי דם של הכליה עד בסיסה ובעצם להפריד את הכליה מהאיברים מסביב ואחרי שהיא תלויה על עורק ווריד וצינור שתן אנחנו מנתקים את כלי הדם. רן לוי 24:34 התמונה הגדולה על המסך מאפשרת אפילו לי ההדיוט לזהות בקלות יחסית את הכליה שעומדת להיות מוסרת ואת כלי הדם שמתחברים אליה. דוקטור אייזנר 24:45 הכלים החשובים בניתוח חוץ מהכליה כמובן שהיא האיבר החשוב, אבל הכלים החשובים שלה זה הווריד, העורק, לפעמים לחלק מהכליות יש שניים מזה או שניים מזה או אפילו יותר. והשלישי זה השופכן, זה מה שמוביל את השתן מהכליה אל שלפוחית השתן שגם ממנו דרך אגב אפשר לפעמים שיהיה כפולות יש מערכת מאספת לחלק מהאנשים. רן לוי 25:06 אה באמת? לחלק מהאנשים יש שני צינורות שתן שיוצאים מהכליה? דוקטור אייזנר 25:11 זה וריאנט אנטומי, זה לא כאילו זה הנורמה. אבל זה לא נורא, כאילו זה לא משהו. יחסית שיש לנו הסתכלות על מה שקורה בתוך הבטן בעצם. זאת אומרת אני מניח הכל בפנים אמור להיות צמוד והדוק אחד לשני. לא, זהו שלא. כמה דרך אחת לא אנחנו מנפחים את החלל הזה באופן אקטיבי. אנחנו מזרימים אוויר וזה יוצר לנו יוצר לנו חלל. רן לוי 25:34 מה החלק שנחשב להכי מאתגר בניתוח הזה? דוקטור אייזנר 25:37 להפריד תראה הכלי דם שאנחנו מפרידים בעצם אתה רואה אנחנו מפרידים ממש מהבסיס, זה מכלי דם מאוד מאוד ראשיים. הפחד הוא דימום. אוקיי, זה הפחד העיקרי. רן לוי 25:51 כדי להפריד את הכליה מכלי הדם שלה, דוקטור אייזנר משתמשת במכשיר חיתוך מבוסס חום. הצריבה שמלווה את החיתוך מסייעת למנוע דליפה של דם מכלי הדם, אם כי המנתחים עדיין זהירים מאוד שלא לגעת בטעות בכלי דם לא קשורים או בצינורית השתן שיוצאת מהכליה. דוקטור אייזנר 26:12 אני צריכה מכשיר אנרגיה אליהם הם הם חותכים באמצעות אנרגיה תרמית. תיאורטית אנחנו צריכים לא תיאורטית צריך לשמור שלמשל המכשיר הזה לא ייגע בשופכן כי זה יכול לעשות לו נזק תרמי ואחרי זה היצרות. רן לוי 26:29 בזמן שדוקטור אייזנר ודוקטור סלובק עמלים על ניתוק כליתה של נועה מכלי הדם שלה, ניצלתי את ההזדמנות כדי לשוחח עם נאסר, אח בחדר הניתוח. נאסר 26:40 נאסר, אני אח שעוזר להם. נעים מאוד נאסר. מה האחריות שלך בניתוח? קודם כל להשגיח על החולה בהשכבה, שתהיה השכבה נכונה, שחס וחלילה לא ישכב על אה על מצב שיגרום לו להמשך ניתוח של שלוש או ארבע שעות לכתמים ופצעים, אה לפגיעה עצבית אה פה. רן לוי 27:09 על נאסר מוטלת אחת המשימות החשובות ביותר בתהליך הניתוח. לוודא שהמטופלת ששוכבת על השולחן היא אכן המטופלת הנכונה, וגם לוודא שהכליה שמוסרת מנועה היא אכן הכליה הנכונה. זה אולי נשמע מובן מאליו, אבל כל טעות שתתרחש בעניין הזה היא טרגדיה לא רק למטופל עצמו, אלא לכל המעורבים בניתוח ההצלבה. נאסר 27:37 אז היינו באמצע איתך נאסר. אנחנו בקיצור מקבלים את החולה, אני בודק באמת שזה אכן החולה הנכון, לחדר הנכון, לניתוח הנכון, לאיבר הנכון, לצד הנכון, וזה נתחיל. וזה קרה שלפעמים מביאים חולה לחדר נגיד 16 או 17 שרשום בכלל שמה אה ניתוח צד ימין והחולה מסומן צד שמאל. קרה, זה יכול זה יכול לקרות כן. וזה אנחנו נמצאים, בודקים ומוודאים שואלים את החולה, בודקים בטפסים במסמכים שיש לו, בודקים בצילום, נעזרים בכל מיני דברים כמו רופא שנמצא צריך להיות כאילו לפי החוק להחליט לפני הניתוח ולשאול את החולה אלרגיה איזה צד ובאמת אכן שכן מסומן הצד הזה שזה כן קיים. עכשיו לפעמים יש לך מצבים שהחולה נגיד נמצא במצב שמעורפל הכרה או מונשם אז אתה נעזר בצילומים, נעזר ברופא שמכיר אותו. רן לוי 28:30 בינתיים הניתוח מתקדם והכליה כמעט מוכנה לרגע שבו ניתן יהיה להוציא אותה מגופה של נועה. דוקטור אייזנר 28:37 טוב אז הנה אנחנו בעצם חשפנו יש לנו צינור שתן אנחנו ממש יורדים כמעט עד לאגן, אוקיי אנחנו רוצים אותו שיהיה ארוך. אתה רואה? ואנחנו כמעט מוכנים להוציא את הכליה. אז בעצם עכשיו יש לנו כליה עם כלי דם עורק וריד וצינור שתן מופרדת משאר האיברים וזה הזמן להוציא אותה. מרגע שאנחנו מוציאים כמה שיותר מהר להכניס אותה זה עדיף. ככל שהיא עומדת יותר זמן מחוץ לגוף אמנם בקרח הסיכוי שאחרי זה יהיה מה שנקרא רגע חכי ATN יותר גדול. ATN זה שהכליה סובלת מה שנקרא ואז זה לא שהיא לא תעבוד אבל זה אומר שייקח לה יותר זמן להתאושש, תלוי גם בגיל של הכליה. רן לוי 29:39 מכיוון שאת הכליה עצמה אי אפשר להוציא דרך החורים הזעירים של הניתוח הלפרוסקופי, זה השלב שבו מבצעת דוקטור אייזנר חיתוך רחב יותר בבטן התחתונה. דוקטור אייזנר 29:50 פה איזה דימום נכון? עכשיו להוציא אותה ברק את יכולה להחליף לי את המשקפיים? הנה זה מגיע. הופ פנטוני. אוקיי הוצאנו את הכליה. הוצאנו את הכליה עכשיו אנחנו רוצים לשטוף אותה אוקיי. רוצים לשטוף אותה מהדם. רן לוי 30:15 הכליה הקטנה בערך בגודל של אגרוף מועברת לצדנית אדומה שניצבת מוכנה בפינת חדר הניתוחים. דוקטור אייזנר 30:24 עכשיו אני אורזת את הכליה כדי שאפשר יהיה להעביר אותה לחדר של ההשתלה. אנחנו רוצים שתגיע בצורה סטרילית אז אנחנו שמים בשתי שקיות, שמים בארגז ואז מעבירים. בייחוד היום שיש הצלבה ואנחנו רוצים לוודא שהחולה הנכון יקבל את הכליה הנכונה. אז אנחנו עוד מקפידים. כן כן אנחנו פה לא רוצים שיהיו טעויות זה יהיה אסון. אם אנחנו נשתיל סוג דם לא מתאים הכליה תידחה בלי שום הכנה לפני כן הכליה תידחה מיד. באיזה חדר הם? 13? חדר 13. רן לוי 31:17 חדר הניתוח שבו תתבצע ההשתלה נמצא בקצה המסדרון, מילולית חמישה מטרים בקו אווירי מחדר הניתוח שלנו. דוקטור אייזנר 31:27 אנחנו עוברים מחדר לחדר. כן. למה אנחנו רוצים צדנית בעצם? אה שתהיה בקרח שלא תיפול בדרך שלא יהיו טעויות. אפילו שזה הליכה של כמה מטרים ועכשיו מה שהם יעשו הם פשוט יוציאו אותה מהצדנית. אה אם זה הכליה הכליה שלי שימו אותה בשתי צדניות בשביל הביטחון. רגע שנייה תני לי לקחת את כל הדברים תודה רבה. רן לוי 31:51 אנחנו יוצאים מחדר הניתוח עם שולחן נייד ועליו הצדנית האדומה. המעבר הבנאלי הזה מחדר לחדר מרגיש לי באותו הרגע כמו תהלוכה חגיגית. צוות ביה"ח 32:02 ואנחנו יוצאים. את רואה ששומרים פה על חלוק הזה הסטרילי כדי שאני מחזיקה שלא הידיים שלי לא לא יזדהמו. הופ פה טוב בואו יש פה כליה. הנה הכליה נהדרת בונבונית. רן לוי 32:29 בחדר הניתוחים הצמוד ממתין לנו המנתח שישתיל את הכליה בגופו של ליאור. דוקטור אביתר נשר 32:35 אני דוקטור אביתר נשר מנהל מחלקת השתלות בילינסון שלמעשה זה המרכז הגדול בישראל שעושה את רוב ההשתלות בכלל איברי בטן כבד כליות אנחנו עושים מעל אה כ-200 השתלות כליה בשנה וזה אזור סטרילי אזור... רן לוי 33:04 מיד נחזור אל דוקטור נשר ואל חדר הניתוח, אבל לפני כן זו אולי נקודה טובה לעצור בה ולדבר על ההיסטוריה של הליך השתלת הכליה שפעם נחשב בלתי אפשרי והיום מבוצע כדבר שבשגרה. רן לוי 33:23 בדצמבר 1944 שלהי מלחמת העולם השנייה המריא טייס בשם צ'ארלס וודס משדה תעופה באזור דרום מזרח אסיה למשימת אספקה שגרתית. טעות כלשהי של טייס המשנה שלו גרמה למטוס להתרסק ועשרות אלפי ליטרים של דלק שנשא המטוס התלקחו. וודס נכווה כוויות איומות ב-70 אחוז משטח גופו לרבות פניו ופונה לבית החולים וולי פורג' שבפנסילבניה שם טופלו חיילים אמריקאים שנפצעו בקרבות. רן לוי 33:58 הרופאים לא נתנו לוודס סיכוי רב לשרוד. הטיפול היחיד שהם היו יכולים להעניק לו היה לנסות ולהשתיל לו עור של חייל אחר שנהרג כדי שיכסה על הבשר החשוף וימנע את הזיהומים הקטלניים שבדרך כלל פוגעים בחולים כמו וודס. אבל אלו היו הימים שלפני גילוין של התרופות נוגדות הדחייה וההנחה הייתה שגופו של וודס ידחה את העור המושתל וכך יביא את קיצו העגום של הטייס הפצוע. רן לוי 34:31 אבל בדרך נס השתל לא נדחה. למה? אף אחד לא ידע. אולי גופו של וודס היה כה חלש ופגיע בעקבות הפציעה עד שגם מערכת החיסון שלו הפסיקה לתפקד כהלכה. תהא הסיבה אשר תהא וודס שרד ואפילו זכה לחיות חיים מלאים ומאושרים. רן לוי 34:54 אחד מחברי הצוות הרפואי שטיפלו בוודס היה דוקטור ג'וזף מוריי פלסטיקאי צעיר שאחרי המלחמה חזר לבוסטון עיר מולדתו שם הצטרף לבית חולים מקומי ופתח מרפאה לטיפול בפגיעות פנים. הפלסטיקה הייתה אהבתו הגדולה של מוריי והוא ראה בה את ייעודו המקצועי אבל בבית החולים שבו הוא עבד פעלה גם קבוצת מחקר קטנה שערכה מחקרים על השתלות איברים וגם התחום הזה סקרן את מוריי. רבים בבית החולים זילזלו במחקרי ההשתלות האלה והאמינו שהם חסרי סיכוי בגלל תופעת הדחייה שאי אפשר היה לגבור עליה. אבל מוריי זכר את הפציעה של צ'ארלס וודס ואת ההשתלה המוצלחת שהוא עבר ומשהו אמר לו שאם גופו של וודס לא דחה את השתל זה סימן שחייבת להיות דרך למנוע את תופעת הדחייה. רן לוי 35:49 מוריי התנדב לסייע לצוות החוקרים בעבודתם שכללה בעיקר השתלות כליה בבעלי חיים. מאוחר יותר כשהחוקר הראשי בצוות גויס למלחמת קוריאה ונאלץ לעזוב את המעבדה מוריי החליט להחליף אותו בתפקיד ולהמשיך את המחקרים במקביל לעבודתו כפלסטיקאי. רן לוי 36:13 מספר שנים אחר כך ב-1953 לקה מלח צעיר בשם ריצ'רד הריק במחלת כליות חשוכת מרפא. בתוך חודשים ספורים הדרדרה בריאותו של ריצ'רד במידה ניכרת. הוא איבד חלק ניכר ממשקלו סבל מכאבים קשים והצטברות הרעלים במוחו גרמה לו להתנהג בצורה אלימה כלפי אחרים וכלפי עצמו. לכולם היה ברור שריצ'רד גוסס ואחד האנשים שהתייסרו הכי הרבה ממצבו של ריצ'רד היה אחיו התאום רונלד. רונלד הריק 36:49 דוקטור אני אתן לו את אחת הכליות שלי אם זה יציל אותו. רן לוי 36:55 הוא אמר לרופא המשפחה שלהם. הרופא החל להסביר לרונלד שזה לא משנה מכיוון שגופו של ריצ'רד בוודאי ידחה את ההשתלה אבל אז זה היכה בו. ריצ'רד ורונלד היו תאומים זהים והיו מחקרים קודמים שהראו שהשתלות בין עכברים שהיו תאומים זהים נחלו הצלחה. האם יכול להיות שלא אין סיכוי אבל אולי בכל זאת. רן לוי 37:25 במזל רופא המשפחה של האחים הריק שמע על קבוצת המחקר הקטנה של ג'וזף מוריי והציע להם לפנות אליו. כשפנו האחים הריק למוריי סקרנותו התעוררה מיד. גם הוא נתקל בעבר בדיווחים על השתלות עור מוצלחות בין תאומים זהים. עד כה כל ההשתלות שביצעה קבוצת המחקר שלו היו על בעלי חיים אבל כעת ניצבה בפניו הזדמנות נדירה הזדמנות שאולי לא תחזור על עצמה בכל הקריירה שלו לבצע בפעם הראשונה בהיסטוריה השתלת כליה בבני אדם שיש לה סיכוי אמיתי להצליח. רן לוי 38:09 אבל היה חלק אחד בתהליך הזה שהטריד אותו יותר מכל. החלק של הסרת הכליה מרונלד האח התאום. כך סיפר מוריי בריאיון עיתונאי שנים רבות לאחר מכן. ציטוט: הכליות הן איבר חיוני. האם אנחנו באמת זקוקים לשתי הכליות שעימן נולדנו או שהכליה השנייה היא בסך הכל סוג של ביטוח? הנתונים הסטטיסטיים שהיו בידיהן של חברות ביטוח לימדו אותנו שאפשר להסתדר עם כליה אחת אבל המידע הזה היה קלוש למדי. זאת ועוד ההליך הניתוחי של הסרת הכליה של רונלד טמן בחובו סיכונים שאי אפשר היה להתכחש להם. סיבוכים אפשריים כתוצאה מהרדמה כללית דימום פנימי פציעה אקראית באיבר חיוני סמוך או אפילו זיהום. הרשימה הארוכה של סיכונים הציבה בפנינו דילמה אתית. בעוד שמהחולים שלנו ביקשנו כדבר שבשגרה לקחת על עצמם סיכונים מסוימים כדי שנוכל לעזור להם להבריא מעולם לא ביקשנו מאדם בריא לקחת על עצמו סיכון כה גדול למענו של אדם אחר. התייעצנו עם רופאים מנוסים מתוך ומחוץ לבית החולים עם כמרים בכל הדרגות ועם עורכי דין לפני שהצענו להם את האפשרות של השתלה. הקבוצה שלנו נפגשה מספר פעמים עם המשפחה ותיארה להם בפרטי פרטים במה כרוך ההליך שיעברו רונלד וריצ'רד. לא ייעצנו להם בעד או נגד הניתוח אלא אמרנו להם את המובן מאליו שאין לנו מושג אם זה יעבוד. סוף ציטוט. רן לוי 39:49 האזהרות עשו את שלהן וריצ'רד הפציר באחיו לבטל את התרומה אבל רונלד לא היה מוכן לאבד את אחיו התאום והתעקש להמשיך בהליך. רן לוי 40:03 בינתיים הגיעה השמועה על הניתוח המתקרב לאוזניהם של עיתונאים סקרנים ואלו החלו לעקוב אחר הסיפור ולדווח עליו בעיתונים המקומיים מדי יום. עבור מוריי וצוותו תשומת הלב הציבורית הזו הייתה הדבר האחרון שהם היו זקוקים לו. ציטוט: לפתע כל העולם צפה בנו. העיתונים ציטטו רופאים שטענו שהניסוי שאנחנו עומדים לבצע לא רק נידון מראש לכישלון אלא גם שהוא לא אתי. התחלתי להבין איך זה מרגיש להיות מגיש בייסבול במשחק בגביע העולם. אבל שלא כמו מגיש בייסבול אנחנו עמדנו לנסות משהו שלא נוסה מעולם. סוף ציטוט. רן לוי 40:48 לבסוף בדצמבר של 1953 חלה הדרדרות ברורה במצבו הבריאותי של ריצ'רד הריק ומוריי הבין ששעון החול אזל. ימים ספורים לפני חג המולד עלו שני האחים על שולחנות הניתוחים. ציטוט: הניתוחים החלו בשעה 8:15 בבוקר. הקבוצה שלי פתחה את חלל הבטן של ריצ'רד ובודדה את כלי הדם העיקריים שאליהם תחובר הכליה החדשה מוכנה לחתוך אותם ברגע שהכליה תגיע. בחדר הסמוך קבוצה בהובלתו של דוקטור ג'יי הארטוול הריסון ניתחה את רונלד והייתה מוכנה להסיר את אחת מכליותיו ברגע שאתן את האות. כשהכל היה מוכן לקחתי נשימה עמוקה ואישרתי להריסון לצאת לדרך. התזמון היה קריטי. מהרגע שנתנתק את הכליה של רונלד מאספקת הדם שלה ועד שנחבר אותה למערכת הדם של ריצ'רד הכליה תהיה ללא חמצן וללא חומרים מזינים. כל דקה של המתנה פירושה נזק נוסף שייגרם לכליה של רונלד וסיכון נוסף לחייו של ריצ'רד. התחלנו לחבר את הכליה של רונלד לגופו של ריצ'רד בשעה 10:10 וסיימנו שעה ו-22 דקות לאחר מכן. האם התעכבנו יתר על המידה? כאשר הסרנו את החסימה על כלי הדם של ריצ'רד והבטנו בדם שמתחיל לזרום אל האיבר החדש שלו דממה שררה בחדר הניתוח. הבטנו חלקנו עם אצבעות משולבות אחרים מתפללים בשקט בעוד שהכליה הלכה והפכה לוורודה יותר בזכות דמו של ריצ'רד. שתן החל לזרום ממנה וחיוכים עלו על פניהם של כל הנוכחים. שעתיים לאחר מכן ריצ'רד ורונלד כבר היו בחדר ההתאוששות. סוף ציטוט. רן לוי 42:41 לשמחתם של כולם גופו של ריצ'רד הריק לא דחה את הכליה של אחיו התאום והוא שרד את ההשתלה. לא רק שרד הוא אפילו התחתן עם אחת האחיות שטיפלו בו והשניים הביאו לעולם שני ילדים. רן לוי 43:03 אחרי הישג היסטורי כדוגמת השתלת הכליה המוצלחת הראשונה בהיסטוריה כנראה שהיינו סולחים לג'וזף מוריי אם הוא היה מחליט לפרוש בשיא ולנוח על זרי הדפנה. אבל מוריי לא עצר וקבע לא אחת כי אם עוד שתי אבני דרך היסטוריות בתחום השתלת האיברים. שש שנים לאחר ההשתלה של ריצ'רד הריק הוא ביצע את השתלת הכליה המוצלחת הראשונה מתרומה בין אחים תאומים לא זהים ושלוש שנים לאחר מכן ב-1962 ערך את ההשתלה המוצלחת הראשונה שנעשה בה שימוש בתרופות נוגדות דחייה שהיו אז בשלבי ניסוי ראשוניים. שלושת ההשתלות המוצלחות האלה שיכנעו את הקהילה המדעית שהשתלות של איברים פנימיים הן כבר לא מדע בדיוני והשיקו את העידן שבו אנחנו נמצאים כעת. רן לוי 43:59 לבסוף בשנות ה-70 המוקדמות החליט מוריי לעזוב את תחום השתלת האיברים ולחזור אל אהבתו הראשונה ניתוחים פלסטיים. וגם שם הוא פיתח כמה שיטות וטכניקות פורצות דרך שכנראה שהיו מזכות אותו בפרסום רב בפני עצמן אלמלא העובדה שהישגיו בתחום ההשתלות העפילו עליהן. כשזכה מוריי בפרס נובל בשנת 1990 אמר עליו אחד מעמיתיו שהוא כנראה האדם הראשון שקיבל פרס נובל על משהו שהוא עשה בתור תחביב. אבל את הפרס האמיתי כנראה מוריי קיבל בקיץ של שנת 2004 כשהוזמן להשתתף בטקס הפתיחה של אולימפיאדת המושתלים אירוע ספורטיבי דו-שנתי שמטרתו לחגוג את החיים החדשים של מושתלים ותורמים ולהעלות את המודעות הציבורית לתרומת איברים. מוריי בן ה-85 ורונלד הריק בן ה-73 התורם האלטרואיסטי הראשון בהיסטוריה הדליקו את הלפיד של התחרות בטקס מרגש מאין כמוהו לעיניהם של לא פחות מ-2,000 מושתלים ובני משפחותיהם שכולם זכו בחיים החדשים שלהם בזכות עבודתו של מוריי. מוריי הלך לעולמו בשיבה טובה בשנת 2012. דוקטור אביתר נשר 45:36 השתלות זה זה התחום עם הכי הרבה דרמות. תמיד. השתלות מהחי זה דרמות תמיד חיוביות, השתלות מהמת תמיד זה מעורב ביטר-סוויט. טרגדיה ודרמה ודרמה תמיד. רן לוי 45:58 בחזרה לחדר הניתוח, שם שוכב ליאור הרציאנו מורדם ומונשם וממתין לקבל את הכליה שתרמה לו נועה. ההחלטה הראשונה שצריך לקבל דוקטור אביתר נשר מנהל מחלקת ההשתלות היא היכן למקם את הכליה החדשה בתוך גופו של ליאור. זה נשמע מפתיע קצת נכון? אחרי הכל למה לא להוציא את הכליה המקורית זו שלא מתפקדת ולהכניס במקומה את הכליה החדשה? אז מסתבר שלא מוציאים את הכליות הקיימות אפילו אם הן כבר לא עובדות. דוקטור אביתר נשר 46:32 אה אין שום צורך להוציא אותו. אה הניתוח של לשים כליות להוציא את הכליות המקוריות הנטיביות פינצטה שחורה הוא ניתוח מאוד מאוד גדול. וסקשן אנחנו משתדלים לא לעשות דברים מיותרים. יאללה חבר'ה יותר מהר. פה. רן לוי 46:53 וזה אומר שאת הכליה החדשה צריך להשתיל במקום אחר בחלל הבטן. ומסתבר שיש די הרבה מקום. יש בן אדם אחד בישראל שמסתובב עם לא פחות מחמש כליות שונות בגופו. השתיים המקוריות ועוד שלוש שהושתלו בו לאורך השנים בזו אחר זו. אבל למרות שיש מקום בגוף לעוד איזו כליה או שתיים דוקטור נשר עדיין צריך להחליט איפה המקום הטוב ביותר לחבר את האיבר החדש למערכת הדם. רן לוי 47:25 איפה החלק הכי מורכב בחלק של ההשתלה? דוקטור אביתר נשר 47:29 הניסיון בא לידי ביטוי בעיקר בקביעה של המיקום איך הכליה תשכב בבטן. השלב הבא זה החיבורים של כלי הדם שהם חייבים להיות מושלמים כי אם לא עשית אותם מושלמים אז יכול להיות שזה יעבוד אבל דיאטרמיה אבל לא יעבוד מושלם. הדגש אצלנו כל הזמן זה מושלם. מה שלא מושלם לא טוב. רן לוי 48:11 למה קביעת המיקום היא כזאת קריטית? דוקטור אביתר נשר 48:14 כי אחר כך זה משפיע על המיקום של כלי הדם שאתה מחבר ואם הווריד יהיה מקופל או לא מקופל אם העורק יהיה לא לא... רן לוי 48:26 אחרי שהחליט על נקודת החיבור המתאימה ממשיך דוקטור נשר במלאכה העדינה של תפירת הכליה החדשה אל כלי הדם. דוקטור אביתר נשר 48:35 עכשיו עשינו חור קטן בעורק. יש לנו את הפאנץ' אה אני מחכה שיביאו לי יש מכשיר שעושה חור עגול בעורק ואז אני תופר אותו תמיד אני תופר את זה בצורה היקפית אבל ברגע שזה עגול זה יותר מדויק. רן לוי 49:03 דוקטור נשר מתמודד כאן עם שני אילוצים חשובים שסותרים זה את זה. מחד הוא חייב לעבוד בזהירות ואיטיות כדי שלא לפגוע בכלי דם ואיברים סמוכים אבל מאידך הוא חייב למהר מכיוון שבכל הזמן הזה הכליה החדשה לא מקבלת דם ולכן סופגת נזק מצטבר. מקודם כשנכנסנו אולי שמעתם בהקלטה את השיר Under Pressure של קווין מתנגן ברמקולים של חדר הניתוח. יכול להיות שזה לא היה מקרי. אפשר להרגיש את המתח באוויר. דוקטור אביתר נשר 49:40 ממש מכינים את הכליה עוד רגע לפתוח את הסכרים שעשינו ולהכניס אה דם לכליה ולראות שהיא מקבלת אספקת דם טובה. רן לוי 49:53 כשצינור השתן עדיין לא מחובר? דוקטור אביתר נשר 49:55 לא, הוא מחובר בסוף אחרי שאנחנו רואים שהכליה אה מקבלת אספקה וניקוז ורידי טוב. זה מה שצריך להסתכל עליו ברגע שפותחים את הדבר הזה, זה הצבע של הכליה ותראה מה קורה לה. תוך שנייה הפכה להיות ורודה יפה. מים חמים? קסם. קסם קסם. אין הרבה קסמים בכירורגיה המודרנית ברפואה בכלל. זה קסם. רן לוי 50:28 לכל דרמה הוליוודית טובה יש את נקודת השיא שלה ועכשיו מגיעה נקודת השיא של הדרמה שלנו. כולנו רוכנים מעל מיטת הניתוחים ומביטים על צינורית השתן שבוקעת מהכליה החדשה. בשלב הזה היא עדיין לא מחוברת לשלפוחית השתן של ליאור כדי לראות את מה שעבורי ועבורכם הוא כנראה אירוע יומיומי חסר חשיבות אבל ברגע הזה הוא הדבר החשוב ביותר בעולם. פיפי. דוקטור אביתר נשר 51:02 אתה רואה היא התחילה לתת שתן הכליה. רואה? מדהים מדהים. אין דבר יותר מדהים מזה ב אה ברפואה בכלל ובכירורגיה בפרט. לקחת איבר תחשבו, איבר שהיה אה מתפקד בגוף של בן אדם מסוים הוצאנו אותו ואחרי שעה אותו איבר מתפקד בגוף של בן אדם. נו חבר'ה. חוט תכניס לראש. רברשוט עוד עוד טפר. רן לוי 51:41 אחרי שווידא דוקטור נשר שהכליה החדשה מתפקדת כהלכה בגופה החדש הוא משלים את החיבורים האחרונים. דוקטור אביתר נשר 51:50 רילקסציה. אז בעצם בשלב הזה סיימנו את החלק הזה של הניתוח זאת אומרת עכשיו הכליה היא בפנים? זהו כליה ורודה מחוברת סכין אה מקבלת אספקת דם טובה. מה עכשיו עושים? ועכשיו אני מכניס נקז וסוגר את הבטן. אז נראה לי שזה גם השלב שאני אעזוב אתכם בחלק המאתגר ביותר נראה לי הסתיים. כן עכשיו זה כבר... מה סבתא הולכת? עכשיו הולכים? עכשיו הולכים. ליאור הרציאנו 52:33 אוקיי אז בימים ובשעות אחרי הניתוח בעצם היינו מאושפזים באותו חדר אשתי ואני. אה סך הכל ההתאוששות בימים הראשונים חוץ מזה שאתה מחובר לכל מיני צינורות אה באמת באמת שהייתה מצוינת. רן לוי 52:52 ינואר 2024. שמונה חודשים חלפו מאז הניתוח. למרות שכפי שמספר לנו ליאור הרציאנו את תוצאות ההשתלה אפשר היה לראות אפילו ממש זמן קצר לאחריה. ליאור הרציאנו 53:03 תשמע זה היה שינוי מאוד מאוד גדול כי פתאום די במיידי כל התוצאות של הבדיקות דם השתפרו שזה לא ראיתי בדיקות כאלה הרבה הרבה שנים. אה הרבה מגבלות שהיו לי מבחינת מזון ירדו. ובעצם אה זה היה די לחזור פתאום לחיים רגילים. אז אה פתאום חזר לי הצבע לפנים. הרבה אנשים שפגשו אותי אז פתאום וואו יש לך פתאום צבע. רן לוי 53:38 למרות שיצטרך לקחת תרופות נוגדות דחייה למשך שארית חייו ליאור יודע להעריך את החיים החדשים שקיבל. ליאור הרציאנו 53:47 קודם כל המחלקה מדהימה גם מחלקת ההשתלות היה שם יחס מדהים החל מה מהמנקה ועד ראש המחלקה זאת אומרת פשוט כולם אנשים מדהימים וחלה היום בביקורות במחלקת נפרולוגיה שם שבאמת מאוד קשובים מאוד על זה. אה בעצם כיום אני במצב שפעם בחודש בערך אני הולך לבדיקות דם ביקורת לראות את רמת התרופה בדם. אה מבחינת מגבלות אה תכלס אה בעצם מגבלות של אדם בריא. זאת אומרת המלצות שהם מומלצות בעצם לכל בן אדם מן המניין זאת אומרת לאכול אה אוכל ש אה ממעיט במלח אה ממעיט ביותר מדי סוכרים ודברים מעובדים. ומגבלה נוספת היא לא לאכול אוכל לא מבושל זאת אומרת סושי דברים כאלה כי אז יש יותר סכנה לזיהומים. אה מעבר לזה זה חיים אה כמעט אה רגילים לחלוטין שזה קסם גדול. רן לוי 54:57 ליאור קיבל כליה חדשה אבל זו לא המתנה היחידה עימה הוא יצא מחדר הניתוח לפני שמונה חודשים. כל מי שעבר תרומת כליה אלטרואיסטית מספר את אותו הסיפור. החיבור שיוצרת תרומת הכליה בין משפחותיהם של התורמים והנתרמים הוא חיבור מיוחד ויוצא דופן ממש כאילו זכית במשפחה חדשה. הפגישה הנרגשת במסדרון רגע לפני הכניסה לניתוח הבשילה לכדי קשר מיוחד במינו בין משפחותיהם של ליאור, נועה ונורוז. ליאור הרציאנו 55:35 כן בהחלט אנחנו ממש בקשר טוב אה שולחים תמונות זה לזה של המשפחה מעדכנים באירועים כן אנחנו בקשר טוב וגם עם הבחורה שמורן תרמה לה גם אה התארחנו אצלה גם היה מאוד נחמד. היינו בדיוק עם המשפחה בצפון קפצנו אליהם הכרנו את הבנות הם הכירו את המשפחה המורחבת שלנו עם כל ה כל החמולה הגדולה שלנו. חד משמעית נשמור על קשר. חד משמעית כן. בהחלט. רן לוי 56:11 דרוזים, יהודים, תל אביבים, מתנחלים, דתיים, חילונים. אני יודע שזה נשמע כמו קלישאה מארץ הקלישאות אבל אי אפשר שלא לומר את זה. הסיפור של ליאור, נועה ונורוז הוא בבואה מיניאטורית של הסיפור של מדינת ישראל כולה. ואגב לסיפור הזה יש סוף טוב גם עבור נועה ונורוז שגם אצלן ההתאוששות הייתה מהירה ומלאה. חיים 56:41 גם נועה באמת אה החלימה מהניתוח שלה והכל בסדר מבחינה גופנית. כן כן היא החלימה החלימה יפה היא חזרה גם לכושר להתאמן אנחנו מעדכנים אחד את השני על האימונים. אה היא חזרה לעבודה ועכשיו היא חזרה יותר להיות בבית עם הילדים היא אבל מבחינה גופנית ממה שעקבתי אז היא ממש בסדר. רן לוי 57:07 אז תודה אז אתה מסתכל על זה כבר בפרספקטיבה שעברו שמונה חודשים מהניתוח וכשאתה מסתכל על כל המסע הזה שעברת מהרגע שהבנת שאתה צריך להתחיל לחפש כליה וכל החיפושים והעבודה עם העמותה כשאתה מסתכל על זה במבט לאחור על התקופה הזו מה עובר לך בראש? ליאור הרציאנו 57:29 קודם כל זה נראה באמת כמו איזה שהוא חלום כאילו זה לא משהו כזה לא מציאותי כי הכל קרה מאוד מאוד מאוד מהר. אה גם ההתגייסות של כל המשפחה וכל הקמפיין והכל הכל הכל הכל הכל. אה ואני אגיד לך עוד משהו ברמה אישית זה קצת עשה אותי אופטימי מהבחינה שפגשתי המון המון המון אנשים טובים. טובים במובן הטהור לגמרי של המילה. כל העמותה הזאת של מתנת חיים ורחל הרבנית וכל מי שעובד שם וגם הצוות במחלקות בבית חולים פשוט אנשים טובים בלי שום שום קשר ל לדת לדתי חילוני ערבי יהודי שום שום קשר. ואני רואה את זה גם היום שם בהמשך כי הרי מן הסתם אני פוגש את כל האנשים האלה בביקורות וזה אולי איזו שהיא טיפה אופטימיות. זה משהו שדי קשה לתאר אותו במילים. זה רגעים מאוד מאוד נדירים בחיים של משהו שהוא לגמרי טהור בלי שום שום אינטרסים שום כלום. פשוט איזה שהוא טוב לב טהור אנושיות לגמרי. רן לוי 59:24 זהו עד כאן למיני סדרה על ניתוחי השתלת כליה. תודה רבה לצוות מחלקת ההשתלה ולמחלקת הדוברות של בית החולים בילינסון על הסיוע הנפלא בהכנת שני הפרקים ששמעתם. לפרופסור רותי רחמימוב וכמובן לגיבורי הסדרה שלנו ליאור, מורן, נורוז ונועה התורמת האלטרואיסטית. מיד נמשיך אל עדכונים מה נעשה ברשת שלנו אך ראשית כרגיל חסות קצרה. רן לוי 59:55 אם אתם מאזינים לפודקאסטים של רשת עושים היסטוריה יש סיכוי לא רע שאתם כבר מכירים את מתחת לכל ביקורת. הפודקאסט הקומי של אור בוטבול ועומרי הכהן שממחיז את הביקורות המשונות ביותר של ישראלים מאוכזבים וכועסים על בתי העסק שיעצבנו אותם. למה אני אומר סיכוי לא רע? כי מתחת לכל ביקורת הפך בתוך זמן קצר להפליא ללהיט היסטרי עם קהילה מדהימה ועמוד פייסבוק ששווה ביקור בזכות עצמו. רן לוי 60:26 אני מספר לכם את זה מכיוון שבמרץ הקרוב 2024 מתחת לכל ביקורת עושים את מפגש המאזינים הראשון שלהם. למעשה שני מפגשי מאזינים. הראשון שנקבע ל-29 בפברואר היה סולד אאוט בתוך חמש שעות בלבד אז אור ועומרי קבעו אחד נוסף. יום שלישי ה-12 במרץ 2024 שעה 9 בערב בתיאטרון צוותא. שוב יום שלישי ה-12 במרץ 24 שעה 9 בערב בתיאטרון צוותא. קישור לרכישת כרטיסים אפשר למצוא בעמוד של מתחת לכל ביקורת באתר שלנו Osimhistoria.com ובאתר של צוותא בכתובות Tzavta.co.il תחת לוח מופעים בחודש מרץ. אור ועומרי מתכננים להקליט פרק בלייב ועוד הרבה הרבה הפתעות. רן לוי 61:17 מה עוד חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים טכנולוגיה עם דוקטור יובל דרור לדבר עם החייזרים שבינינו. בכדור הארץ ישנם כ-90 מינים שונים של לווייתנים ואחד המעניינים שבהם הוא הראשתן גדול הראש או לווייתן זרע. מחקר חדש שנעזר באיך לא בינה מלאכותית טוען שהלווייתנים האלה מדברים ביניהם. אז על מה הם מדברים? ומה הקשר בין הלווייתנים ותקשורת עם חייזרים? רן לוי 61:46 בעושים פוליטיקה עם העיתונאית טל שניידר העתיד של העבודה ומרצ ביחד או לחוד? חברי הכנסת לשעבר מיכל רוזין ממרצ ורם שפע מהעבודה מתיישבים לדבר על ההתיישבות, גבולות התמיכה הפוחתת והאיחוד בין המפלגות. רן לוי 62:04 בהתשובה פרק השנה 2023. דורון פישלר עם סיכום השנה החולפת והפרקים שהכי אהבתם. רן לוי 62:12 ולבסוף בעושים תנ'ך משפט שלמה חידה בלשית. פרק שהוקלט במפגש המאזינים האחרון בנאות קדומים ובמרכזו המשפט המפורסם ביותר בתנ'ך. שתי נשים שזה עתה ילדו עומדות לפני שלמה המלך וכל אחת מהן טוענת שהיא האמא של התינוק החי ושהאישה השנייה היא האם של התינוק המת. יותם שטיינמן ושחר ענבר צוללים לעומקו של אחד הטקסטים המורכבים ויוצאי הדופן בכל התנ'ך. מהן הראיות לכך שהטובת היא היא האמא האמיתית? איך פתרו פרשני ימי הביניים את החידה הזו ואיך פותרים אותה חוקרים מודרניים? רן לוי 62:50 כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית של הכל עושים היסטוריה Osimhistoria.com באפליקציית עושים היסטוריה באנדרואיד ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. רן לוי 63:00 אם אתם מעוניינים לתמוך ברשת שלנו ובמגישים הנפלאים אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לפודקאסטים השונים ואם אתם מחפשים מישהו שיפיק פודקאסט עבור הארגון שלכם דברו איתי Ran@ranlevi.com. כמו כן אתם יכולים להזמין אותי להרצות באירוע שלכם בין אם זה אירוע חברה או אירוע משפחתי. רשימה מלאה של ההרצאות שלי תמצאו באתר האישי שלי Ranlevi.co.il ואחת ההרצאות המבוקשות ביותר בשנה האחרונה על ידי חברות הייטק היא ההרצאה על סטוריטלינג. זה קצת מוזר נכון? למה שמפתחים מהנדסים אנשי שיווק יאזינו להרצאה על סטוריטלינג? אז זהו רבים מאיתנו יעמדו מתישהו על הפודיום בכנס מקצועי כזה או אחר או שאולי ירצו לכתוב פוסט ברשתות החברתיות בהקשר של העבודה שלהם. ובהרצאה הזאת אני נותן לכם את הכלים והכללים הפשוטים והברורים ביותר שיהפכו את ההרצאה שלכם או את הפוסט למרתקים ומעניינים ולא משנה עד כמה הנושא שבו אתם עוסקים מורכב ומסובך להבנה. אחרי הכל זה מה שאני עושה כאן בעושים היסטוריה כבר 17 שנה. מוזמנים לפנות אליי במייל Ran@ranlevi.com או בטופס צור קשר שבאתר Ranlevi.co.il. רן לוי 64:27 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, הילה שמש ושלי גואטה מפיקות ועורכות, עמית חזזי על המכירות, אביב שם טוב מנהל המכירות ומנהל הציפור משפחתי, דני תימור הוא המנהל העסקי ואני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>418: קווארקים, אבני הבניין היסודיות של הטבע (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/418-qvvrqym-bny-hbnyyn-hysvdyvt-shl-htb-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/418-qvvrqym-bny-hbnyyn-hysvdyvt-shl-htb-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>14 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 418: קווארקים, אבני הבניין היסודיות של הטבע (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>419: למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/419-lmh-nkhnv-vhbym-lshtvt-qph-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/419-lmh-nkhnv-vhbym-lshtvt-qph-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>4 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 419: למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'. תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 419. למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? אני מראה לכם כאן ערכת קפה קטנה להכנת שתי כוסות קפה בשטח. מיכה הוא רואה החשבון שלי. המשרד שלו בחיפה נראה עקרונית כמו שאתם מדמיינים לעצמכם משרד של רואה חשבון: מכונות ארקייד בכל פינה, פופים על הרצפה מול קונסולות רטרו, ומזרקת שוקולד באמצע החדר. טוב, לא באמת. אבל יש לו המון קלסרים של דוחות שנתיים, באמת, מהרצפה ועד התקרה. בחיי, כל כך הרבה קלסרים שזה כבר כמעט דקורטיבי. אבל יש פינה אחת במשרד המאוד טיפוסי הזה שמיכה מקדיש לתחביב האישי שלו. מיכה 03:59 הנה הכוס, אתה פותח פה את זה, פה שם קפה, ופה הכוס, ואתה בא לך כוס אספרסו, כוס קפה, אתה מכניס לשקע ויוצא לך כוס קפה. זו ערכת קפה אולי המינימליסטית ביותר בעולם, זה נקרא ספורט-פרסו, פריט משנות ה-50-60. מיכה מסתבר הוא אספן מושבע של מכונות קפה ישנות, והמדפים של פינת הקפה במשרד שלו עמוסים במטחנות עתיקות, מכונות קפה ישנות, ספלים מעוטרים ועוד שפע של פריטים שכולם קשורים באופן כזה או אחר למשקה המפורסם. הקפה זה המוצר הכי מעוצב בעולם? כן. כל מי שמכבד את עצמו, כל מעצב, אדריכל, אמן, יצר כלים שקשורים לקפה. כשאני אומרת כלים אני מתכוונת בעצם החל מכפיות לספלים למכונות קפה. יהל שפר 06:22 זוהי יהל שפר, אוצרת תערוכת 'קפה מזרח ומערב' שהועלתה לאחרונה במוזיאון לאמנות האסלאם בירושלים. סביב הקפה התפתחה תרבות ענפה של עיצוב ואמנות. לצד המגוון האדיר של כלים הקשורים בצריכת קפה, אפשר להוסיף גם את הסוגים הרבים של משקאות הקפה: שחור, קפוצ'ינו, לאטה, אספרסו ועוד עשרות סוגים. כל המגוון הזה הוא עדות מצוינת לפופולריות של הקפה ולמקום החשוב שהוא תופס בתרבות האנושית. אנחנו קמים בבוקר ושותים קפה, עושים הפסקת קפה בעבודה, נפגשים עם לקוח בבית קפה, יושבים על קפה עם החברה הכי טובה. רן לוי 08:35 צמח הקפה, השיח מפירותיו אנחנו מפיקים את גרגרי הקפה, מייצר את הקפאין כאמצעי הגנה. הקפאין פוגע בזחלים ובפטריות מזיקות ומרחיק אותם. הקפאין הוא כלי נשק ביולוגי יעיל ורב עוצמה. אבל כשבחנו חוקרים את צמח הקפה, הם הופתעו למצוא כמויות לא מבוטלות של קפאין גם בפרחים של הצמח ואפילו בצוף שלהם. התשובה הגיעה כשבחנו חוקרים את התנהגותן של דבורים. מסתבר שבמינון נמוך, הקפאין לא רק שלא מזיק לדבורים אלא אפילו עוזר להן. הוא משפר את הזיכרון ויכולת הלמידה שלהן. הדבורים קצת מכורות לקפה. יהל שפר 14:05 בתי הקפה הראשונים שיש תיעוד עליהם הם במכה. הקפה הגיע מאזור נמל מוחה בתימן ועלה למכה. אנשים ישבו בבתי הקפה אחרי שהם עושים את החאג' ועולים לרגל, עוצרים לתדלוק ושותים קפה ופוגשים חברים ומדברים. בתי הקפה היו מרחב חילוני בערים מאוד מאוד דתיות. אנשים ישבו בבתי הקפה במקום ללכת להתפלל חמש פעמים ביום, וזה מאוד מצא חן בעיניהם. בשלב מאוד ראשוני היו כבר אנשים דתיים שהתחילו לחשוש מאוד מבתי הקפה האלה. ב-1511 כינס מפקד המשטרה של מכה אספה של חכמי האסלאם שהחליטו לאסור על שתיית קפה. רן לוי 16:45 לרוע מזלו של מפקד המשטרה, התברר שהסולטן היה חובב קפה רציני. הוא הדיח את מפקד המשטרה וביטל את הצו. 12 שנים מאוחר יותר הגיעה תנועת ההתנגדות לקפה גם לקהיר עצמה. עבדאללה איברהים, אחד מאנשי הדת הבכירים בעיר, גינה את תופעת שתיית הקפה בדרשה שנשא. המושל של קהיר החליט להיכנס לאירוע, הוא הזמין לביתו את אנשי הדת שהתנגדו לקפה, מזג לעצמו כוס קפה, שתה ממנה ופרש מהדיון מבלי לומר מילה. לכולם היה ברור לאן נושבת הרוח במסדרונות השלטון. יהל שפר 19:55 האימפריה העות'מאנית עסקה במה שנקרא 'גסטרו-דיפלומטיה'. ברגע שהם הבינו עד כמה הקפה ממכר וכמה הם יכולים להרוויח ממנו, הם התחילו להפיץ את הקפה ברחבי אירופה. היו מגיעים מלצרי קפה שהוכשרו במיוחד עם משלחות של דיפלומטים לחצרות של האצילים האירופאיים עם כל הפאר והדר - כלים מפוארים, ממתקים, מתקנים להכנת קפה, והיו עושים טקסים שלמים של קפה. בתי המלוכה באירופה היו באטרף שאין לתאר סביב קפה, ואז הם כמובן העלו את המחיר. רן לוי 22:34 אם אתם מכירים מישהו שחזר מהמלחמה בעזה כשהוא סוחב איתו טראומה נפשית, אני רוצה לספר לכם על פלטפורמה בשם אלבום שקוף שמטרתה לתמוך ולסייע ללוחמים הגיבורים האלה ובני משפחותיהם. אלבום שקוף הוא פרויקט שייסדו שני קצינים, אוהב גבעתי ושני סופר, שחוו על בשרם את הפציעות השקופות האלה מהשירות הצבאי. באתר של אלבום שקוף תמצאו למעלה מ-100 תוכניות שיקום עבור לוחמים משוחררים המתמודדים עם פוסט-טראומה. לצד הפלטפורמה הזו הושק גם סרט קצר שמורכב מחמישה קליפים בכיכובם של מיטב אמני ישראל: גורי אלפי, רונה קינן, שמואל וילוז'ני ואחרים. אתם מוזמנים להיכנס לאלבום שקוף בכתובת invisiblealbum.com. רן לוי 24:17 בשבועות האחרונים עשיתי צעד די גדול מהבחינה האישית והחלטתי להיכנס גם לעולם הווידאו. אני מוכרח להודות שזה לא היה קל. קודם כל הרבה יותר קשה לצלם ולערוך וידאו מאשר להקליט פודקאסט. האתגר השני הוא שבווידאו אתם רואים אותי, ואחרי 17 שנה של הסתתרות מאחורי המיקרופון, פתאום אני צריך להסתרק ולסדר את הזקן שלי. אז אם בא לכם לראות אותי ולא רק לשמוע אותי, אתם מוזמנים להצטרף לערוצים שלי ביוטיוב ובטיקטוק. ביוטיוב אני יוצר סרטונים ארוכים ומושקעים, בעוד שבטיקטוק אני עושה סרטונים קצרים שבהם אני עונה על שאלות של הצופים. חפשו רן לוי ביוטיוב ובטיקטוק. רן לוי 25:31 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב'מתחת לכל ביקורת', הפודקאסט הקומי של אור בוטבול ועומרי הכהן, המשירו לצרכן. ב'עושים רפואה', מיאלומה נפוצה - המרגל המשתחפל. ב'עושים פוליטיקה', קונספירציות פוליטיות. ב'עושים תוכנה', הצצה למוחו של ארכיטקט. ואחרון חביב 'עושים טכנולוגיה' - הלו, את המציאות בבקשה. כל הפודקאסטים שלנו זמינים באפליקציית עושים היסטוריה באנדרואיד, באתר הבית שלנו ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. אם אתם אוהבים את הרשת, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>420: תצפית על המוות - על ההיסטוריה של הפנסיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/420-ttspyt-l-hmvvt-l-hhystvryh-shl-hpnsyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/420-ttspyt-l-hmvvt-l-hhystvryh-shl-hpnsyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>31 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 420: תצפית על המוות - על ההיסטוריה של הפנסיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>421: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/421-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/421-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>17 באפריל 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 421: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. קריין רשת 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 421. קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה. חלק א'. רשת עושים היסטוריה. עושים היסטוריה עם רן לוי. רן לוי 03:00 כולנו גדלנו עם הידיעה שישראל היא מדינה פיצפונת. מספיק להסתכל על מפת העולם כדי להבין שלמרות שאנחנו עושים די הרבה רעש בחדשות, אנחנו באמת קטנטנים. אבל יש הבדל, אתם יודעים, בין לדעת משהו לבין באמת להבין אותו. עבורי, הרגע שבו הבנתי עד כמה ישראל באמת פיצפונת היה הביקור הראשון שלי בניו יורק, אי שם לפני 20 שנה. רק כשהתהלכתי ברחובותיה של העיר העצומה הזו, שגורדי השחקים שלה מגמדים את אלו של תל אביב, הבנתי את ההבדל בין מדינה למעצמה. אותו הדבר נכון גם לגבי מלחמת העולם השנייה. המורים בבית הספר לימדו אותנו שזו הייתה המלחמה הגדולה ביותר בהיסטוריה, אבל יש הבדל בין לדעת משהו לבין באמת להבין אותו. צה"ל, עם כמאתיים אלף חיילים בסדיר וכארבעת אלפים טנקים, נחשב לצבא החזק ביותר במזרח התיכון. אבל בקרב קורסק, סך הכל קרב אחד מתוך מאות קרבות שהתרחשו באירופה, המזרח התיכון והאוקיינוס הפסיפי במלחמת העולם השנייה, השתתפו כמעט שלושה מיליון חיילים ושמונת אלפים טנקים שתמרנו על פני שטח שדומה בהיקפו לשטחה של מדינת ישראל. וכל זה בקרב אחד בלבד. מבין שני הצדדים היריבים בקרב קורסק - ברית המועצות וגרמניה הנאצית - לסובייטים היה יתרון מספרי ברור. היו להם פי שניים יותר חיילים מהגרמנים ופי ארבעה יותר טנקים וכלים משוריינים אחרים. אבל כפי שהוכיח מבצע ברברוסה, שבמסגרתו הגיע הצבא הגרמני עד לפאתי מוסקבה בתוך שלושה חודשים בלבד, הטכנולוגיה הצבאית הגרמנית הייתה בבירור עדיפה על זו הרוסית, והחיילים הגרמנים היו גם מאומנים ומצוידים יותר מיריביהם. ולגרמנים היה אס נוסף בשרוול, בדמותו של גנרל שהיסטוריונים רבים רואים בו המפקד הצבאי הטוב ביותר שהיה לצבא הגרמני במלחמה כולה. קצין שהיה רב-אמן בתכנון והוצאה לפועל של תמרונים מהירים והחלטיים בשדה הקרב. האיש שקונה 'האסטרטג של היטלר' - אריך פון מאנשטיין. רן לוי 06:17 אריך פון מאנשטיין נולד בברלין ב-1887 לאדוארד והלן לוינסקי. הוא אומץ על ידי דודו גאורג פון מאנשטיין שגם היה גנרל. משתי המשפחות המדוברות, לוינסקי ופון מאנשטיין, צמחו קצינים שפיקדו על כוחות גרמניים עוד מימי המאה ה-13. פון מאנשטיין למד בפנימייה צבאית יוקרתית וספג את הערכים הפרוסיים: אחריות, אומץ, משמעת עצמית ונאמנות מוחלטת למדינה. במלחמת העולם הראשונה הוא שירת בדרג הפיקוד והאמין ב'סכין בגב' - התיאוריה לפיה גרמניה הובסה בשל גורמים פנימיים 'חלשים'. הוא לא היה נאצי אידיאולוגי במובן המפלגתי, אך תמך בהתעצמות הצבאית שהיטלר הבטיח. בשנות ה-30 הוא טיפס בסולם הדרגות והיה מהתומכים המרכזיים ב'בליצקריג' - מלחמת הבזק. פריצת הדרך הגדולה שלו הייתה תכנון הפלישה לצרפת דרך יער הארדנים, תוכנית נועזת שהובילה לנפילת צרפת בתוך שישה שבועות בלבד והפכה אותו לכוכב עולה. ביוני 1941, במסגרת מבצע ברברוסה, הוא פיקד על כוחות שכבשו שטחים נרחבים בברית המועצות והגיע עד חצי האי קרים. אך המזל הגרמני החל להשתנות בסטלינגרד. מאנשטיין ניסה לחלץ את הארמייה השישית הנצורה, אך היטלר סירב לאפשר להם לסגת, מה שהוביל לאסון צבאי ואובדן מאות אלפי חיילים. ב-1943 המצב בחזית המזרחית היה בכי רע. מאנשטיין הצליח לייצב את החזית במתקפת נגד מבריקה בחרקוב, אך העייפות בצבא הייתה ניכרת. היטלר ומאנשטיין החלו לתכנן את 'מבצע מצודה' (Zitadelle) לכיבוש מבלט קורסק. מאנשטיין רצה לתקוף מהר, כבר במאי, כדי לא לתת לסובייטים זמן להתבצר. אולם היטלר החליט להמתין להגעת הטנקים החדשים - הפנתר והטיגר. הטנקים הגרמניים היו עדיפים טכנולוגית על ה-T-34 הרוסי, במיוחד הטיגר הכבד עם תותח ה-88 מ"מ שלו. ההמתנה הזו אפשרה לרוסים לבנות מערך הגנה עצום של אלפי קילומטרים של שוחות, שדות מוקשים ומכשולים. ביולי 1943, הכל היה מוכן לקרב הגדול ביותר בהיסטוריה. רן לוי 47:15 אז מה חדש ברשת הפודקאסטים של עושים היסטוריה? ב'עושים תוכנה' - קוד ריוויו, החוקים הלא כתובים. בועז לביא משוחח עם רינה ארכשטיין מגוגל קלאוד על איך לנהל את התהליך הזה נכון. ב'עושים חשבון' - שגשוג יהדות אירופה, מבט היסטורי. שירה הדס נקר ופרופסור עומר מואב מארחים את דוקטור ינאי שפיצר ללמוד על הכלכלה של יהדות אשכנז. ב'התשובה' - מה באמת הרג את הדינוזאורים? דורון פישלר עם הסיפור על היום האחרון של הדינוזאורים. ב'עושים טכנולוגיה' - למה דווקא המטאפורה של נורה שנדלקת משמשת אותנו כשאנחנו מדברים על חדשנות? דוקטור יובל דרור במסע מרתק. וב'עושים פסיכולוגיה' - הסודות שאנחנו מסתירים. דוקטור מעיין בוימן משיטה מארחת את נעמה מוזס להסביר מה ההבדל בין סוד לשקר. רן לוי 50:01 תודה מיוחדת לאלי גולוסובסקי שהציע את הנושא לפרק הזה. תודה לצוות הרשת: שלי נוי, שלי גואטה, הילה שמש, עמית חזזי, אביב שם טוב ודני תימור. אתם מוזמנים לרכוש את ספריי באתר שלי ranlevi.co.il. נשתמע בפרק הבא. הומר סימפסון (דגימה) 51:11 In this house, we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/422-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/422-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>6 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פאוזה או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. חידות כאלו, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, פיזיקה, מתמטיקה, ביולוגיה, מדעי המחשב, סייבר ובינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. יש גם את הנבחרת הצעירה, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק ב'. באשמורת הבוקר של ה-4 ביולי 1943 שקט מתוח שרר במבלט קורסק. משני צידי החזית ערכו שלושה מיליון לוחמים הכנות אחרונות לקראת יציאה לקרב. למעלה מ-8,000 צוותי טנקים תדלקו את כלי הרכב המשוריינים שלהם וטענו אותם בפגזים. עשרות אלפי קציני ארטילריה בדקו את טבלאות הירי שלהם. אצל החיילים הגרמנים שררה אווירה מעודדת. רבים מהלוחמים כבר נתקלו באויב הסובייטי במרוצת מבצע ברברוסה ולא רכשו לו כבוד רב במיוחד. עדות לביטחון הרב ששרר אצל הגרמנים אפשר למצוא בדברים שכתב ביומנו אחד הטנקיסטים: 'חשבנו שאיש לא יוכל להתנגד לנו, היינו בטוחים לחלוטין בניצחוננו כפי שהיה תמיד עד כה'. אבל המילה 'כולנו' לא ממש מתאימה כאן. בעוד שהקצינים הגרמנים חילקו לפקודיהם מנות שנאפס ושוקולד, אחד החיילים חצה את הקווים והסגיר את עצמו לרוסים. הוא סיפר שהמתקפה הגרמנית תחל בעוד שעות ספורות. סביר להניח שהפיקוד הסובייטי לא הופתע יתר על המידה. הרוסים ידעו כבר מאז חודש מאי על כוונתם של הגרמנים לתקוף את בליטת קורסק. הדחיות החוזרות ונשנות של תאריך פתיחת מבצע מצודה נתנו בידיהם די זמן להכין במבלט שלושה מערכי הגנה מבוצרים באורך כולל של אלפי קילומטרים עם עמדות נ"ט ומכונות ירייה מחופרות היטב ושדות מוקשים צפופים. אבל לגרמנים היו שני קלפים משמעותיים בידם: הראשון היו שני דגמי טנקים חדשים - הפנצר סימן 5 פנתר והפנצר סימן 6 טייגר, שהיו טובים יותר ממה שברית המועצות התכוונה להטיל לשדה הקרב. הקלף השני היה גנרל פילדמרשל אריך פון מאנשטיין, שנחשב למפקד ולאסטרטג הטוב ביותר של הצבא הגרמני במלחמת העולם השנייה. רן לוי 36:06 כשפרצה מלחמת העולם השנייה פונתה משפחתו של גרגורי כץ לקזחסטן. אחיו הגדול של גרגורי התנדב לצבא האדום ושבועיים לאחר מכן החליט גם גרגורי עצמו, שזמן קצר קודם לכן סיים את לימודי התיכון שלו, להתגייס אף הוא. הוא הוצב ביחידת חי"ר שלוחמיה השתמשו במגלשי סקי והקרב הראשון שבו הוא לקח חלק היה קרב ההגנה על מוסקבה. ב-1943 היה גרגורי חלק מדיוויזיה 90 של חיל הרגלים שלוחמיה קיבלו את האחריות על קו ההגנה השני של הגזרה המרכזית בחזית הדרומית בקורסק. ב-6 ביולי הייתה זו היחידה של גרגורי שנאלצה להתמודד עם הטייגרים והפנתרים של ארמיית הפנצר הרביעית הגרמנית. גרגורי כץ 36:57 הטנקים הגרמנים תקפו את השוחות שלנו. כל תותחי ה-45 וה-76 מילימטר שלנו כוונו בכינון ישיר כנגד הטנקים המתקרבים, אבל הפגזים שלהם נתזו משריון הפלדה העבה כמו קליעים. מי שלא היה שם באותו היום לא יכול לדמיין לעצמו כמה קשה זה לחייל לעמוד באומץ ולא לרעוד מפחד למראה 300 הטנקים הגרמנים שהסתערו על העמדות שלנו. מאופק ועד אופק, טנקים, טנקים. אני הייתי חבר ביחידה של מקלעים, היינו 200 לוחמים. 25 טנקים גרמנים מלווים בחיילים רגלים תקפו אותנו. לא היה לנו עם מה לעצור את הטנקים, לא היו לנו יותר רימונים נגד טנקים. נסוגנו אחורנית ליד שדה שיבולים. מאחורינו היה שדה מוקשים צפוף שלנו. הגרמנים הקיפו אותנו מכל הצדדים וירו עלינו ממכונות הירייה שעל הטנקים. לרגע אחד הירי פסק והחיילים הגרמנים רכנו החוצה מפתחי המשוריינים שלהם, הם צחקו וקראו לעברנו: רוסים, תיכנעו! המוקשים שלנו היו מאחורינו, הייתה לנו ברירה: מוות או שבי. בחרנו במוות. רצנו לתוך שדה המוקשים והתפוצצנו עליהם. התותחים ומכונות הירייה של הטנקים הגרמנים הרגו אותנו בדם קר מאחורנית. אני אפילו לא יכול לזכור מה קרה באותן דקות, מתוך ה-200 שנכנסו לשדה המוקשים רק שישה יצאו בחיים. רן לוי 38:38 גרגורי וחברו ליחידה ניקולאי, שניים מתוך השישה שניצלו מהטבח, ידעו שגורלם נגזר. גרגורי כץ 38:49 היינו מוקפים, ידענו שזה הסוף. החלטנו לזמן מטח ארטילריה על העמדות שלנו. מסביב היו כמה עשרות טנקים גרמנים. שנינו ידענו לאיזו משימה יצאנו, לא הרשינו לעצמנו להשתעשע במחשבה שנחזור בחיים. אז החלטנו שלפחות ניקח את הטנקים הארורים איתנו. זינקנו שנינו לתוך בור באדמה שנוצר מפיצוץ פגז ונשכבנו. מטח ארטילריה התחיל, עשרות קילוגרמים של אדמה ופלדה רותחת עפו מעלינו. ההרגשה הייתה שהאדמה עומדת לפקוח תחתנו בכל רגע. הכל בער. איכשהו נשארנו בחיים, טיפסנו החוצה, הכל נראה רגוע יחסית. ראינו מסביבנו שישה טנקים גרמנים שרופים. מטח מוצלח, צחק ניקולאי. לפתע ראינו כעשרה טנקים גרמנים נוספים דוהרים לעברנו. התחיל קרב נוסף, כשהיינו מוקפים החלטנו בצעד נואש לזמן שוב מטח ארטילריה על עמדתנו. איכשהו גם אותו שרדנו. אני לא יודע איך שרדנו את אותם שני המטחים. כשזחלנו אחורה מהבור בפעם השנייה ניצב מולנו מחזה מחריד: עשרות טנקים ונגמ"שים שרופים ועשרות גופות של חיילים קרועים לגזרים שרועות על האדמה. רן לוי 42:51 בסיכומו של דבר, גרגורי ספג לא פחות מתשע פציעות במלחמה וזכה בשלושה עיטורים. במרוצת השנים הוא עלה לארץ והשתקע בירושלים. בשנות השמונים נסעו הוא וחתנו למוסקבה לצפות במשחק כדורגל. היו המון וטרנים באצטדיון לבושים במדים מהודרים לרגל יום הניצחון. גרגורי פגש שם את מפקד היחידה שלו, קפטן בלינקוב, והם נזכרו יחד בקרבות הקשים ובחברים שאיבדו. רן לוי 50:12 זהו עד כאן. תודה על ההאזנה. אני רוצה לשתף אתכם קצת במאחורי הקלעים של הסדרה על קרב קורסק. הסדרה הזו נולדה בעקבות מייל שקיבלתי ממאזין בשם אלי גולוסובסקי, שכתב לי כך: 'השתחררתי לפני כחודשיים מהצבא לאחר שירות של שבע שנים בתור מתכנת ואני מקדיש את מרבית זמני הפנוי לפרויקט עליו אני עובד בשש השנים האחרונות - עמוד הפייסבוק 'וטרנים - גיבורי מלחמת העולם השנייה'. מטרת הפרויקט שלי היא להנגיש את סיפוריהם של הגיבורים שהשתתפו באותה מלחמה... סיפורו של גרגורי כץ ששמעתם בפרק לקוח מתוך ריאיון שערך איתו אלי לפני מספר שנים בירושלים. אז אני רוצה להודות לאלי על העבודה המדהימה והחשובה שלו. ואם אתם רוצים לשמוע עוד סיפורי וטרנים או להצטרף לפרויקט, לכו לבקר בעמוד הפייסבוק שלהם. תודה רבה נוספת למאזין רונן שהעיר לי על כמה שמות שביטאתי לא נכון. לפני הכל אני רוצה להודות למאזינים שעשו לי קבלת פנים חמה ונפלאה בטיקטוק. טיקטוק היא פלטפורמה שאני מאוד אוהב, אתם מוזמנים לחפש רן לוי בטיקטוק ולעקוב אחריי. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב'מתחת לכל ביקורת', ב'עושים מנהר', ב'עושים תנך', ב'עושים פסיכולוגיה' וב'עושים טכנולוגיה'. כל הפודקאסטים של רשת עושים היסטוריה זמינים באתר הבית שלנו, באפליקציה ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. עושים היסטוריה הם שלי נוי, מנהלת ההפקה, שלי גואטה ואילה שמש, עורכות ומפיקות, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב אחראי סיפור משפחתי, דני תימור המנהל העסקי, ואני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>423: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ג' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/423-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-g-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/423-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-g-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>20 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 423: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ג' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>424: שפוי, לא שפוי - על הניסויים החשובים בפסיכולוגיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/424-shpvy-l-shpvy-l-hnysvyym-hkhshvbym-bpsykvlvgyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/424-shpvy-l-shpvy-l-hnysvyym-hkhshvbym-bpsykvlvgyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>9 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 424: שפוי, לא שפוי - על הניסויים החשובים בפסיכולוגיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Narrator 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהם בודק את הדלת של החדר שלו. אם היא שם, הוא הולך לחדר אחר, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. השאלה היא מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? חידות כאלו הן בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש נבחרות בכימיה, פיזיקה, מתמטיקה, ביולוגיה, מדעי המחשב, סייבר ובינה מלאכותית. פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים ובודקים מתי זה קורה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 01:13 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 424: שפוי לא שפוי. הניסויים החשובים ביותר בפסיכולוגיה. כולנו יודעים שהניסויים הם הבסיס לכל המדע. מילים כמו כימיה או ביולוגיה מיד מעלות אצלנו אסוציאציות של מעבדה, אבל כשזה מגיע לפסיכולוגיה, ניסוי אינה המילה הראשונה שקופצת לראש. וילהלם וונדט היה רופא גרמני שפעל בסוף המאה ה-19 ונחשב לאחד מאבות הפסיכולוגיה המודרנית. הוא הקים את המעבדה הראשונה בעולם למחקר פסיכולוגי. חוקר אחר היה איבן פבלוב, שהגיע אל הפסיכולוגיה דרך הרפואה וחקר את מערכת העיכול אצל כלבים. הוא גילה שניתן לאלף תגובות בלתי רצוניות של הגוף, תהליך שמכונה היום 'התניה פבלובית'. ג'ון ווטסון לקח את התוצאות הללו וביצע את ניסוי 'אלברט הקטן' המפורסם, שבו גרם לתינוק לפחד מחולדות באמצעות רעשים חזקים. ווטסון טען שבאמצעות גירויים חיצוניים הוא יכול לעצב כל אדם להיות מה שיבחר - דוקטור, עורך דין או גנב. נעבור לסיפור מוזר שהתרחש בסניף מקדונלד'ס בקנטקי ב-2004, שבו אדם שהתחזה לשוטר בטלפון הורה למנהלת הסניף לבצע חיפוש פולשני ומשפיל בעובדת צעירה. המקרה הזה מדגים את הציות העיוור לסמכות, נושא שחקר סטנלי מילגרם באוניברסיטת ייל בשנות ה-60. Experiment Participants 23:05 Blue, car, sea, truck, journey. Sorry, it is 195 volts. (Electricity sound and screams). Let me out of here! Let me out! Experiment requires that you go on. Please just continue. I'm not going to do this. I have to give you 450 volts. 450 volts. Ran Levi 28:30 התוצאות של מילגרם היו מזעזעות: 65 אחוזים מהנבדקים הסכימו לתת את השוק החשמלי המקסימלי של 450 וולט רק כי אמרו להם שזה נחוץ לניסוי. זה מעלה שאלות קשות על טבע האדם והיכולת שלו להתנגד לסמכות. לבסוף, נדבר על דיוויד רוזנהן, שב-1972 בחן את יכולתה של המערכת הפסיכיאטרית להבחין בין שפויים למשוגעים. הוא שלח שמונה מתנדבים בריאים לחלוטין לבתי חולים פסיכיאטריים כשהם מתלוננים רק על שמיעת קולות האומרים 'חלול', 'ריק' ו'חבטה'. כולם אושפזו ואובחנו כחולים, וגם כשהתנהגו כרגיל לחלוטין, הצוות הרפואי פירש את מעשיהם כסימפטומים של מחלה. המסקנה של שנית רפאלי מהתחקיר לפרק הזה היא שאולי כולנו לא שפויים, ומי שמוגדר ככזה הוא פשוט מי שפחות טוב בלהסתיר את חוסר השפיות שלו. Ran Levi 37:26 שלום לכולם, מיד נמשיך אל עדכונים מה נעשה ברשת עושים היסטוריה. בקרוב, אחרי הפסקה של כמעט שבע שנים, נקיים מפגש מאזינים של עושים היסטוריה. המפגש יתקיים ב-18 ביולי 2024 במועדון הגריי בתל אביב בשעה תשע וחצי בערב. נקליט פרק בשידור חי ונעשה מפגש שאלות ותשובות. פרטים ורכישת כרטיסים באתר 'עושים היסטוריה'. עדכונים נוספים מהרשת: בפודקאסט 'מתחת לכל ביקורת' בודקים את רשת אברהם הוסטל. ב'עושים פסיכולוגיה' דנים בשיעמום. ב'עושים תנ"ך' מדברים על שירת האזינו. ב'עושים חשבון' על מודל הצמיחה הכלכלית של רוברט סולו. אם אתם מעוניינים לתמוך בנו דרך חסויות, צרו קשר. אתם מוזמנים גם לרכוש את ספרי 'קרב מוחות' המספר על היסטוריית הווירוסים במחשב. תודה לצוות הרשת: דני טימור, אביב שם טוב, הילה שמש, ושלי גואטה. אני רן לוי, נשתמע בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>425: לייקה, חלוצת החלל (ש.ח) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/425-lyyqh-khlvtst-hkhll-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/425-lyyqh-khlvtst-hkhll-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 425: לייקה, חלוצת החלל (ש.ח) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>426: למה כל כך קשה לפתור את בעיית ההתחממות הגלובלית? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/426-lmh-kl-kk-qshh-lptvr-t-b-yyt-hhtkhmmvt-hglvblyt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/426-lmh-kl-kk-qshh-lptvr-t-b-yyt-hhtkhmmvt-hglvblyt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>16 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 426: למה כל כך קשה לפתור את בעיית ההתחממות הגלובלית? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>427: הנורה שתאיר את כל רמת גן [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/427-hnvrh-shtyr-t-kl-rmt-gn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/427-hnvrh-shtyr-t-kl-rmt-gn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>4 באוגוסט 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 427: הנורה שתאיר את כל רמת גן [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>428: ג'.ר.ר. טולקין [עושים היסטוריה] (ש.ח)</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/428-g-r-r-tvlqyn-vshym-hystvryh-sh-kh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/428-g-r-r-tvlqyn-vshym-hystvryh-sh-kh.html</guid>
        <pubDate>20 באוגוסט 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 428: ג'.ר.ר. טולקין [עושים היסטוריה] (ש.ח) from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 428: למצוא את גן העדן בספר הטלפונים. על ג'.ר.ר. טולקין. שידור חוזר. רשת עושים היסטוריה. שלום, הפרק שתשמעו מיד הוא פרק מספר 101 של עושים היסטוריה והקלטתי אותו אי שם לפני 14 שנה בערך. אני חושב שאני גם נשמע ממש צעיר בפרק הזה. אני מעלה אותו מחדש היום מכיוון שהשנה אנחנו חוגגים 70 שנה לצאתה לאור של סדרת שר הטבעות בשנת 1954. ולפני שאני משחרר אתכם להאזין לפרק, אני חייב לכם התנצלות מראש. כפי שתשמעו מיד בהקלטה, אני מבטא את שמו של טולקין לא נכון. אני אומר טולקין במקום טולקין. אז סליחה על הטעות הישנה, ובסוף הפרק אני ארחיב על נקודה שהופיעה בפרק המקורי אבל לא העמקתי בה, והיא איך בא לעולם תרגום הטייסים של ספרו הראשון של טולקין, ההוביט. נתראה בצידו השני של הפרק. האזנה נעימה. רן לוי 06:12 זה אינו ספר שאדם בוגר יקרא יותר מפעם אחת. מאכזב, הסגנון מתחלף בין רומן פופולרי לסיפור הרפתקאות לילדים. זבל לנערים מתבגרים. אלו הן חלק מהביקורות שלהן זכה החלק הראשון בסדרת שר הטבעות מאת ג'.ר.ר. טולקין כשיצא לאור בשנת 1954. לא כל הביקורות היו קטלניות כל כך כמובן, היו מבקרים שאהבו את הספר, אבל כמעט כולם ציינו שהספר אינו כתוב טוב מספיק. העלילה והעולם הדמיוני שטובע הסופר ג'ון רונלד רעואל, ג'.ר.ר. בקיצור, היו אמנם עשירים ומרשימים ברמת הפירוט שלהם, אבל הסגנון הספרותי לקה בחסר. מר טולקין מתאר קונפליקט אדיר בין טוב לרע, אבל הטובים שלו תמיד טובים והרשעים שלו רעים ללא תקנה, כתב אחד הפרשנים והוסיף: לו סגנונו של מר טולקין היה משתווה לדמיונו, הספר היה יכול להיות יצירת מופת. רן לוי 07:12 50 שנה ו-150 מיליון עותקים מאוחר יותר, שר הטבעות נחשב כיום לאחת מיצירות המופת הגדולות והחשובות של ספרות המאה העשרים. פנטזיה למבוגרים היא אחד מהז'אנרים המצליחים ביותר בספרות העולמית, לא רק בתחום המילה הכתובה כי אם גם בעולם משחקי התפקידים ומשחקי המחשב. מידת ההערצה ליצירותיו של טולקין חריגה בכל קנה מידה. אלפי עמותות וקהילות טולקינאים קמו ברחבי העולם ויש ירחונים שעוסקים רק בו וביצירותיו. מאות מאמרים אקדמאיים נכתבו על כל אספקט ועל כל מוטיב שבספרו. נדמה שחיים שלמים לא יספיקו כדי לקרוא את כל הספרים שנכתבו על טולקין ועל שר הטבעות. כיצד ניתן להסביר את הפער בין ההצלחה הכבירה של שר הטבעות לביקורות הגרועות שקיבלה היצירה עם צאתה לאור? רן לוי 08:33 טולקין נולד ב-1892 בדרום אפריקה להורים ממוצא אנגלי. כשהיה כבן שלוש וחצי נפטר אביו בפתאומיות ואמו החליטה לחזור לחיק הוריה באנגליה ולגדל שם את רונלד ואת אחיו הגדול. בתחילה חיו השלושה בברמינגהם אצל הורי האם, אבל מצבה הכלכלי הרעוע של המשפחה החד-הורית ויוקר המחיה בעיר הביאו אותם לנדוד אל הכפר הקטן סירהול (Sarehole) בפאתי ברמינגהם. סירהול היה כפר ציורי במובן הכמעט קלישאתי של המילה. הבתים הנמוכים היו מוקפים בשדות ירוקים ופורחים שנהלים רבים התפתלו ביניהם. ברבורים לבנים שייטו באגם הקטן לא הרחק מביתו של טולקין לצד תחנת קמח. טולקין התגורר בסירהול במשך שמונה שנים בלבד, מגיל 4 ועד 12, אבל המעבר מהנוף המדברי והלוהט של המחוז בו נולד בדרום אפריקה אל השדות שטופי הגשם של מרכז אנגליה השפיע על טולקין באופן עמוק. רן לוי 09:44 עשרות שנים מאוחר יותר בשנת 1966 ראיין אותו עיתונאי צעיר בשם ג'ון איזרד. באותה התקופה שר הטבעות יצא לאור בארצות הברית בנסיבות לא שגרתיות שנרחיב עליהן בהמשך, ואיזרד ביקש לשמוע את תגובת טולקין לעניין. אפשר היה לצפות מסופר שידבר בשבחה של היצירה החשובה והמשמעותית בחייו שעומדת להתפרסם בשוק הספרותי הגדול ביותר בעולם ושינסה לשכנע את הקוראים לקנות אותה, אבל זה לא מה שעניין את טולקין. איזרד הופתע לגלות שטולקין רצה לדבר בעיקר על דבר אחד - סירהול. ג'.ר.ר. טולקין 10:30 Sarehole, I think, was the world in which I first became aware of things, and it influenced me to a very great extent because I wasn't born there. I was very young when we moved to England and that change, I think, stays deeper in the memory. If your first Christmas tree is an eucalyptus and what you're bothered about are usually heat and sand, then if you find yourself in a quiet English village, just at the age when the imagination is opening, I think it creates a very particular kind of love for the English countryside, for good water, stones, trees and rivers. And, of course, for the people in it. רן לוי 11:21 סירהול נצרב בזכרונו של טולקין גם בעקבות טרגדיה נוספת שפקדה אותה. ב-1904 נפטרה אמו מסוכרת והוא נאלץ לעזוב את הכפר ולעבור עם אחיו למשפחה אומנת בברמינגהם, עיר מתועשת ואפורה למדי, לפחות ביחס לכפר הפסטורלי. מאז ועד יום מותו ראה טולקין בסירהול מעין גן עדן אבוד והוטרד מכך שהאורבניזציה המתפשטת תכבוש את פנינת ילדותו המיוחדת ותכחיד אותה. טולקין ביקש מאיזרד שיחפש את הכפר, יגלה מה מצבו בהווה (שנת 1966 כאמור), ויכתוב כתבת תחקיר שאולי תנסה להציל את המקום מכליה. איזרד לא היה יכול להיענות לבקשת הסופר מכיוון שתפוצת העיתון המקומי בו עבד לא הגיעה עד אזור ברמינגהם. מאז אותו הראיון ליוותה את איזרד תחושת אשמה מסוימת. העיר ברמינגהם התפתחה והתרחבה מאז בצורה ניכרת ולא היה לו כל ספק שהכפר השלו והפסטורלי נבלע מזמן בפרבריה העירוניים. או שלא? עוד נשוב אל ג'ון איזרד בהמשך. ג'.ר.ר. טולקין 12:30 I first began to interest myself in inventing languages when I was about thirteen or fourteen. I've never stopped really. רן לוי 12:38 כבר בבית הספר גילה טולקין חיבה ברורה לשפות. טולקין הצטיין ביוונית ולטינית, קרא כל ספר שהיה יכול להשיג על מקורותיהן של השפות, והוא וחבריו אף נהגו להמציא שפות פרטיות משלהם רק לשם ההנאה שבדבר. שפת ה'אנימליק' למשל הייתה סוג של צופן: שמות של חיות החליפו מילים מסוימות באנגלית. כלב למשל היה 'אתה' והמילה 'חמור' החליפה את המילה 'ארבעים'. השפה הבאה שהמציאו הייתה מתוחכמת מעט יותר: שפת ה'נבבוש' (Nevbosh) הייתה שפת נונסנס, תערובת של מילים משובשות באנגלית, לטינית וצרפתית. כאן כבר בא לידי ביטוי גישתו של טולקין לשפות מומצאות, גישה שתלווה אותו גם בעתיד. הוא לא הסתפק בשיבוש או בהחלפת מילים בשפה המומצאת אלא רצה שהמילה החדשה תתאים בצליל ובתחושה למשמעות שלה. רן לוי 13:35 קשה לשים את האצבע על האופן המדויק שבו מילה אמורה להתאים למשמעות שלה. מילה בסופו של דבר היא רק צליל או אוסף הברות ובני אדם מצמידים לה משמעות ותוכן. פה ושם אפשר למצוא מילים שיש קשר מובהק בין צליל הגייתן לבין תוכן, למשל 'טפטוף' או 'גרגור'. תופעה זו מכונה אונומטופיה. אבל ההתאמה שטולקין חיפש בין המילה והצליל שלה הייתה אפילו עמוקה יותר. המילה Quick למשל מתגלגלת מהר על הלשון ממש כמו המשמעות שלה - מהר. המילה Slow נהגית באיטיות. לידידו של טולקין השיקול האסתטי של התאמת צליל למשמעות המילה היה שיקול חשוב במיוחד. בשפת הנבבוש למשל, המילה 'לינט' פירושה מהיר, וקל לראות מדוע התאהב בה טולקין מהרגע שהגה אותה - היא נאמרת מהר, היא מתאימה למשמעות שלה. רן לוי 14:32 בברמינגהם טולקין ראה משאיות רבות שהובילו פחם מווילס שבדרום מערב האי הבריטי, משאיות שנשאו שמות של עיירות וולשיות. וולשית היא שפה לא שגרתית והיא שונה מאוד מאנגלית. אולי זו הסיבה שטולקין התאהב בה ובאופן שבו המילים הוולשיות מתגלגלות על הלשון. כשחיפשתי קטע קצר בוולשית להשמיע לכם, החלטתי באותה הזדמנות לעשות ניסוי קטן. קטע טלוויזיה בוולשית 15:00 Dinosaur... George... Dinosaur... (Laughter and dinosaur sounds) רן לוי 15:15 כפי שאולי ניחשתם, הקטע המדובר לקוח מתוך תוכנית ילדים בטלוויזיה הוולשית והוא מאושש את השערתי שתוכניות ילדים מעצבנות בכל השפות. גילוי של שפה חדשה היה כפי שתיאר זאת טולקין כמו דלת שנפתחת למרתף יינות ישן. ג'.ר.ר. טולקין 15:36 Languages have a flavor to me, which I never understand people saying they're awfully dry and dull, because a new language to me is just like taking a new wine or some new sweet-meat or something. רן לוי 15:47 לשפות, הוא אמר, יש טעמים ייחודיים - מתוקים, חריפים, מרים, כמו יין שאינו מוכר. בהמשך גילה טולקין יין טעים עוד יותר - השפה הפינית או סואומי כפי שהיא מכונה בפי דובריה. הנה קטע מייצג בפינית, הפעם מתוך תוכנית הילדים 'נווה עצלנות'. אכן שונה מאוד מוולשית אבל עדיין מעלה לי את הסעיף. רן לוי 16:34 אהבתו של טולקין לשפות עיצבה את עתידו המקצועי והאקדמי ולא נטשה אותו עד יומו האחרון. לאהבה זו הייתה השפעה קריטית על הספרים שכתב ואולי הייתה גם הסיבה לכך שהצליחו כל כך, כפי שנגלה מיד. בשנת 1916 בריטניה הייתה שקועה מעל הראש בבוץ של מלחמת העולם הראשונה. המלחמה הגדולה שהחלה בקול תרועה רמה הפכה בזמן קצר למלחמת חפירות מתישה וחסרת תקווה. הגרמנים התבצרו בבונקרים ובתעלות לאורך קילומטרים רבים במערב אירופה וההתקדמות היחידה הייתה במספר ההרוגים והפצועים שנפלו בשדות הקטל. הפיקוד הבריטי הגה תוכנית שהייתה אמורה לשים קץ למלחמת ההתשה הזו. הרעיון הכללי היה להפגיז את העמדות הגרמניות באזור נהר הסום שבמזרח צרפת במשך שמונה ימים רצופים ואז להסתער עליהן במאמץ מרוכז של עשרות אלפי חיילים בו זמנית. הביצורים הגרמניים בוודאי יתפוררו לחלוטין בעקבות ההרעשה הארטילרית הכבדה והתוקפים יכבשו אותם ללא התנגדות. רן לוי 17:46 טולקין גויס למאמץ המלחמתי ב-1915 כקצין קשר והוא נשלח לחזית ביוני 1916, חודש אחד בלבד לפני ההתקפה הגדולה. בסוף יוני נכנסה לפעולה הארטילריה הבריטית והמטירה על הקווים הגרמניים לא פחות ממיליון וחצי פגזים. החיילים הבריטיים שציפו להתנגדות אפסית טיפסו מעל קווי החפירות רק כדי לפגוש את מכונות הירייה הגרמניות חסרות הרחמים. הקרב על הסום נרשם בדברי ימי ההיסטוריה כאחת מנקודות השפל של המין האנושי. 58,000 חיילים בריטים נפגעו ביום הראשון בלבד, מתוכם נהרגו קרוב ל-20,000. המספר הגבוה ביותר של הרוגים ביום אחד של קרב אי פעם. 420,000 בריטים נפגעו במערכה כולה שנמשכה עוד כשלושה חודשים. ולזה צריך להוסיף עוד 200,000 חיילים צרפתים וכחצי מיליון חיילים גרמנים. לשם השוואה, סך כל הנפגעים במלחמת יום הכיפורים, המלחמה הקשה ביותר שלנו, היה פחות מ-10,000. רן לוי 19:14 כפי שהסתבר מאוחר יותר, איכות הפגזים שירתה הארטילריה הבריטית הייתה נמוכה מאוד וחלק גדול מהם בכלל לא התפוצצו. הפצצות שכן פגעו במטרתן לא הכילו חומר נפץ מספיק כדי לחדור את קירות הבטון של הבונקרים. טולקין השתתף בקרבות כמובן, ולמרות שהוא לא נפצע פיזית, הקרב על הסום הותיר בו צלקות נפשיות. המראות הקשים של גופות מרוטשות ונוף מרוסק המשיכו ללוות אותו זמן רב ואפילו חדרו לסצנות הקרבות בשר הטבעות. נוסף על כך, טולקין איבד שניים מחבריו הטובים ביותר באותו הקרב, חברים שחלקו עימו את יצר הכתיבה. האירוע הזה דרבן את טולקין לכתוב ולפרסם ביתר שאת, אולי מתוך הבנה שהגורל העיוור לא תמיד נותן הזדמנות שנייה. כעבור ארבעה חודשים, בעקבות מחלה שחלה בה בחזית, שב טולקין לאנגליה. רן לוי 20:10 כשהתאושש מהמחלה, הצטרף לצוות שעבד על מילון אוקספורד. תחום המחקר שלו היה מקורן של מילים אנגליות בעלות שורשים גרמניים שמתחילות באות W, כמו Winter (חורף) ו-Waiter (מלצר). נשמע מרתק? טולקין בכל אופן נהנה מכל רגע. הוא עזב את המילון כעבור שנתיים ועבר לעולם האקדמיה - תחילה בתור מרצה באוניברסיטת לידס ואחר כך כפרופסור באוקספורד. המעבר לאקדמיה ולאוקספורד בפרט היה נקודת מפנה בחייו של טולקין. הסביבה השקטה והיציבה העניקה לו שקט נפשי ומקום נוח לגדל בו את משפחתו המתרחבת. לו ולאדית רעייתו היו ארבעה ילדים. באוקספורד מצא טולקין גם מרצים וסטודנטים בעלי תחומי עניין דומים לשלו, כמו ק.ס. לואיס, מי שהפך לסופר מפורסם בזכות עצמו בעקבות סדרת ספרי נרניה שכתב. העידוד שנתנו זה לזה נתן דרור ליצירתיות שלו. רן לוי 21:13 תחום ההתמחות המקצועי של טולקין היה פילולוגיה - הקשר שבין שפות והרקע התרבותי וההיסטורי של העמים שדיברו אותן. במסגרת מחקריו טולקין נחשף למיתולוגיות ולאגדות עתיקות של עמי מערב וצפון אירופה. המיתולוגיות האלו היו כתובות בחלק מהמקרים בשפות עתיקות שנשכחו זה מכבר, שפות שטולקין שמח מאוד לגלות ולתרגם. המיתוסים הנורווגיים, הדנים, הגרמניים והקלטים העניקו לטולקין השראה ליצירת מיתוסים משלו. הוא החל מעלה על הכתב רעיונות וסיפורים שהסתובבו במוחו במשך שנים. הסיפורים האלה התרחשו ברובם ככולם בארץ התיכונה, מידל ארת' (Middle-earth), מעין יבשת בעולם מקביל לשלנו. הסיפורים הללו אוגדו מאוחר יותר לספר בשם הסילמריליון. ג'.ר.ר. טולקין 22:04 The actual beginning... the actual flashpoint, I remember very clearly. I was marking exam papers. רן לוי 22:10 באחד הימים ישב טולקין בחדרו ובדק מבחנים של סטודנטים. זו הייתה מטלה משעממת עד כדי ערפול חושים, ולכן טולקין היה מאושר לגלות שבאחד המבחנים הסטודנט דילג על שאלה והשאיר דף שלם ריק לגמרי. בדחף רגעי שלא היה יכול להסבירו, שירבט טולקין על הדף את המשפט הבא: 'בחור באדמה גר לו הוביט' (In a hole in the ground there lived a hobbit). מה זה בדיוק הוביט? למה הוא גר באדמה? לטולקין לא היה מושג. המשפט כולו פשוט צץ במוחו ללא הסבר, וטולקין החליט להמשיך ולפתח את הרעיון ולנסות להסביר לעצמו מי הוא אותו הוביט ומה הוא עושה בתוך החור. רן לוי 23:07 הוביטים, הגיע טולקין למסקנה, הם יצורים אנושיים שגובהם כמטר. רגליהם שעירות, אוזניהם מחודדות מעט והם אוהבים ללבוש בגדים צבעוניים. ההוביטים רחוקים מאוד מלהיות הרפתקנים, הם מעדיפים לחיות בשלווה בבתים התת-קרקעיים שלהם ולאכול שש ארוחות ביום. טולקין עיצב את ההוביטים בדמותם של הכפריים האנגלים, והפלך (The Shire), הכפר שבו הם חיים, הוא בבואתו של סירהול, הכפר הקטן שהותיר חותם עמוק כל כך על טולקין. זו נקודת המוצא של עלילת הספר 'ההוביט'. הגיבור הבלתי צפוי שלה הוא בילבו בגינס, הוביט שיוצא למסע הרפתקאות עם גנדלף, קוסם מסתורי ורב עוצמה, ו-13 גמדים במטרה להשיב את אוצר הגמדים שנגנב בידי דרקון אימתני. בילבו, כמו כל ההוביטים, הוא לא בדיוק צ'אק נוריס, אבל במהלך המסע הוא מגלה אומץ לב ותושייה רבה שמסייעים לחבורה להשיג את מטרתה. לא פחות חשוב, הוא מצליח להניח את ידיו על טבעת קסומה שמי שעונד אותה הופך לרואה ואינו נראה. רן לוי 24:26 טולקין הקריא את ההוביט לילדיו במקביל לתהליך הכתיבה וב-1936 שלח אותו להוצאת ג'ורג' אלן אנד אנווין. סטנלי אנווין, אחד מראשי ההוצאה, נתן את הספר לריין, בנו בן העשר, וריין אהב מאוד את מה שקרא. אנווין החליט להוציא את הספר לאור. ההוביט זכה להצלחה כבירה. הביקורות היללו אותו כאחד מספרי הילדים המקוריים והמעולים של תקופתו והמכירות היו בהתאם. גם היום ההוביט הוא אחד מהספרים המצליחים ביותר בהיסטוריה ותורגם לכ-60 שפות. אחד התרגומים המפורסמים והידועים שבהם הוא דווקא התרגום לעברית, שכן אחת הגרסאות שלו נעשתה על ידי קבוצת טייסים בזמן שהותם בשבי המצרי בתחילת שנות השבעים. סיפור מרתק שראוי לפרק משלו. סטנלי אנווין חזר אל טולקין וביקש ממנו ספר המשך. רן לוי 25:21 טולקין שמח להיענות לבקשה ושלח לו את כתב היד של הסילמריליון שנכתב כזכור עוד לפני ההוביט. הבעיה הייתה שהסילמריליון - איך נאמר זאת בעדינות? - משעמם. כשניסיתי לקרוא את הסילמריליון כנער מתבגר, נשברתי עוד לפני שהגעתי לאמצע. הסילמריליון במהותו הוא ספר היסטוריה, ספר שמתאר את קורותיה של הארץ התיכונה, המסורת שלה והיצורים שמאכלסים אותה. זה לא ספר מסע או ספר הרפתקאות אלא כמעט ספר לימוד. העורכים פסקו שהספר אינו מוצלח מספיק וההוצאה דחתה את כתב היד. אנווין ביקש מטולקין לכתוב משהו אחר, הפעם מעניין, ורצוי שיהיו בו הוביטים. טולקין הסכים בלית ברירה והחל לכתוב את 'שר הטבעות'. העלילה החלה נרקמת במוחו תוך כדי כתיבה. למעשה, כשכתב את הפרקים הראשונים, הטבעת כלל לא הייתה חלק מהסיפור. רק מאוחר יותר, כשחיפש מניע חזק שידחוף את הגיבורים שלו למסע ממושך ועטיר סכנות, הוא נזכר בטבעת שמצא בילבו בספר הקודם. והשאר, כמו שאומרים, היסטוריה. ג'.ר.ר. טולקין 26:36 I now wanted to try my hand at writing a really stupendously long narrative and to see whether I had sufficient art, cunning or material to make a really long narrative which would hold the average reader right through. רן לוי 26:57 האווירה בשר הטבעות שונה מאוד מזו של ההוביט. אמנם ההוביט לא היה ספר ילדים, או בכל אופן לא לילדים בלבד, אבל הוא היה מחויך, מבודח בחלקים רבים. שר הטבעות לעומת זאת הוא ספר אפל וקודר הרבה יותר, מלא בקונפליקטים רגשיים, דילמות מוסריות וקרבות אכזריים. הוא גם ארוך ומורכב מההוביט. העלילה נפרסת על פני שישה חלקים שכל אחד מהם יכול להיחשב בתור ספר בזכות עצמו. ג'.ר.ר. טולקין 27:32 The best... one of the best forms for a long narrative is, as was found in The Hobbit, though this is a much more elaborate form, of the pilgrimage or journey with an object. So that was inevitably the form I adopted. רן לוי 27:47 בשר הטבעות אנחנו מגלים שהטבעת שמצא בילבו היא למעשה המפתח לעתידה של הארץ התיכונה כולה. סאורון, אדון האופל, זקוק לה כדי להשלים את תוכניתו להשתלט על העולם. פרודו, אחיינו של בילבו, מקבל לידיו את הטבעת ויוצא למסע מסוכן במטרה להשמיד אותה במורדור, מקום מושבו של אדון האופל. אליו מצטרפים גנדלף הקוסם, האבירים ארגורן ובורומיר, גימלי הגמד ולגולס האלף. יחד הם נאבקים בכוחותיו של סאורון הרשע, כשברקע רודף אחריהם כל העת גולום, יצור מעוות שפעם היה בעל הטבעת וכיום אינו מסוגל להתנתק מהשפעתה המכשפת. הנה לכם שלושה ספרים עבי כרס ב-90 מילים. רן לוי 28:44 טולקין לא היה בטוח כיצד יתקבל הספר אצל הקהל והיה ספקן למדי לגבי סיכויי הצלחתו. באחד ממכתביו כתב בבדיחות הדעת שהוא יכול להתנחם בכך שלפחות לאורך הלשון לא תהיה עבודה רבה. גם העבודה על הספר ותהליך ההוצאה לאור לא היו קלים. הכתיבה נמתחה על פני יותר מ-10 שנים וטולקין נטש את הספר וחזר אליו כמה וכמה פעמים במרוצת השנים. בשלב מסוים הוא גם החליט לנסות את מזלו אצל הוצאה אחרת שהסכימה להוציא לאור גם את הסילמריליון שאנווין לא הסכים לפרסם. כשהבינה ההוצאה המתחרה שכתב היד של שר הטבעות משתרע על פני למעלה מחצי מיליון מילים, היא מיהרה לוותר על העניין. טולקין חזר אל ההוצאה המקורית, לא מעט בזכות מאמציו של ריין אנווין, מי שהיה רק בן עשר כשההוביט יצא לאור וכעת כאדם בוגר שהשתלב בעסק של אביו, דחף לפרסם את הסדרה במלואה. רן לוי 29:45 ב-1954 יצא סוף סוף שר הטבעות לאוויר העולם. בהוצאה החליטו לחלק את היצירה המונומנטלית לשלושה ספרים, בעיקר משיקולים כלכליים: כריכת דפים רבים כל כך תייקר את הספר באופן ניכר. הכרך הראשון והכרך השני בסדרה הודפסו בכ-3,000 עותקים בלבד כל אחד. הכרך השלישי זכה להצלחה גדולה יותר והודפס ב-7,000 עותקים. אלו מספרים צנועים מאוד, אפילו בקנה המידה של השוק הישראלי, על אחת כמה וכמה בשוק הספרים הבריטי. המכירות החלשות, לצד הביקורות המעורבות שהוזכרו בתחילת הפרק, סימנו לשר הטבעות עתיד לא מזהיר בלשון המעטה. וכאילו כדי להוסיף חטא על פשע, היה מי שזמם לעשות לטולקין עוול גדול - לגזול ממנו את מעט התמלוגים שהיה יכול לקבל בתמורה למאמץ המפרך. רן לוי 30:44 ב-1965 צד הספר את עיניהם של אנשי הוצאת הספרים האמריקנית Ace. ב-Ace רצו מאוד להפיץ את שר הטבעות בארצות הברית, אבל לרוע המזל הזכויות על הסדרה בצפון אמריקה כבר נמסרו להוצאה אחרת. ב-Ace לא ויתרו והצליחו למצוא פרצה מפתיעה בחוק זכויות היוצרים האמריקני. כדי להיכלל בחוק זכויות היוצרים, על הספר המדובר להיות מודפס בארצות הברית עצמה, אבל כל העותקים הקיימים של שר הטבעות, כך מסתבר, הודפסו ונכרכו באנגליה ורק אז נשלחו מעבר לים. עובדה זו הפכה את שר הטבעות ליצירה בחזקת הציבור. זאת אומרת, יצירה שכל אחד יכול להדפיס ולמכור כאהבת נפשו מבלי לשלם תמלוגים למחבר. ו-Ace בהחלט הדפיסה - 150,000 עותקים. רן לוי 31:41 אפשר להניח שכשטולקין ומנהלי ההוצאה שלו שמעו על מעשיה של Ace, יכול להיות שחלק מהג'נטלמניות הבריטית המאופקת פינתה את מקומה לחוליגניזם בסגנון אצטדיון וומבלי. הם מיהרו להדפיס מהדורה חדשה של הספר בארצות הברית עצמה, אבל לא היו יכולים להכריח את Ace להפסיק למכור את הספר אפילו בבית המשפט. טולקין יצא במתקפה תקשורתית נגד Ace וביקש מקוראיו שלא לרכוש את המהדורה הלא מאושרת של הספר. Ace ספגה אש מכל הכיוונים על התרגיל המלוכלך שלה ולבסוף נשברה. מנהלי ההוצאה הסכימו שלא להדפיס מהדורות חדשות ולשלם לטולקין תמלוגים עבור הספרים שנמכרו. באופן אירוני, דווקא האקט השפל של Ace הוא זה שהזריק חיים חדשים לשר הטבעות. רן לוי 32:33 ראשית, כל העותקים שהודפסו עד אז היו בכריכה קשה, מה שייקר את הספר מחד ומידך גם יצר ליצירה תדמית רצינית ויבשה מדי. הספרים של Ace לעומת זאת היו בכריכה רכה ולכן היו נגישים הרבה יותר לציבור הרחב מבחינה כלכלית ומנטלית גם יחד. שנית, השערורייה שליוותה את המאבק בין טולקין ל-Ace משכה את תשומת הלב של התקשורת והעניקה לספר פרסום מעולה בחינם. התוצאה הייתה זינוק מטאורי במכירות הספר והפיכתו לרב-מכר שלא ירד ממכבש הדפוס מאז ועד ימינו. כבונוס, התמלוגים ששילמה Ace לטולקין היו גבוהים מאלו ששילמה לו ההוצאה שלו. הם הפכו אותו לאיש עשיר מאוד. רן לוי 33:21 קשה לשים את האצבע על הסיבה המדויקת שבעטיה שר הטבעות מצליח כל כך כבר למעלה מ-50 שנה. המבקרים שלא אהבו את הספר כשרק יצא לאור, בחנו אותו על סמך סגנון הכתיבה של טולקין או האופן שבו מתפתחות הדמויות בסיפור, אבל הם פספסו את התמונה הגדולה. אוסף של גורמים שונים שחברו יחד למעין סערה ספרותית מושלמת. הגורם הראשון הוא המורכבות והאמינות של הארץ התיכונה. כמעט כל יצירה בדיונית - ספרותית, קולנועית, טלוויזיונית - יוצרת לעצמה יקום דמיוני משל עצמה. העולם הזה הוא הרקע שעל גביו מתרחשת העלילה, אבל במקרים רבים חשיבותו לא נופלת ממנה. מערבון לא יהיה מערבון בלי העיר המאובקת והבארים בעלי הדלתות המתנפנפות, וסיטקום לא יהיה סיטקום בלי סלון עם ספה ארוכה במרכזו. לקורא או לצופה, גם אם הוא לא מודע לכך במפורש, יש ציפיות ברורות מהרקע ובמיוחד בכל מה שנוגע להמשכיות שלו, להיגיון הפנימי שמנחה אותו. רן לוי 34:33 הנה שתי דוגמאות. בשנת 2007 ניהלו כמה עיירות קטנות בארצות הברית תחרות בלתי שגרתית. כל אחת ניסתה לשכנע את קהל הקוראים של העיתון USA Today מדוע היא זו שצריכה לזכות בכבוד ולארח את הקרנת הבכורה של הסרט 'משפחת סימפסון'. לכל אחת מהעיירות קראו ספרינגפילד, כשמה של העיר שבה חיים הומר, מארג' וכל שאר החבורה הצהובה. זו גם בדיוק הסיבה לכך שיוצרי הסדרה בחרו מלכתחילה בשם הזה. ספרינגפילד הוא אחד משמות הערים הנפוצים ביותר בארצות הברית, והעיר של הסימפסונים אמורה לייצג עיר אמריקנית טיפוסית לגמרי. אנחנו יודעים שיש בה כ-30,000 איש, שהיא נוסדה ב-1796 על ידי ג'בדיה ספרינגפילד (המכונה לפעמים גם הנס ספרונגפלד), אבל פרט לכך, כמעט כל פרט אחר על העיר חסר כל משמעות. רן לוי 35:54 למשל, אפשר למצוא בספרינגפילד את כל סוגי הגיאוגרפיה הקיימים - החל ממדבריות והרים מושלגים וכלה בביצות טובעניות ונהרות גועשים. יש בה גם כל סוג אפשרי של שכונה - צ'יינה טאון, סטוקהולם הקטנה, איטליה הקטנה, בנגקוק הקטנה וכולי. אפילו שני קודי הטלפון שלה אינם מגיעים להסכמה: אחד שייך לסנט לואיס והשני לפורטו ריקו. מיקומה האמיתי כביכול של העיר מטושטש במכוון, בכך אין כל ספק. בעולם של הסימפסונים לרקע יש רק משמעות אחת: להוות קנבס עליו יכולים כותבי הסדרה לצייר את פרצופה האמיתי של אמריקה. אין להם צורך בהמשכיות או היגיון מכיוון שלאלה אין שום משמעות בהקשר הרחב של מהות הסדרה. במקרה ואתם תוהים, דרך אגב, ספרינגפילד אילינוי הפסידה בסופו של דבר לספרינגפילד ורמונט. רן לוי 37:15 ב'מסע בין כוכבים' לעומת זאת, ליקום שבו מתרחשת העלילה יש משמעות קריטית בהרבה. זו סדרת מדע בדיוני, ולמרות שהיא עוסקת במקרים רבים בדילמות ונושאים שרלוונטיים להווה שלנו, הקהל מצפה בהחלט להמשכיות ולהיגיון פנימי ביקום הדמיוני שבו משייטת האנטרפרייז ואחיותיה. אבל 'מסע בין כוכבים' (Star Trek) החלה ב-1966 כסדרת טלוויזיה צנועה ודלת תקציב. ג'ין רודנברי שיצר אותה לא היה יכול לשער ש-40 שנה מאוחר יותר היא תגדל למפלצת שכוללת נכון להיום שש סדרות טלוויזיה, 11 סרטים באורך מלא ומאות משחקים, ספרים וחוברות קומיקס. נפח אדיר של תוכן נכתב עבור מסע בין כוכבים במשך השנים על ידי אלפי כותבים שבמקרים רבים הקשר ביניהם היה רופף מאוד. כתוצאה מכך יש סתירות פנימיות ברורות בין כל היצירות הללו. רן לוי 38:23 למשל, בסדרה המקורית מספר ספוק לקצינת הקשר אוהורה שלל-וולקן, העולם ממנו הוא בא, אין ירח. בסרט הקולנוע הראשון של מסע בין כוכבים לעומת זאת, נראים בבירור שני ירחים לצדו של וולקן. הבעיות הללו מטרידות מאוד את המעריצים המסורים של מסע בין כוכבים והם מנהלים דיונים סוערים באתרי אינטרנט ובפורומים לגבי השאלה מה ראוי להיחשב כ'שייך לקאנון', דהיינו לעולם הרשמי של הסדרה, ומה מחוץ לקאנון. ברור שכל מה שמופיע בסדרה המקורית, זו של קפטן קירק ומר ספוק, חייב להיות נכון, ומוסכם על כולם כמעט שמהשטויות שמופיעות בסדרת האנימציה אפשר להתעלם. אבל מה לגבי סרטי הקולנוע? האם ספוק של הקולנוע אינו אותו ספוק של הסדרה? או האם יכול להיות שספוק משקר לאוהורה, רחמנא ליצלן? רן לוי 39:27 גם חברת פרמאונט, בעלת הזכויות על המותג מסע בין כוכבים, אינה יכולה להתעלם מהשאלות האלה. היא אינה רוצה להכעיס את המעריצים המסורים ולתת להם את התחושה שהיא מזלזלת בהם. פרמאונט מחויבת לאיכות מסוימת וההיגיון הפנימי של עולם הסדרה הוא חלק בלתי נפרד מהאיכות הזו. אם פרמאונט תוציא משחק מחשב שבו קפטן קירק נלחם בדארת' ויידר למשל, כדאי למנהלים שלה לברוח מהמדינה לפני שהמעריצים ישרפו את המועדון. יש מי שיפטרו את כל ההתעסקות בהמשכיות ובהיגיון הפנימי של העולם הדמיוני כמטופשת וחסרת תועלת. באמת למי אכפת אם כל קציני האימפריה ב'שובו של הג'דיי' עונדים את אותה הדרגה בדיוק? זו טעות של המלבישה וזהו. תתגברו, תמשיכו הלאה. אבל יש אנשים רבים שדברים כאלה חשובים להם ברמה כזו או אחרת. סף הרגישות שונה מאדם לאדם, אבל אפילו בסדרה כמו הסימפסונים, שם כאמור להיגיון אין שום תפקיד, יש מי שמנסים למצוא לספרינגפילד מקום אמיתי והגיוני בעקשנות ראויה לציון. רן לוי 40:32 אחת הסיבות המרכזיות להצלחת שר הטבעות היא העולם שטבע טולקין סביב העלילה המרכזית של הספרים. שלא כמו במסע בין כוכבים, תכנן טולקין את היקום הספרותי שלו באופן מדוקדק עוד בטרם כתב את הספרים עצמם. כלי הבנייה שלו היו המילים. כמי שחקר היסטוריה של שפות רבות, טולקין ידע שכל שפה עוברת שינויים ותהפוכות לאורך השנים כתוצאה משינויים בחברה ובתרבות שבה היא קיימת. מילים כמו 'שדרג' ו'שכפל' למשל הן דוגמה מצוינת. המשקל שפעל כלל לא היה קיים בעברית לפני עידן הטכנולוגיה המתקדם. אך ברגע שנכנסה הטכנולוגיה לחיי היומיום, גדל הצורך במילים שיתארו את התחום. במילים אחרות, תהליך ההתפתחות הטבעי של שפות תלוי בהיסטוריה של האנשים שדוברים אותה. טולקין יישם את אותו תהליך התפתחות אבל במהופך. הוא המציא כמה וכמה שפות עבור תושביה הווירטואליים של הארץ התיכונה ואז נתן לשפות האלה להתפתח בדמיונו. כיצד ישפיעו מלחמות וסכסוכים על שפות בני האדם שבסיפור? כיצד תשתנה שפתם של האלפים בעקבות קשרים עם שכניהם? אלו שאלות שטולקין שאל את עצמו כל הזמן לגבי שפות אמיתיות ובעולם הדמיוני הפרטי שלו הוא היה יכול לענות עליהן או כפי שהוא הגדיר זאת - לגלות את התשובות. התוצאה הייתה עולם שונה מאוד מהעולם שמוכר לנו ובכל זאת בעל היגיון פנימי עמוק. ההיגיון הפנימי הזה תרם מאוד לסיפורים ולעלילות שהתרחשו בתוכו ונתן להם אמינות שהקלה על הקורא לשכוח שמדובר בסיפור דמיוני ולשקוע בעלילה. אותה אמינות היא זו שככל הנראה הביאה לכך שהמיתולוגיה שהמציא טולקין הפכה לסטנדרט בפנטזיה המודרנית. רן לוי 42:38 גורם אפשרי נוסף שתרם להצלחה הוא הקשר ההדוק בין שר הטבעות ומיתולוגיות 'אמיתיות' במירכאות. היסודות העלילתיים שבספר הם היסודות שבגללם אנחנו אוהבים לשמוע את סיפורי המיתולוגיה היוונית למשל כבר למעלה מ-2,000 שנה: חברויות אמיצות, בן מלך שחוזר לארמונו לאחר שהוכיח את עצמו בקרב, יריבויות עתיקות, והאדם הפשוט מהכפר שמגלה שבעצם הוא זה שגורל העולם מוטל על כתפיו. גורם שלישי ומכריע היה התזמון שבו הספר יצא לאור. בשנות השישים פרחה בארצות הברית התנועה ההיפית וחבריה הזדהו באופן עמוק עם ההוביטים הכפריים ואוהבי הטבע שנאבקו נגד כוחות אופל מדכאים ומכונות המלחמה שלהם. המאבק בין הטבע לתיעוס הדורסני, ההתרחקות מהניכור של הטכנולוגיה, החזרה לחיים פשוטים יותר והדגש החזק על מוסר ולעשות את הדבר הנכון - כל אלה היו אנטי-תזה לקפיטליזם השמרני של הדור הקודם. גם הקרבה היחסית למאורעות מלחמת העולם השנייה והמאבק בנאצים עוררו מיד רגשות עזים ומעורבות עמוקה יותר במסעם של ההוביטים הקטנים והאמיצים. היו אפילו כאלה שטענו שהטבעת רבת העוצמה היא אלגוריה לפצצת האטום ולכוח המפתה וההרסני שלה. טולקין מצידו דחה תמיד פרשנויות מרחיקות לכת לגבי המסרים שבשר הטבעות. הוא הסביר בהזדמנויות שונות שמבחינתו שר הטבעות הוא בסך הכל סיפור הרפתקאות. הטבעת אינה פצצת האטום ובכלל היא נכתבה שנים רבות לפני שהפצצה הופיעה בפועל על במת ההיסטוריה. פרודו הוא לא ישו, שר האופל אינו השטן או היטלר או כל אחד אחר. התיאור האגמומי של הביצות המתות ליד מורדור אולי מושפע ממה שראה טולקין בקרב על הסום, אבל הארץ התיכונה אינה אירופה. סיפור, לא יותר. רן לוי 44:45 ג'ון רונלד רעואל טולקין הלך לעולמו בשנת 1973 כשהיה בן 81. המורשת שהותיר אחריו רבת עוצמה כל כך עד שאפילו הסילמריליון, שכאמור נדחה על ידי ההוצאה בגלל שהיה משעמם מדי, הפך לרב-מכר כשייצא לבסוף לאור ב-1977. טרילוגיית הסרטים של שר הטבעות בבימויו של פיטר ג'קסון בתחילת שנות האלפיים העניקה זריקת מרץ לסדרה וחשפה אותה לקהל צעיר וחדש. ההצלחה האדירה של 50 השנים האחרונות אינה מגלה סימני דעיכה. בשנת 1991, לכבוד חגיגות 100 שנים להולדתו של טולקין, החליט ג'ון איזרד, העיתונאי שראיין את טולקין בשנת 1966, לנסות ולהשלים את מה שלא היה יכול לעשות אז בצעירותו. איזרד בדק במפות הרשמיות, אבל לסירהול, הכפר הקטן שהקסים כל כך את טולקין ושהיווה השראה רבת שנים עבורו, לא היה זכר. חששותיו של טולקין התגשמו, אמר איזרד לעצמו: התיעוש והאורבניזציה שטפו את הכפר ומחקו אותו. בכל זאת הוא החליט לנסות גם בספר הטלפונים של ברמינגהם. לפעמים נותר זיכרון כלשהו ממקום שנעלם - אולי בית ספר על שם סירהול, אולי אפילו קניון או מרכז מסחרי. לכל הפחות יוכל לדעת היכן המקום עמד פעם. איזרד פתח את ספר הטלפונים ולהפתעתו מצא שם את סירהול כולל כתובת מדויקת. כשנסע לשם, נדהם לגלות שלא רק שהמקום קיים, הוא אפילו נראה ממש כפי שהיה בימיו של טולקין. האגם עם הברבורים, השדות הירוקים, העצים הגבוהים, תחנת הקמח העתיקה - כולם שם. פרבריה המתועשים של ברמינגהם מקיפים את הכפר מכל הכיוונים, אבל המובלעת הקטנה נותרה ציורית לגמרי. התושבים, כך מסתבר, הם אלו שנאבקו כדי לשמור על הכפר כנגד הגאות המודרנית, מלחמה שהחלה עוד בשנת 1911 ונמשכה עשרות רבות של שנים. דור אחר דור, התושבים סירבו להצעות למכור את האדמות ליזמים, לחצו על העירייה שלא תאשר בנייה מסיבית באזור ודאגו לנקות את הנחלים והשדות משפכים ומזוהמה. טולקין אולי ראה בסירהול גן עדן אבוד, ונכון שהמרחבים הגדולים הצטמצמו לכמה רחובות בודדים, אבל גן העדן מעולם לא אבד. לא לגמרי בכל זאת. ג'ון איזרד סיכם את חוויית הגילוי המפתיע במילים הבאות: ספריו של טולקין עסקו באומץ, במלחמות חסרות תקווה כנגד רוע שאינו מרפה. הראיון עימו ב-1966 הסתיים בכך שאין יותר אנשים אמיצים שנלחמים כדי להציל את הכפרים האמיתיים שטולקין כה אהב ושם בספריו. זה, כך מסתבר, אינו נכון. מאמצי גבורה נעשו גם נעשו ואפילו הצליחו, ולו רק באופן חלקי. אז אולי אם גם לכם ישנה איזושהי חלקת ארץ קטנה, פיסה ירוקה שאתם לא רוצים שתיעלם מהנוף, ואם אתם רואים טרקטור או משאית גדולה מתקרבים אליה - תהיו אמיצים, כן? רן לוי 48:38 זהו, עד כאן. אז כפי שהבטחתי לכם לפני 14 שנה, בואו נדבר על תרגום הטייסים של ההוביט. במלחמת ההתשה ביצעו טייסי חיל האוויר גיחות הפצצה בעומק השטח המצרי, וארבעה מהם נפלו בשבי. הם מצאו את עצמם בכלא עבאסייה שבמצרים, ובחודשים הראשונים שלהם בשבי הוחזקו הטייסים בבידוד בתאים נפרדים ועברו חקירות אינטנסיביות מן הסתם לא ממש נעימות בלשון המעטה. כעבור ארבעה חודשים אלו הקלו המצרים את תנאי השבי. ארבעת הטייסים עברו לשהות בתא משותף יחד עם שבויים ישראלים אחרים, זכו לביקורים קבועים של הצלב האדום ואף הורשו לקבל חבילות מהבית. בחלק מהחבילות האלה היו גם ספרים, המון ספרים - 304 ספרים ליתר דיוק. ואחד מהם היה ההוביט, ששלח אחיו של הטייס יצחק פיר. הקלילות וההומור הבריטי המושחז שמאפיינים את ספרו הראשון של טולקין קסמו מאוד לשבויים שקראו אותו, אבל עלייה וקוץ בה - הספר היה באנגלית ולא כל השבויים ידעו לקרוא באנגלית ברמה טובה מספיק. על כן החליטו ארבעת הטייסים - אבינועם קלדס, רמי הרפז, מנחם עיני ויצחק פיר - לעשות מעשה ולתרגם את הספר עבור שאר חבריהם לתא. העבודה על התרגום התנהלה בזוגות, כשאחד קורא את הטקסט באנגלית ומתרגם אותו לעברית, והשני עובר על התרגום ומלטש אותו. מי שקרא את כתביו של טולקין בשפת המקור יודע שזו הייתה משימה לא פשוטה. כראוי לאדם שחי ונשם שפות כל חייו, הכתיבה של טולקין הייתה מתוחכמת ועשירה, כזו שגם מתרגם מקצועי ימצא אותה מאתגרת, אבל ארבעת הטייסים נשאבו במירכאות לתוך העשייה הזו ובמשך ארבעה חודשים תמימים הם בילו שעות ארוכות בכל יום בתרגום היצירה כולה. אגב, לא רק ההוביט מילא את זמנם של ארבעת הטייסים. רמי הרפז סיפר בראיון עיתונאי שהיה להם ברור שהם יחזרו ארצה רק אם ייחתם הסכם שלום עם מצרים או אם תפרוץ מלחמה שתוביל להסכם חילופי שבויים. ואכן זה מה שקרה. הארבעה בילו בשבי לא פחות מ-3.5 שנים וחזרו הביתה רק בתום מלחמת יום הכיפורים. את שאר הזמן שלהם בשבי הם בילו בהתעמלות, מלאכת יד ולימודים. מנחם עיני לימד מתמטיקה ופיזיקה, הרפז לימד כימיה ויצחק פיר אנגלית. אולי תופתעו לשמוע שהטכניון הכיר בלימודים האלו בהמשך לצורך נקודות זכות. כשחזרו הטייסים הביתה, הם נשאו עימם שבע מחברות מלאות בכתב יד צפוף וארבע שנים לאחר מכן יצא התרגום העברי המיוחד הזה לאור בהוצאת זמורה-ביתן ובמימון חיל האוויר. איזה סיפור יפה ומעורר השראה, והלוואי הלוואי הלוואי שהחטופים שלנו היום בעזה יחזרו כבר הביתה, נוכל לשמוע גם מהם סיפורים מעוררי השראה שכאלו. רן לוי 51:44 כמידי אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ורוצים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לרשת הפודקאסטים שלנו. ואם אתם מעוניינים בפודקאסט עבורכם או עבור הארגון שלכם, אתם מוזמנים ליצור עימי קשר ואשמח לשוחח איתכם ולייעץ לכם לגבי הכיוון הכללי של הפודקאסט שלכם ללא עלות או התחייבות כמובן. ואם תרצו נוכל גם כמובן להפיק עבורכם את הפודקאסט. פנו אלי למייל ran@ranlevi.com. אתם יכולים גם להזמין אותי להרצאה אצלכם בארגון או בחוג בית. יש לי המון הרצאות בנושאים מגוונים, כמו למשל סיפורו של קווין מיטניק, אחד ההאקרים הגדולים בהיסטוריה, עליו נאמר בהגזמה פרועה כמובן אבל בכל זאת שהוא מסוגל לשגר טילים גרעיניים באמצעות שריקות דרך הטלפון. הסיפור של מיטניק מעבר לעובדה שמדובר באחת הדרמות המרתקות ביותר בהיסטוריה של הטכנולוגיה, הוא גם שיעור מאלף בהנדסה חברתית - אחת הטכניקות העוצמתיות ביותר בארגז הכלים של ההאקרים. כך שההרצאה הזו היא לא רק כיפית ומעניינת, היא גם תלמד את העובדים שלכם איך להימנע מנפילה ברשתם של האקרים שרוצים לפרוץ לארגון שלכם כדי לגנוב מידע או לשתול כופרה ברשת הארגונית. שוב פנו אליי במייל. עושים היסטוריה הם שלי עינוי מנהלת ההפקה, שלי גואטה, גילה שמש וכרמל קינר בהפקה, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב מנהל את סיפור משפחתי - השירות שאנחנו מציעים למשפחות שרוצות לשמר את סיפורם של גיבורים משפחתיים, ודני טימור הוא המנהל העסקי. אני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>429: מבצע אזוריאן [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/429-mbts-zvryn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/429-mbts-zvryn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>8 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 429: מבצע אזוריאן [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דובר לא ידוע 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה, תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 429: מבצע אזוריאן. ב-24 בפברואר 1968, יצאה הצוללת K-129 מבסיס ריבאצ'י של חיל הים הסובייטי. היא הפליגה לאיטה אל מחוץ לנמל, ערכה צלילת ניסיון, עלתה חזרה אל פני המים ודיווחה בקשר למפקדה שהכל כשורה. סביר להניח ש-98 אנשי צוותה של הצוללת לא ממש ציפו בכיליון עיניים להפלגה הזו. רק מספר שבועות קודם לכן שבה ה-K-129 מפטרול ממושך והצוות קיווה למנוחה ארוכה יותר. אבל צבא זה צבא, וכך עשתה ה-K-129 את דרכה במימיו הקרירים של האוקיינוס השקט אל אזור הסיור שלה מצפון לאיי הוואי. כמקובל, ה-K-129 שמרה על דממת אלחוט מלאה לכל אורך ההפלגה. על פי הנהלים, היא הייתה אמורה ליצור קשר עם המפקדה רק בשתי נקודות לאורך המסלול - כשתחצה את קו האורך 180 וכשתגיע לאזור הסיור שלה. אבל חלפו שבועיים ואז שלושה שבועות ואף אות חיים לא נתקבל מהצוללת. במפקדה הסובייטית החלו לדאוג. כשגם השבוע הרביעי חלף ללא קשר, יצא הצי הסובייטי למבצע חיפושים רחב היקף. עשרות ספינות ומטוסים סובייטים סרקו בדקדקנות את מימי האוקיינוס. אבל מה שהרוסים לא ידעו היה שאי שם בבסיס סודי לחופיו של האוקיינוס השקט, עמלו מומחי אקוסטיקה של הצבא האמריקאי על ניתוח של רחש חריג שנקלט מספר שבועות קודם לכן במערכת חיישנים סודית. הרעש, קבעו מומחים, היה פיצוץ תת ימי חזק ולאחריו קולות טביעתה של צוללת. המערכת איכנה את מקור האות כ-2400 קילומטרים צפונית מערבית להוואי, ואולי חשוב יותר - כ-600 קילומטרים מהמקום שבו היו הרוסים עסוקים בחיפוש אחר ה-K-129. הספינות הסובייטיות חיפשו במקום הלא נכון. בתום שבועות ארוכים של חיפושים, הודיעה מפקדת הצי הסובייטי כי אפסו הסיכויים לאתר את ה-K-129 וצוותה. הצוללת הוכרזה כאבודה וכוחות החיפוש חזרו לבסיסיהם. בארצות הברית צלצלו הטלפונים בפנטגון ובבית הלבן. אולי הבחנתם בנקודה מעניינת שהסתתרה בתיאור שהבאתי לעיל. האמריקאים שמעו היטב את קולות טביעתה של הצוללת, למרות שזו מצאה את קיצה פחות או יותר בלב האוקיינוס השקט, מרחק אלפי קילומטרים מהיבשה. מהי אותה מערכת חיישנים מסתורית שקלטה את רחשי הטביעה וכיצד עשתה זאת ממרחק כה גדול? רן לוי 06:30 שורשיה של המערכת הזו בהשערה בלתי שגרתית שהעלה פיזיקאי בשם מוריס איווינג בשנת 1937. איווינג חקר את האופן שבו מתפשטים גלי קול בתוך המים. נניח לשם ההסבר שאנחנו מורידים מטען חומר נפץ לעומק של כמה מאות מטרים ומפוצצים אותו. גלי הקול יתפשטו מנקודת הפיצוץ לכל עבר. הגלים שיפגעו בקרקעית הים ייספגו בחול וייעלמו. גלי הקול שינועו למעלה אל פני השטח יינתזו מהם ויחזרו כלפי מטה כמו כדור טניס שפוגע בקיר. הם יעשו את דרכם כל הדרך אל הקרקעית ואז גם הם ייספגו בחול וייעלמו. אבל מה קורה לאותם גלי קול שנעים הצידה פחות או יותר במקביל לקרקעית? שם, גילה איווינג, מתרחשת תופעה מרתקת. המים בים, אולי תופתעו לשמוע, הם לא הומוגניים. זאת אומרת, הם לא זהים בתכונותיהם בכל מקום באוקיינוס. מים חמימים נוטים באופן טבעי לצוף כלפי מעלה ומים מלוחים נוטים לשקוע אל הקרקעית. התוצאה היא שהמים באוקיינוס נראים קצת כמו עוגת שכבות. המים בשכבה העליונה חמימים, מתוקים וקלים יחסית, בעוד שהמים בשכבה העמוקה קרירים, מלוחים ודחוסים יותר. והנה עוד עובדה חשובה: גלי קול נעים מהר יותר במים מתוקים וחמימים מאשר במים קרירים ומלוחים. כעת דמיינו לעצמכם גל קול שנפלט מהפיצוץ ועולה בזווית שטוחה יחסית לכיוון פני הים. כשהוא עולה למעלה, הגל פוגש את שכבת המים המתוקים והחמימים. חלקו העליון של חזית הגל, החלק שקרוב יותר לפני המים, נע מהר יותר מאשר חלקו התחתון. קרה לכם פעם שירדתם עם האוטו מהכביש לשוליים תוך כדי נסיעה? האחיזה של הצמיג בעפר פחות טובה מאשר היא בכביש ולכן הגלגלים הימניים של הרכב מאיטים בעוד שהגלגלים השמאליים אלו שנשארו על הכביש ממשיכים לנסוע באותה המהירות. זה עלול להיות מסוכן - הרכב עשוי לפנות ימינה בחדות ואפילו להתהפך. אותו הדבר קורה גם לגל הקול. החלק העליון של הגל, זה שקרוב לפני השטח, נע מהר יותר מהחלק התחתון שלו, ולכן בדיוק כמו המכונית, הגל פונה ימינה בחדות ומתעקל בחזרה למטה לכיוון קרקעית הים. ומה קורה אז? אותה תופעה בדיוק, אבל הפוך. גלי קול נעים מהר יותר במים דחוסים מאשר במים פחות דחוסים, ולכן חלקו התחתון של גל הקול נע מהר יותר מחלקו העליון. חזית הגל מתעקלת, נשברת ומוחזרת כלפי מעלה. כשהיא פוגשת את שכבת המים העליונה היא שוב מוחזרת לכיוון הקרקעית, ואז שוב ניתזת כלפי מעלה, וחוזר חלילה שוב ושוב. התוצאה היא שבעומק המים נוצרת מעין תעלה שמוליכה את גלי הקול ביעילות מדהימה. גלי הקול שנעים בתוך התעלה לא יכולים לפרוץ ממנה החוצה, הם כל הזמן ניתזים מהדפנות שלה במירכאות בחזרה פנימה. המשמעות היא שגלי הקול האלה לא פוגשים באף שלב את הקרקעית ולכן הם גם לא נבלעים בחול. הם ממשיכים להתפשט ולנוע לאורך התעלה כמעט מבלי לאבד מהאנרגיה שלהם, ולכן הם מסוגלים להגיע למרחקים אדירים, הרבה יותר מאשר על היבשה. בשנת 1944 ערך איווינג ניסוי שהוכיח את ההשערה הזו באמצעות ספינה שהטילה מטעני נפץ קטנים בלב ים. את הדי הפיצוצים האלה אפשר היה לשמוע היטב גם במרחק של כמעט 2000 קילומטרים. בערך כמו המרחק מישראל לאיטליה. התגלית הזו נפלה לידיו של הצי האמריקאי בדיוק בזמן הנכון. הצוללות הסובייטיות היו מסוגלות להישאר מתחת למים במשך חודשים ארוכים והאמריקאים חיפשו פתרון שיאפשר להם לגלות אותן ממרחק רב. הצי האמריקאי על כן השיק את אחד הפרויקטים הגדולים ביותר בתולדותיו - מערך של אלפי מיקרופונים ימיים, הידרופונים, שהונחו בקרקעית הים בעיקר לאורך מדף היבשת ועל מדרונותיהם של הרים תת מימיים, וחוברו לתחנות האזנה שונות בצפון אמריקה ובאירופה. מערכות אלקטרוניות מתוחכמות עיבדו את האותות המתקבלים ובאמצעות ניתוח של אותות זהים שנתקבלו בכמה מיקרופונים שונים היו מסוגלות לאכן את מיקומו הכללי של מקור האות. למעשה המערכת הייתה כה רגישה עד שהייתה מסוגלת לגלות אפילו מטוסי סיור סובייטים שטסו בגובה נמוך מעל המים. מערכת ההאזנה האמריקאית הפכה למבצעית בשנות השישים וקיומה נשמר בסוד מוחלט במשך עשרות שנים. ראשי הצי הסובייטי אכן אפילו לא דמיינו לעצמם שהאמריקאים יודעים היכן בדיוק טבעה הצוללת שלהם. ה'האליבאט' החלה את חייה כצוללת הראשונה בצי האמריקאי שנשאה בבטנה טילי שיוט גרעיניים. ליתר דיוק חמישה טילים מדגם רגולוס 1. לרוע המזל, בזמן שלקח לתכנן ולבנות את ה'האליבאט', פותחו טילים טובים ומתוחכמים יותר וטילי הרגולוס יצאו מהשירות. ה'האליבאט' אם כן הפכה ללא רלוונטית כמעט מיד לאחר שהושקה. אבל מכיוון שבכל זאת היה מדובר בצוללת מהירה ואיכותית שגם הייתה מצוידת בכור גרעיני מתקדם, הצי החליט לשמור אותה אבל לשנות את ייעודה. מצוללת תקיפה לכלי שיט ייעודי עבור חיפושים תת ימיים. בשנת 1968 אם כן עברה ה'האליבאט' שיפוץ מסיבי שבמסגרתו הותקנו בה מדחפים היקפיים שאפשרו לה לרחף במים ללא תזוזה, סונאר חדש ורובוט תת ימי המצויד במצלמות מתקדמות. טביעתה של ה-K-129 הייתה ההזדמנות הראשונה של ה'האליבאט' להוכיח את יכולותיה בפועל. ביולי 1968, כארבעה חודשים לאחר שהסובייטים הפסיקו לחפש את הצוללת שלהם, יצאה ה'האליבאט' אל עבר הנקודה שבה אותרו רעשי הטביעה. האמריקאים שמרו כמובן על סודיות מוחלטת. רק בודדים מאנשי הצוות של ה'האליבאט', המפקד, הסגן ומפעיל הרובוט, היו מודעים למטרת ההפלגה. כשהגיעה הצוללת ליעדה, החל הרובוט לסרוק את קרקעית הים בעומק של כחמישה קילומטרים. במשך שלושה שבועות ארוכים ראו מצלמותיו של הרובוט רק חול, סלעים ואולי איזה דג אקראי פה ושם, עד שלפתע התנוממה מעל הקרקעית צלליתה הברורה של גשר של צוללת. לאורך הימים הבאים צילם הרובוט לפחות 20,000 תמונות של שרידיה של ה-K-129 מכל כיוון אפשרי. כשחזרה ה'האליבאט' לבסיס הוענקו לאנשי צוותה אותות הצטיינות מיוחדים על ההישג המרשים, למרות שלאף אחד מהם לא היה מושג על מה בדיוק הם מקבלים את האותות האלה. כשנתיים לאחר מכן, ב-1970, הציע הנרי קיסינג'ר, היועץ לביטחון לאומי, ומרווין לירד, שר ההגנה, לנשיא ניקסון לנסות ולמשות את ה-K-129 מהמצולות. המוטיבציה למבצע הזה הייתה ברורה - אנשי הצבא העריכו כי הטילים הגרעיניים, מערכות התקשורת המוצפנות והמסמכים המסווגים שנמצאים על הצוללת מהווים מידע מודיעיני יקר מפז. נציגי מחלקת המדינה ומשרד המשפטים התנגדו לרעיון הזה. הם העריכו שמשייה של צוללת טבועה ששייכת למדינה אחרת עלולה להיחשב על פי החוק הבינלאומי כמעשה פיראטי ולכן לסבך את ארצות הברית מבחינה משפטית. אבל בבדיקה מעמיקה יותר התגלה שהסובייטים עצמם עשו משהו דומה בעבר. ב-1928 הם משו צוללת בריטית טבועה, תיקנו אותה ושילבו אותה בצי שלהם כצוללת אימונים. התקדים הזה הסיר את החששות המשפטיים והנשיא ניקסון אישר את המבצע והטיל את המשימה על סוכנות הביון האמריקאית, ה-CIA. מומחיה של סוכנות הביון התכנסו כדי לטכס עצה. מה הדרך הטובה ביותר למשות את הצוללת? כולם הבינו באיזה אתגר טכנולוגי עצום מדובר. ה-K-129 הייתה גוש מתכת במשקל של כמעט 2000 טונות שנח על הקרקעית בעומק של כחמישה קילומטרים. אף אחד מעולם לא ניסה למשות כלי שיט כל כך גדול מעומק כל כך רב. ואם זה לא מספיק, היה חשש ממשי שהתאונה שהביאה לטביעתה של הצוללת גרמה גם להתפרקותם של הטילים הגרעיניים שהיא נשאה בבטנה, כך שהשרידים עשויים להיות מזוהמים בקרינה רדיואקטיבית. המומחים העריכו שסיכויי ההצלחה של הפרויקט הזה נמוכים מ-10%. אחד הרעיונות הראשונים שהועלו היה לחבר אל גוף הצוללת בלונים, לנפח אותם באוויר או בגז אחר, וכך להציף אותה אל פני השטח. הרעיון הזה נפסל עם זאת בגלל החשש שעלייה לא מבוקרת של הצוללת אל פני המים תחשוף אותה ללווייני ריגול או מטוסי צילום של ברית המועצות. ואז מי יודע מה יקרה כשיבינו הרוסים שהצוללת הגרעינית שלהם נפלה לידי האמריקאים. הזיכרון המצמרר של משבר הטילים בקובה שכמעט והוביל למלחמת עולם שלישית היה עדיין טרי במוחותיהם של כולם. הפתרון שנבחר בסופו של דבר היה מתוחכם יותר. ספינה שתצוף ללא תזוזה על פני השטח תוריד למעמקים כבל ארוך שבקצהו תהיה זרוע גדולה, מעין צבת ענקית שתתפוס את הצוללת ממש כמו במכונות המשחק שבהן צריך לכוון זרוע מתכתית כדי לשלוף צעצוע או ממתק. הכבל ימשוך את הצוללת כלפי מעלה אל פתח מיוחד בתחתית הספינה. באופן הזה הרוסים לא יוכלו לראות מבחוץ את הפעילות שנעשית מתחת למים. השאלה הבאה הייתה אם כן, מי מסוגל לבנות מערכת הרמה שכזו? מעבר לאתגר הטכנולוגי העצום שבו היה מדובר, היה ברור שאם מספנות הצי יהיו אלה שיבנו את הספינה הכל כך בלתי שגרתית הזו, הדבר יעורר מיד את חשדם של הרוסים. מי אם כן ניחן ביכולת להוציא לפועל פרויקט הנדסי כה שאפתני מבלי לעורר את חשדה של ברית המועצות? התשובה, סביר להניח, תפתיע אתכם. איירון מן. הווארד יוז החל את הקריירה שלו בשנות העשרים של המאה הקודמת כמפיק קולנוע. מספר סרטים שלו זכו להצלחה גדולה ויוז ניצל את הונו החדש כדי להרחיב את עסקיו. אבל סרטים לא היו התשוקה היחידה של יוז. עוד כילד הוא התעניין מאוד במדע וטכנולוגיה, ובפרט בתחום התעופה שהיה אז בחיתוליו. כשפרצה מלחמת העולם השנייה החליט יוז לנצל את ההזדמנות והחברה שלו החלה לפתח מסוקים עבור הצבא האמריקאי. עם הזמן זכתה החברה בפרויקטים צבאיים נוספים והפכה לאחת מקבלניות המשנה הבולטות של משרד ההגנה. החברה של יוז ייצרה מטוסי קרב, מערכות מכ"ם, לייזרים, טילים, לוויינים ועוד. אבל במקביל למוניטין ההולך וצומח של יוז כטייקון בעולם הטכנולוגיה הצבאית, תפח גם המוניטין שלו כאדם בלתי שגרתי בלשון המעטה. למשל הוא נהג לאכול בכל ערב את אותה הארוחה בדיוק - סטייק מדיום רר, סלט ואפונים, אבל רק אפונים קטנים. את הגדולות הוא היה דוחף הצידה. באחת ההזדמנויות הוא בילה ארבעה חודשים רצופים באולם קולנוע כשהוא עירום, אכל רק שוקולד ועוף ושתה רק חלב. את הסרט 'תחנת זברה אינה עונה' הוא ראה 150 פעמים. בשנות השישים החליט יוז לעבור להתגורר במלון בלאס וגאס ובמשך חודשים ארוכים לא יצא מהחדר. כשהבעלים של המלון ביקשו מיוז לפנות את החדר הוא פשוט קנה את המלון ובאותה הזדמנות קנה גם את הקזינו שמעבר לכביש מכיוון ששלט הניאון של הקזינו הפריע לו לישון. יוז גם היה אובססיבי לגבי פרטיותו. הוא הנחה את עוזריו שלא לפנות אליו ולא לדבר אליו אלא אם פנה אליהם קודם, והקפיד שלא להיראות בציבור. סטן לי, מי שיצר כמה מגיבורי העל המוכרים ביותר של חברת הקומיקס מארוול, סיפר בכמה וכמה הזדמנויות שהווארד יוז היווה את ההשראה לדמותו של טוני סטארק, הגאון האקסצנטרי שבתוך החליפה של איירון מן. השם שנתן סטן לי לאביו של טוני, הווארד סטארק, הוא מחווה ברורה להווארד יוז. ב-CIA הבינו שיוז הוא בדיוק האדם שהם מחפשים. לא רק שחברת יוז הייתה מעורבת ממילא באינספור פרויקטים צבאיים מתקדמים, השילוב של גאונות טכנולוגית ואישיות משונה ובלתי שגרתית הוביל לכך שמדורי הרכילות היו מלאים בכל כך הרבה שמועות וסיפורים הזויים אודות יוז עד שהיה כמעט בלתי אפשרי להבדיל מי מהם אמת ומי קשקוש נטול בסיס. במילים אחרות זה היה סיפור הכיסוי המושלם לפרויקט שלהם. וליוז היה יתרון משמעותי נוסף - הייתה לו חברה בשם גלובל מארין שבנתה והפעילה ספינות מסוגים שונים. בפרט גלובל מארין הייתה מעורבת בפרויקט מחקר שאפתני של קידוח בעומק רב, כך שהאנשים צברו ניסיון רב בתכנון כלי שיט מתאימים לצרכים האלה ותפעול של ציוד הנדסי כבד בקרקעית האוקיינוס. סוכנות הביון פנתה ליוז בבקשה לשיתוף פעולה ועד מהרה נחתם חוזה. גלובל מארין תבנה עבור ה-CIA ספינה שתהיה מסוגלת למשות את ה-K-129 תחת סיפור כיסוי של פיתוח ציוד מיוחד לשלייה של גושי מנגן, מתכת נדירה ויקרה מקרקעית האוקיינוס. פרויקט אזוריאן יצא לדרך. מלכתחילה היה ברור שמדובר בפרויקט יקר מאוד. ההערכות הראשוניות דיברו על 150 מיליון דולר, אבל הסכום הזה טיפס במרוצת ארבע שנות הפרויקט ללמעלה מ-800 מיליון דולר, שווה ערך לכמעט ארבעה מיליארד דולרים בימינו. העלות החריגה הזו כמעט והובילה לביטולו של פרויקט אזוריאן עוד בטרם הושלם, כשגורמי ממשל שונים התווכחו ביניהם אם המידע המודיעיני הפוטנציאלי שנמצא אולי בצוללת הטבועה באמת שווה את ההשקעה הכספית האדירה הזו. בסופו של דבר החליט הנשיא ניקסון להמשיך את הפרויקט. התוצאה הייתה ה'גלומה אקספלורר', ספינה באורך של כמעט 200 מטרים שבבטנה היה אולם רחב ידיים שזכה לכינוי 'בריכת ירח' - Moon Pool. אולם באורך של כמעט 100 מטרים ובגובה של 20 מטרים שתחתיתו הייתה פתוחה אל הים. מעל בריכת הירח עמד מנוף ענקי שהיה מחובר לצבת ענקית אותה פיתחה לוקהיד, חברת בת אחרת של יוז. בתום ארבע שנות תכנון ובנייה יצאה ה'גלומה אקספלורר' לדרכה ביוני 1974 ושבועיים לאחר מכן הגיעה לאתר טביעתה של ה-K-129. אבל כאן חל עיכוב לא צפוי. סופת ציקלון רחוקה שלחה גלים גבוהים שטלטלו את הספינה. טלטולים שכאלה היו עלולים להיות מסוכנים מכיוון שהכבל שהיה אמור לרדת למים היה עשוי מסדרה של צינורות כבדים שיחד שקלו יותר מ-8,000 טון וזאת בנוסף לצבת הענקית שבעצמה שקלה 4,000 טון. העומס שיצרו טלטולים לא מבוקרים שכאלה עלול לגרום לספינה להתפרק פשוטו כמשמעו. בנוסף כדי למנוע עומס יתר על הכבל, על ה'גלומה אקספלורר' היה לשמור על מיקום קבוע במים ברדיוס של שלושה מטרים בלבד, משימה בלתי אפשרית בים סוער. ב-17 ביולי, אחרי המתנה של כשבועיים, נראה היה שמזג האוויר הולך ומשתפר ואפשר יהיה להתחיל במבצע. אבל אז שוב הפתעה. מבעד לערפל שעטף את האזור הופיעה לפתע ספינה צבאית סובייטית. זו הייתה ספינת ריגול בשם 'חמזה' שהקיפה את ה'גלומה אקספלורר' במרחק של כמה מאות מטרים ובחנה אותה מכל עבר. אנשיה של ה'גלומה אקספלורר' נכנסו ללחץ. כדי לשמור על מסווה של ספינה אזרחית ה'גלומה אקספלורר' לא הייתה חמושה כלל, אפילו לא באקדחים ורובים. הלחץ הגיע לשיאו כשהספינה הסובייטית הרימה לאוויר מסוק. מפקדה של ה'גלומה אקספלורר' שחשש שאולי הרוסים מתכננים להוריד מהמסוק אנשי קומנדו שישתלטו על הספינה, הורה לצוותו להתכונן להגן על חדר הבקרה עד שיספיקו אנשיו להשמיד את כל המסמכים המסווגים שברשותם. בסופו של דבר לא היה בכך צורך. המסוק הקיף את ה'גלומה אקספלורר' מספר פעם וצילם אותה מקרוב, אבל אז חזר לספינתו ללא אירועים מיוחדים. הספינה הסובייטית קראה ל'גלומה אקספלורר' בקשר האלחוטי וחקרה אותה לגבי מטרת ההפלגה שלה. כשזו ענתה שמדובר בניסוי של ציוד כרייה במים עמוקים, הסתובבה ה'חמזה' והפליגה משם והלאה. כולם על הספינה האמריקאית נשמו לרווחה. יומיים לאחר מכן ב-19 ביולי שככו הגלים סופית והצוות החל להוריד את הזרוע אל הקרקעית. כאמור הכבל היה מורכב מסדרה של צינורות כבדים ואלה חוברו זה אחר זה תוך כדי הורדת הכבל למים. זה היה תהליך מורכב ומסוכן שמפאת לוח הזמנים הצפוף של המבצע מעולם לא נוסה בתנאי אמת קודם לכן. בעוד הצוות עמל על הרכבת הכבל והורדתו לקרקעית שוב הופיעה ספינה צבאית סובייטית על קו האופק. הספינה החדשה SB-10 שמה הקיפה את ה'גלומה אקספלורר' מכל עבריה וצילמה אותה, אבל אז התרחקה ונעמדה במרחק של כמה מאות מטרים משם. לכשהיה ברור שה-SB-10 לא מתכוונת להפריע אלא רק לתצפת מרחוק, החליטו האמריקאים להמשיך במבצע. אחרי הכל לרוסים לא הייתה שום דרך לדעת מה בדיוק מתרחש מתחת לסיפונה של ה'גלומה אקספלורר'. הזרוע הכבדה הורדה אל הקרקעית וכעבור מספר ימי חיפושים זוהו שרידיה של ה-K-129. כעת החל אחד החלקים המאתגרים והמורכבים של המבצע כולו. כדי שזרוע הנפה תהיה מסוגלת לאחוז בצוללת בצורה טובה היה צריך לתמרן אותה לנקודה הנכונה מעל הצוללת. במכונות משחק כאלה שבהן צריך לתפוס בובות או ממתקים, השליטה בזרוע נעשית באמצעות הזזה של הכבל שמחזיק אותה. אבל זו לא הייתה אפשרות מעשית במקרה הזה. תחשבו כמה קשה להציב את הזרוע הקטנה של מכונת המשחק בדיוק מעל הדובי הספציפי שילד רוצה. כאן מדובר בכבל באורך של חמישה קילומטרים שצריך להתמקם מעל הצוללת בדיוק של כמה עשרות סנטימטרים לכל היותר. על כן התמרון של הזרוע נעשה באמצעות מדחפים שהותקנו על זרוע הנפה עצמה, והניווט שלה לנקודת ההרמה נעשה באמצעות מספר משדרים טרנספונדרים שהונחו על קרקעית הים מסביב לצוללת, ומערכת אלקטרונית שניתחה את האותות מהמשדרים האלה חישבה את מיקומה המדויק של הזרוע ביחס אליהם. בתום ארבעה ימים של הכנות נסגרו לבסוף זרועותיה של הצבת הגדולה על גוף הצוללת וב-1 באוגוסט החלה הכננת הענקית שעל ה'גלומה אקספלורר' למשוך את הכבל הכבד ולהרים את הצוללת מהקרקעית. המתח היה עצום. התמונות ממצלמות הווידאו שעל הזרוע הוקרנו לחדרים שונים ברחבי הספינה וכל אנשי הצוות מהמלחים ועד אחרון הטבחים התגודדו מול המסכים בציפייה דרוכה. כמעט מיד החלו מתגלות תקלות שונות בציוד ההרמה. העומס העצום - אלפי טונות של מתכת - גרם למשאבות ההידראוליות של המנוף להתלקח מדי פעם בפעם, ואפילו איים לקרוע לגזרים את הספינה עצמה. אנשי הצוות סרקו את גוף הספינה ללא הרף כדי לאתר סדקים ומפקד הספינה הורה להקפיד על סגירת הדלתות האטומות למים שהפרידו בין המדורים, כדי שאם ה'גלומה אקספלורר' אכן תתפרק שני החלקים של הספינה ימשיכו לצוף מספיק זמן כדי שאפשר יהיה לפנות את 176 אנשי הצוות. וכאילו כדי להוסיף על הלחץ, הספינה הסובייטית שתצפתה עליהם נהגה להתקרב ל'גלומה אקספלורר' מדי פעם בפעם ולבחון אותה מקרוב. כדי לתת לרוסים משהו אחר להתעסק איתו אנשי צוותה של האקספלורר נהגו למלא שקי אשפה גדולים בתדפיסי מחשב לא מסווגים, לקשור את השקיות, למרוח אותן בקצת שמן מכונות ואז להשליך אותן למים ולצפות בהנאה בספינה הרוסית רודפת אחרי השקיות שנסחפו ברוח ובגלים. אחרי 13 ימים של תצפיות אקראיות ורדיפה אחר שקיות אשפה, הסובייטים החליטו שנמאס להם וה-SB-10 עזבה את המקום. חלק ממלחיה של ה'גלומה אקספלורר' דווקא הצטערו על לכתה של הספינה הרוסית. בצוות של הספינה הרוסית היו שתי נשים שעל פי המסופר נהגו להסתובב על הסיפון בשמלות נאות - ללא ספק מחזה נדיר למדי בלב האוקיינוס השקט. בכל שעה שחלפה הצוללת הלכה והתקרבה לפני השטח והעומס על המנוף פחת בהתאם. בתום שלושה ימים של הרמה כבר נראה היה שמבצע המשייה הסתיים ללא אירועים מיוחדים. אבל אז ב-4 באוגוסט חלף רעד פתאומי בגוף הספינה ואז דממה. בחדר הבקרה מיהרו לבחון את התמונה שהעבירו מצלמות הווידאו על זרוע ההרמה. מה שהם ראו בתמונות האלה היה קטסטרופה. התפרים של זרוע ההרמה, אותן שיניים שאחזו בגוף הצוללת, נבנו מתברר מחומר שלא היה עמיד מספיק בפני הקור העז של מעמקי הים. המתכת נעשתה פריכה ושברירית וכשהצוללת הייתה בערך בעומק של שלושה קילומטרים, חלק מהשיניים האלה כשלו ונשברו. גוף הברזל של ה-K-129 התפרק וחלק גדול ממנה - בערך שני שליש מהצוללת - נפל בחזרה אל הקרקעית. זו הייתה אכזבה אדירה, אבל בשלב הזה כבר לא היה מה לעשות. זרוע הנפה לא תוכננה לשימוש רב פעמי ואי אפשר היה להוריד אותה שוב כדי לנסות ולמשות את חלקי הצוללת שנפלו. המנוף המשיך להעלות אל פני המים את מה שנשאר מהצוללת והצוות הכין את בריכת הירח לקבל את השרידים, כמו למשל הכנה של ציוד לטיהור השרידים מקרינה רדיואקטיבית. בדיעבד זו הייתה החלטה חכמה מאוד מכיוון שכשהונפו לבסוף שרידיה של הצוללת הסובייטית לתוך בריכת הירח התגלה כי הם אכן מזוהמים בקרינה רדיואקטיבית. ככל הנראה הפיצוץ שגרם לטביעתה של הצוללת הוביל גם לדליפה של דלק טילים שהכיל פלוטוניום. חלקי הצוללת שמשו מהמים הכילו רק חלק קטן יחסית מהממצאים שהאמריקאים קיוו למצוא בה. שלושת הטילים הגרעיניים שהיו על סיפונה של ה-K-129 כמו גם מכשירי ההצפנה המסווגים נפלו בחזרה אל המצולות. בחלק שנמשה נמצאו מספר טורפדות גרעיניים, ספרי קוד, מדריכים טכניים וגם שרידי גופותיהם של שישה מאנשי הצוות של הצוללת הסובייטית. מכיוון שברור היה שאי אפשר להחזיר את הגופות האלה לברית המועצות, השרידים שהיו בעצמם מזוהמים בקרינה מסוכנת הוכנסו לתוך מיכל אטום ונקברו בים בטקס צבאי מלא. רן לוי 32:22 מתוך שרידי הצוללת שהועלו מתוך המים יכלו המומחים לנסות ולענות על השאלה: מה גרם לטביעתה של ה-K-129? הגרסה הסובייטית הרשמית טענה שתקלה כלשהי שככל הנראה ארעה בצוללת גרמה לחדירה של מי ים דרך השנורקל של הצוללת בזמן שזו הייתה קרובה לפני השטח. זו תקלה פוטנציאלית שמוכרת היטב בצוללות של אותה התקופה. למעשה, כפי שסיפרתי לכם בשני הפרקים שעסקו בסיפורה של הצוללת 'דקר' שאבדה גם היא באותה השנה בדיוק, זו הייתה בסבירות גבוהה הסיבה לטביעתה של הצוללת הישראלית. אבל המומחים האמריקאים לא קיבלו את טענותיהם של הסובייטים, בעיקר מכיוון שמערכת ההאזנה האמריקאית קלטה גם רעש של פיצוץ חזק לפני הטביעה עצמה. כמו תמיד תאוריות קונספירציה רבות צצו חיש מהר כדי להסביר את אובדנה של ה-K-129. את עיקר תשומת הלב תפסה העובדה ששרידי הצוללת התגלו כשלוש מאות מיילים, בערך שש מאות קילומטרים, דרומית לנתיב שבו היא הייתה מתוכננת להפליג. סטייה שהייתה גם הסיבה לכך שהרוסים לא הצליחו לאתר בעצמם את שרידי הצוללת. הסיבה הפשוטה ביותר לסטייה שכזו היא טעות בניווט, אבל כולם הסכימו שהסיכוי שצוללת מתקדמת שמצוידת באמצעי ניווט מודרניים תסטה מאות קילומטרים מנתיבה בלי לשים לב הוא קטן מאוד. מכיוון שכך היו מי ששיערו שאולי פרץ מרד על סיפונה של ה-K-129 - קונפליקט אלים שהסתיים באסון. מה הייתה יכולה להיות הסיבה למרד? ספר שנכתב על הפרשה ב-2005 העלה את האפשרות שקבוצה של סוכני קג"ב שהסתננו לצוללת ניסו להשתלט עליה כדי לשגר טיל גרעיני לעבר בסיס 'פרל הארבור' שבהוואי. למרות שבפועל המיקום שבו התגלתה ה-K-129 העמיד אותה מחוץ לטווח השיגור לכיוון הוואי. תאוריה אחרת גורסת שה-K-129 טבעה אחרי שהיא התנגשה בלב ים בצוללת אמריקאית שעקבה אחריה - ה-USS Swordfish, שנכנסה לנמל ביפן מספר ימים לאחר היעלמותה של הצוללת הרוסית כשהפריסקופ שלה שבור, לכאורה בעקבות התנגשות בקרחון. לא ברור עם זאת מדוע שהתנגשות בין צוללות תגרום דווקא לפגיעה בפריסקופ שאמור להיות בתוך הצוללת בזמן שהיא מפליגה מתחת למים. הסברה האמינה ביותר לגבי סיבת טביעתה של ה-K-129 נשענת על אירוע שהתרחש למעלה מעשור לאחר מכן. ב-1986 טבעה הצוללת הסובייטית K-219 לאחר שמי ים שחדרו לתוכה באו במגע עם הדלק של אחד הטילים הגרעיניים שהיו על סיפונה, והדלק הזה התלקח באופן ספונטני והתפוצץ. כתוצאה מהפיצוץ הזה נוצר גם זיהום רדיואקטיבי - זיהום זהה או דומה מאוד לזה שנתגלה גם בשרידיה של ה-K-129. ההשערה הזו יכולה להסביר את רחש הפיצוץ שנקלט במערכת ההאזנה האמריקאית. אם ההשערה הזו נכונה, אז יכול להיות שמי ים שחדרו לצוללת הציתו את מנועיהם של שניים מתוך שלושה טילים גרעיניים שהיו על סיפונה. הפיצוץ שנוצר פער חור גדול בדופן הצוללת והביא לאובדנה. ב-9 באוגוסט השלימה ה'גלומה אקספלורר' את משימתה והחלה מפליגה בחזרה לארצות הברית. ב-CIA בינתיים החלו המומחים מתכננים מבצע המשך, שזכה לשם 'מבצע מטאדור', כדי למשות את החלקים החסרים של הצוללת. לרוע מזלם של אנשי סוכנות הביון, המבצע הזה עתיד היה להתבטל עוד בטרם יצא לדרך. ביוני 1974, ימים ספורים עוד בטרם ה'גלומה אקספלורר' יצאה למשימתה, ארעה פריצה במשרדיה של החברה של הווארד יוז בלוס אנג'לס. בהודעה לעיתונות שיחררה משטרת לוס אנג'לס נאמר כי בין הפריטים שנגנבו מכספת שהייתה במשרד היו שני אגרטלים, שני אוספי חרקים, שלושה שעונים דיגיטליים, קערה מונגולית עתיקה ו-68,000 דולר במזומן. אבל מספר שבועות לאחר מכן גילה אחד מעובדי החברה כי אחד המסמכים שלו חסר. זה היה מסמך מסווג ביותר שעסק בשיתוף הפעולה בין ה-CIA והחברה של יוז במסגרת מבצע אזוריאן. אחרי שסדרה של חיפושים אינטנסיביים אחרי המסמך העלתה חרס, מישהו העלה את הסברה שאולי המסמך החסר היה בכספת שנפרצה מספר שבועות קודם לכן. ה-CIA פנה ל-FBI כדי שיעזור לו לגלות ולהשיב את המסמך המסווג, וה-FBI פנה בתורו למשטרת לוס אנג'לס. התוצאה הייתה כצפוי חרושת אדירה של שמועות שהחלו להתפשט בעיר אודות מבצע מסווג לו היו שותפים ה-CIA והווארד יוז. השמועה הגיעה בתוך זמן קצר גם לאוזניהם של מספר עיתונאים סקרנים, אבל ראש ה-CIA התקשר אליהם באופן אישי וביקש מהם שלא יפרסמו את הידיעה כדי שלא לסכן את ה'גלומה אקספלורר' שבאותו הזמן בדיוק הייתה עסוקה בהעלאת הצוללת מהקרקעית. מספר חודשים לאחר מכן, בפברואר 1975, הגיעה השמועה הזו גם לאוזנו של כתב טלוויזיה בשם ג'ק אנדרסון. אנדרסון בדק את השמועה עם מקורותיו בצי ושמע מהם שבעקבות התפרקותה של הצוללת בזמן שהיא עלתה, לא נתגלו בה ממצאים מודיעיניים משמעותיים, כך שכל ההשקעה האדירה במבצע אזוריאן הייתה לשווא. אנדרסון עלה לשידור וסיפר על המבצע שהיה לדבריו לא יותר מאשר בזבוז משווע של כספי ציבור. ממשלת ארצות הברית סירבה בהתחלה להגיב על הפרסום הזה, אבל מספר חודשים לאחר מכן הגישה עיתונאית בשם הארייט אן פיליפי בקשה לחשיפה מלאה של הפרשה כשהיא מסתמכת על חוק חופש המידע האמריקאי. הממשל היה אם כן במלכוד. מצד אחד אנדרסון צדק - למרות שה-CIA לא הודה בכך עד היום, עושה רושם שהמודיעין שנאסף משרידיה של הצוללת הרוסית לא היה משמעותי מאוד, ובטח ובטח שלא הצדיק את העלות האדירה של מבצע אזוריאן. מצד שני, לברית המועצות לא היה מושג מה בדיוק מצאו האמריקאים על ה-K-129 והאמריקאים מאוד רצו להשאיר את המצב הזה על כנו. מצד שלישי, אם הממשל לא יחשוף את המידע, הוא עובר על החוק. עורכי הדין של ה-CIA ישבו על המדוכה הזו במשך חודשים כדי לנסות ולמצוא מוצא מהפלונטר הזה, עד שמישהו מהם חשב על תגובה יצירתית במיוחד. וזו לשונה של התגובה: "איננו יכולים לאשר או להכחיש את קיומו של המידע המבוקש, אבל באופן היפותטי, אם מידע זה היה קיים, הנושא היה מסווג כסודי ולא ניתן לחשוף אותו". במילים אחרות: אין מילים אחרות. זה משפט שלא אומר כלום. העיתונאית שהגישה את הבקשה לחשיפה תבעה את סוכנות הביון בבית המשפט, אבל אחרי מספר שנים של התכתשות משפטית בית המשפט צידד בעמדתו של ה-CIA וקיבל את התגובה כחוקית. מאז ועד היום הפכה התגובה הזו "אני לא יכול לאשר או להכחיש" לתגובה המקובלת בכל רחבי העולם במקרים של חשיפות עיתונאיות לא נעימות, והיא מכונה היום 'תגובת גלומה' על שמה של הספינה שעמדה במרכז הפרשה. אפשר לשער מה היה עומק התסכול בקרמלין כשנחשף מבצע אזוריאן בעיתונות האמריקאית. בדיעבד אנחנו יודעים שהנוכחות של שתי ספינות מלחמה רוסיות באזור בזמן המבצע לא הייתה מקרית. ברית המועצות כנראה גילתה באופן כלשהו שארצות הברית מעוניינת למשות את ה-K-129 מהמים, אבל מומחים סובייטים שבדקו את הדבר העריכו שזו משימה בלתי אפשרית מבחינה טכנית. זו כנראה הסיבה שהספינות הסובייטיות לא התאמצו יותר מדי כדי להפריע ל'גלומה אקספלורר' בעבודתה. כך או כך, מרגע שנחשפה הפרשה הציבו הרוסים ספינות שלהם באזור שבו הייתה הצוללת, ול-CIA לא הייתה ברירה אלא לבטל את הניסיון השני למשות אותה מהמים. אגב, זוכרים את אותה פריצה שבה נגנב המסמך המסווג שהובילה לחשיפתו של מבצע אזוריאן? מספר חודשים לאחר מכן התגלה שהשומר שהופקד על המשרדים שיתף פעולה עם הפורצים. בחקירתו הוא סיפר שאחרי ששותפיו על הפשע ניקו את הכספת מכל החפצים היקרים שהיו בה, הוא אסף את כל המסמכים שהיו בה, קרע אותם לגזרים ושטף אותם באסלה. בשנים שלאחר סיומו של מבצע אזוריאן ניסה הממשל למכור את ה'גלומה אקספלורר' לגופים שאולי ירצו לעשות בה שימוש, אבל ללא הצלחה. אף אחד לא היה צריך ספינה כל כך משונה וייחודית. במשך 25 שנה עגנה ה'גלומה אקספלורר' ללא תזוזה ורק בשלהי שנות התשעים הושכרה הספינה הגדולה לחברה ששיפצה אותה והשתמשה בה לצורך קידוחים לחיפוש נפט במים עמוקים. ב-2015 יצאה ה'גלומה אקספלורר' משירות באופן סופי ופורקה. ב-1992, בעקבות התפרקותה של ברית המועצות וכמחווה של רצון טוב מצד האמריקאים, העניק ראש ה-CIA לנשיא בוריס ילצין קלטת וידאו ועליה תיעוד של טקס הקבורה הימי שנערך לגופות המלחים הרוסים שנתגלו בין שרידיה של ה-K-129. עוד העניק ראש ה-CIA לילצין את הפעמון של הצוללת שנמשה אף הוא. אבל כאן יש משהו קצת מוזר. באופן עקרוני הפעמון המדובר אמור להיות מותקן על המגדל, הבליטה הגדולה במרכז הצוללת. אבל לפי דיווחיו של ה-CIA המגדל לא נמשה מהמים, הוא היה אחד מאותם חלקים שנפלו בחזרה אל הקרקעית. אם המגדל לא היה בין החלקים שנמשו, איך הגיע הפעמון לידיהם של האמריקאים? האם ייתכן שכל הסיפור על התפרקותה של הצוללת בזמן משייתה הוא בסך הכל עוד בלוף של ה-CIA ובעצם הסוכנות כן הצליחה להעלות את כל הצוללת בשלמותה? כן אני יודע, זו נשמעת כמו תאוריית קונספירציה קלאסית. אבל תחשבו על זה. אם אתם ה-CIA ואתם מבינים שמבצע אזוריאן עומד להיחשף בקרוב בתקשורת, מה הייתם עושים? אחרי כל ההטעיות וסיפורי הכיסוי שפיזרה סוכנות הביון לגבי מבצע אזוריאן, האם זה כל כך בלתי אפשרי להאמין שגם הסיפור הזה הוא בסך הכל עוד הטעיה מתוחכמת? רן לוי 44:15 זהו, עד כאן. תודה רבה לנתן פוזניאק, איש התחקירים שלנו, שערך גם את התחקיר לפרק הזה. מיד נמשיך עם עדכונים לגבי ההרצאה שלי בתל אביב באוקטובר הקרוב, ועל הנעשה ברשת הפודקאסטים שלנו, אבל ראשית כתמיד חסות קצרה. פתחו את היומנים. ב-22 באוקטובר 2024 אני מזמין אתכם להרצאה שלי בנושא מהפכת הבינה המלאכותית שתתקיים בבר גיורא בתל אביב, במתחם הלונדון מיניסטור, בשעה שבע בערב. בהרצאה אנחנו נדבר על האופן שבו עשויות ההתפתחויות המסעירות בעולם הבינה המלאכותית להשפיע על חיינו בעשורים הקרובים. על הכלכלה, על החברה, על הבריאות שלנו ועל החינוך. ננסה גם לענות על השאלה האם הבינה המלאכותית טובה לאנושות או שהיא דווקא מסכנת אותנו? ואם היא מסכנת אותנו, באיזה אופן? שוב ה-22 באוקטובר, בר גיורא בתל אביב, שעה שבע בערב. כרטיסים אפשר לרכוש באתר של הבר גיורא בכתובת bar-giora.co.il. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב'עושים טכנולוגיה', גוגל הפסידה. מה עכשיו? יובל דרור סוקרת משפט ההגבלים העסקיים שהסתיים השבוע בארצות הברית, ובו הכריע שופט לטובת הממשל האמריקאי ונגד גוגל. מה פסק השופט? מהן המשמעויות של הקביעה שלו? והאם הפסיקה הזו תעצב מחדש את עולם הטכנולוגיה? ב'עושים תנ"ך', עושים תנ"ך בבית הספר. יותם שטיינמן והאורחת שלו, פרופסור נילי ואזנה, עד לא מזמן יושבת ראש ועדת המקצוע בתנ"ך במשרד החינוך, צוללים לתוך שאלה נפיצה: כיצד ראוי ללמד תנ"ך בבתי הספר בימינו? מה עושים עם הפער בין לימודי התנ"ך המסורתיים לבין גישות המחקר המודרניות? מה לא עובד בשיטות הלימוד הנוכחיות וכיצד ניתן לשפר את חווית לימודי התנ"ך עבור התלמידים? ב'עושים מנהר', חיות בהיסטוריה. יונה שהצילה מאות אנשים, כבשה שלימדה גנטיקה, חתול שכתב עבודות בפיזיקה, וכלבה שהגיעה לחלל. ערן מינהר בפרק שכולו בעלי חיים שעשו היסטוריה. ואחרון חביב, 'עושים חשבון', עליית הפופוליזם בעולם. פרופסור עומר מואב ושירה הדס נקר מארחים את דוקטור רואי לוי, כלכלן מאוניברסיטת תל אביב, לשיחה על שלטון פופוליסטי. מה ההסבר לעליית כוחן של מפלגות פופוליסטיות בזמן האחרון? היכן הן ממוקמות ברצף שבין דמוקרטיה לדיקטטורה ומהן ההשלכות הכלכליות על מדינות שיש בהן שלטון פופוליסטי? כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית שלנו osimhistoria.com, באפליקציית עושים היסטוריה באנדרואיד ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הם. כתמיד אם אתם אוהבים את התוכנית ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לי להביא מפרסמים ונותני חסות לתוכניות השונות שלנו ברשת, ואתם גם יכולים להזמין אותי להרצאות בארגון שלכם. ראש השנה מתקרב ויחד איתו גם אירועי הרמת הכוסית המסורתיים, אז אם רציתם להביא אותי לארגון שלכם זו יכולה להיות ההזדמנות. פנו למחלקת הרווחה של הארגון והציעו להם להזמין אותי להרצאה. רשימה מלאה של כל ההרצאות שלי תוכלו למצוא באתר שלי ranlevi.co.il כולל הרצאות על בינה מלאכותית, אבטחת מידע, סטוריטלינג, חלל, היסטוריה ועוד ועוד. ranlevi.co.il. רן לוי 47:59 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, הילה שמש, שלי גואטה וכרמל קיינר מפיקות ועורכות, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב מנהל סיפור משפחתי, דני תימור הוא מנהל העסקי. אני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>430: כשהים התיכון הפך למדבר - על האירוע המסיני (ש.ח.)</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/430-kshhym-htykvn-hpk-lmdbr-l-hyrv-hmsyny-sh-kh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/430-kshhym-htykvn-hpk-lmdbr-l-hyrv-hmsyny-sh-kh.html</guid>
        <pubDate>29 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 430: כשהים התיכון הפך למדבר - על האירוע המסיני (ש.ח.) from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...'? תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרת השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 430: כשהים התיכון הפך למדבר - על האירוע המסיני, שידור חוזר. שלום, לפני שנעבור אל הפרק, עדכון קצר ברשותכם: ב-22 לעשירי 2024 אני אעשה הרצאה בנושא מהפכת הבינה המלאכותית בבר גיורא שבתל אביב. אז אם רציתם לשמוע אותי בלייב ובמהירות דיבור נורמלית לשם שינוי, זו ההזדמנות שלכם. בהרצאה אנחנו נדבר על ההשלכות של הפיתוחים האחרונים בתחום ה-AI על תחומים שונים ומגוונים של חיינו: כלכלה, בריאות, ביטחון, תחבורה ועוד ועוד. שוב, ה-22 לעשירי, יום שלישי, שעה שבע בערב, בבר גיורא שבמתחם הלונדון מיניסטור בתל אביב. כרטיסים להרצאה תוכלו לרכוש באתר של הבר גיורא. נתראה בעוד כשלושה שבועות. זהו, ועכשיו לפרק. האזנה נעימה. רן 04:05 השכונה בחיפה שבה גדלתי הייתה קרובה מאוד לים. יכולתי לראות את החוף מחלון חדרי, ביליתי שעות עם חברים באיסוף קונכיות וצדפות שהיו על הסלעים ואבי היה לוקח אותי לדוג עמו. לאורך כל ילדותי, הים היה נוכח ברקע כמו תפאורה קבועה בהצגה. כל כך קבועה הייתה התפאורה, עד שהפעם הראשונה שבאמת הבחנתי בה הייתה כשעברנו מאותה שכונה למקום מרוחק יותר מהים, והתחלתי להתגעגע לרעש של הגלים ולריח המלח. הים התיכון היה גם התפאורה הקבועה לחלק גדול מההיסטוריה האנושית. תרבויות רבות נולדו, שגשגו וגוועו לחופיו. מלכים וקיסרים שילחו צי וצבאות על גליו. כשלומדים ומשוחחים על ההיסטוריה של אלפי השנים האחרונות, הנחת היסוד שלנו היא שקו החוף של הים התיכון אולי השתנה מעט פה ושם לאורך אלפי השנים האחרונות, אבל במידה זניחה. אחרי הכל, הים התיכון קיים בצורתו הנוכחית כבר כמה עשרות מיליוני שנים, פחות או יותר. שינויים גאולוגיים משמעותיים על פני כדור הארץ, כמו נדידת היבשות למשל, מתרחשים בפרקי זמן של מיליוני שנים, ו-2000 שנה הם ממש הרף עין בקנה מידה שכזה. אבל האירוע הגאולוגי שבו עוסק פרק זה מסקרן כיוון שהוא מכריח אותנו לשקול מחדש את תקפותה של הנחת היסוד הזו. האי סיציליה שבדרום איטליה ידוע במשך אלפי שנים במינרלים שעצורים מתחת לקרקעיתו. הרומאים ואולי אפילו העמים שקדמו להם הפיקו ממכרות שבאי כמויות גדולות של מלח בישול, גבס וגופרית באיכות גבוהה. כריית המלח בסיציליה נמשכת גם בימינו ואפשר למצוא באינטרנט תמונות עוצרות נשימה של מערות ענק, גדולות מספיק כדי להכיל משאיות ומחפרים כבדים, שקירותיהן לבנים כאילו סוידו ממש לפני דקות ספורות. אחד המדענים הראשונים שחקר את הגאוגרפיה והמינרלים של סיציליה היה הגאולוג השוויצרי קארל מאייר-איימר. ב-1867 בחן קארל את שכבות הקרקע במכרות השונים, השווה את המאובנים שמצא בהם והגיע למסקנה שכמעט כולם נוצרו באותו פרק זמן, פחות או יותר: לפני חמישה עד שישה מיליוני שנים. מאייר החליט לכנות את התקופה הזו בשם 'הגיל המסיני', על שמה של העיירה הסיציליאנית מסינה שלצדה התגלו כמה ממכרות המלח הגדולים ביותר. מחקרים נוספים מאוחרים יותר העלו ממצא מעניין. לכל אורך היקף הים התיכון, מלוב, סוריה, איטליה ועד צרפת, אפשר למצוא מרבצי מלח ומינרלים עשירים, וגם הם נוצרו כולם כמעט ללא יוצא מן הכלל בגיל המסיני. מה קרה לפני שישה מיליון שנים שגרם להיווצרות מרבצי המינרלים האלו? זו הייתה שאלה שסקרנה את הגאולוגים, אבל במשך שנים ארוכות לא היה להם קצה חוט כדי לענות עליה. קרוב ל-100 שנים מאוחר יותר, בשנת 1961, יצא מדען בשם וויליאם ריין להפלגת מחקר ומיפוי בים התיכון. המיפוי נעשה באמצעות מכשיר סונאר שהיה מותקן על הספינה. ריין הבחין מיד בשכבה תת-קרקעית ממנה החזרות גלי הקול היו חזקות במיוחד, שזכתה לכינוי שכבת M. התגלה ששכבת M עוקבת באופן מדויק אחר קווי המיתאר של קרקעית הים לאורך כל הים התיכון. הניתוח הגאולוגי הצביע על כך שמדובר במלח ומינרלים שהושקעו בעקבות תהליכי אידוי מי ים. לפני כשישה מיליון שנים, הים התיכון נותק מהאוקיינוס האטלנטי במצר גיברלטר והתייבש כמעט לחלוטין. הים התיכון הפך למדבר עמוק וחרב, עמק אדיר בעומק של שלושה קילומטרים מתחת לגובה פני הים הנוכחי. רק לאחר כחצי מיליון שנים, המצר נפרץ שוב והים התמלא מחדש במהירות אדירה. האירוע הזה, המכונה 'המשבר המסיני', עיצב את הגאוגרפיה המוכרת לנו היום והשפיע עמוקות על התפתחות התרבות האנושית סביב אגן הים התיכון.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>431: גלי כבידה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/431-gly-kbydh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/431-gly-kbydh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>20 באוקטובר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 431: גלי כבידה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. רן לוי 01:12 ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. רן לוי 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 431: גלי כבידה. לפני מיליארד ו-300 מיליוני שנים, כדור הארץ היה שונה מאוד מכפי שאנחנו מכירים אותו היום. מהירות הסיבוב של כוכב הלכת שלנו הייתה גבוהה יותר והימים היו קצרים יותר, רק 18 עד 19 שעות בלבד. רמות החמצן באטמוספירה היו נמוכות משמעותית ובאוקיינוסים, שמימיהם היו חומציים יותר מכפי שהם היום, שחו יצורים חד-תאיים בלבד. היבשות היו שוממות לחלוטין. באותו הזמן בדיוק, אי שם במעמקי החלל, עמד להתרחש אחד האירועים האלימים, הדרמטיים והעוצמתיים ביותר בדברי ימי היקום. שני חורים שחורים ענקיים, האחד כבד פי 36 מהשמש שלנו והשני פי 29, התקרבו זה לזה קצת יותר מדי, וכעת היו לכודים בריקוד קטלני, מסתחררים זה סביב זה במהירות הולכת וגוברת. כוחות המשיכה האדירים של שתי המפלצות האפלות טלטלו את החלל שסביבם, מזעזעות את המארג הבסיסי של המרחב. בכל דקה שחלפה התקרבו החורים השחורים זה לזה והסחרור הפך מהיר ופראי יותר. כשהיו החורים השחורים במרחק של 350 קילומטרים בלבד זה מזה, כל אחד מהם נע במהירות של 30 עד 60 אחוזים ממהירות האור. ואז, התנגשות. שני החורים השחורים התמזגו ובכך המירו מסה של שלוש פעמים המסה של השמש לאנרגיה. גלי כבידה יצאו לכל עבר. פרופ' עילם גרוס 07:51 אז מה שקורה זה שהגרביטציה זה גם כן הזזה של אבן, הזזה של אבן לומר מגובה מאה מטר לאדמה. אז אתה מזיז את האבן. כוח הגרביטציה מזיז, מפעיל כוח. עכשיו, כדי להזיז את האבן הכבדה מהמצב שלה שהיא בעיקרון הייתה עומדת אם לא היה פועל עליה כוח, אז אתה צריך להפעיל הרבה יותר כוח על האבן הכבדה מאשר על הקלה. וכמה כוח אתה צריך להפעיל זה יחסית למשהו שקוראים לו מסה. עכשיו מה שקורה זה שעל האבן הכבדה הגרביטציה מפעילה יותר כוח. ואז נשאלת השאלה המוזרה הזאת - איך היא יודעת? איך הגרביטציה יודעת שעל המסה הזאת היא צריכה להפעיל פי 10 יותר כוח מאשר על המסה הזאת? איך היא בכלל חשה את המסה? רן לוי 08:52 השאלה שמעלה פרופסור גרוס היא כל כך בסיסית ועמוקה עד שבכנות אני מתפלא על עצמי על כך שאף פעם לא חלפה במוחי המחשבה הזו כשאני למדתי את תורתו של ניוטון. כשאנחנו מרימים או מזיזים אבן אנחנו נוגעים בה. אם צריך להפעיל כוח חזק יותר כדי להזיז אבן כבדה, אנחנו יודעים את זה כי אנחנו מרגישים את האבן ואת התנועה שלה. אבל כוח המשיכה פועל על עצמים מרחוק ללא מגע. השמש למשל מושכת את כדור הארץ ממרחק של 150 מיליון קילומטרים. איך יודעת השמש כמה כוח היא צריכה להפעיל כדי להזיז את כדור הארץ לעומת כוח שהיא צריכה להפעיל כדי להזיז כוכב לכת קטן יותר כמו כוכב חמה למשל? אייזק ניוטון היה מוטרד מאוד מהשאלה הזאת אבל הוא לא הצליח לתת לה מענה. עד שהגיע איינשטיין. בשנת 1905 פרסם אלברט איינשטיין, פקיד במשרד פטנטים שוויצרי, מאמר שבו שטחה תיאוריה חדשה שמוכרת לנו היום בשם תורת היחסות הפרטית. תורת היחסות הפרטית עסקה בעצמים שנעים במהירות קבועה ובקו ישר, ובעקבות ההצלחה האדירה של התיאוריה הזו ביקש איינשטיין להרחיב אותה גם לעצמים שנמצאים בתאוצה. אבל בניגוד ליחסות הפרטית, על תורת היחסות הכללית הוא עבד עשר שנים תמימות. פרופ' עילם גרוס 11:07 הקושי המתמטי והוא גם לא פתר אותו. מי שפתר לו את זה זה חבר שלו לספסל הלימודים, עוד יהודי בשם מרסל גרוסמן, שהיה גם לפניו בכיתה, היה גם יותר מוכשר ממנו באוניברסיטה. הוא וגרוסמן עשו ביחד, אבל גרוסמן היה המבין הגדול במתמטיקה. הוא היה המתמטיקאי הפרטי של איינשטיין אפשר לקרוא לו. איינשטיין לא היה מתמטיקאי גדול, זה ידוע, אבל הוא היה פיזיקאי גדול, וזה קצת אפילו היה יותר חשוב פה כי אתה צריך לראות את הדברים. רן לוי 11:53 בסופו של דבר הצליח איינשטיין לעמוד במשימה שהציב לעצמו, ובין שלל התובנות והרעיונות המרתקים שהכילה תורת היחסות הכללית, הייתה אחת שהצליחה לפתור אחרי למעלה מ-200 שנה את אותה הבעיה שהטרידה כל כך את אייזק ניוטון. איך מסוגלת הגרביטציה לחוש מרחוק את המסה של גוף אחר ולהפעיל עליו כוח? פרופ' עילם גרוס 12:24 איינשטיין פתר את הבעיה הזאת. איינשטיין פתר את הבעיה שבעצם הוא אמר - גרביטציה היא לא כוח. גרביטציה זה תוצאה שנוצר אפקט שנוצר כתוצאה מהעיקום של המרחב-זמן. סוג של אשליה כזאת. גרביטציה זה בעצם התנועה כתוצאה ממרחב-זמן עקום. רן לוי 13:02 מרחב זמן עקום. שלוש מילים שכל אחת מהן בפני עצמה פשוטה ומובנת, אבל יחד הן יוצרות משפט שנראה כאילו לקוח מסרט מדע בדיוני. אז בואו נתחיל לפרק את הרעיון הזה לגורמים ולהבין אותו. מרחב הוא החלל התלת ממדי שבו אנחנו חיים. אנחנו יכולים לנוע בו למעלה, למטה, קדימה ואחורה, ימינה ושמאלה. אבל ששת הכיוונים האלה הם לא הכיוונים היחידים שבהם אנחנו נעים. כפי שחשף איינשטיין, גם הזמן הוא עוד ממד שכזה, רק שבמקרה של הזמן אנחנו מסוגלים לנוע בו רק בכיוון אחד, קדימה. המרחב שלנו הוא לא תלת ממדי אלא ארבע ממדי. כעת נשאל מהו מרחב זמן עקום. ברור לגמרי שאנחנו לא ממש מסוגלים לדמיין את זה, הרי אנחנו אפילו לא מסוגלים לדמיין מרחב ארבע ממדי רגיל, אז על אחת כמה וכמה מרחב עקום. אבל פרופסור גרוס מסוגל להסביר את הקונספט הזה לילדים בגן. פרופ' עילם גרוס 13:56 אני הולך לגן ילדים לפעמים והנושא היחיד שאני יכול להסביר לילדים זה גרביטציה. היחיד שהם מסוגלים בכלל לתפוס. ואז אני אומר להם, אני אומר לגננת תכיני לי בבקשה שמיכה גדולה, אם אפשר, וכדור כוח, כדור כוח זה כדור מאוד מאוד כבד, וכדור טניס. עכשיו אני לוקח את כל הכיתה, את כל ה-20 פספוסים או 30 פספוסים האלה, מציב אותם מסביב לשמיכה ומבקש מהם למשוך את השמיכה. הנה יש לנו יריעת מרחב זמן שטוחה. עכשיו אני זורק את כדור הטניס שהוא כוכב, יכול להיות כדור הארץ, כוכב, מה שאתה רוצה, וזה נע בקו ישר. זה מגיע מקצה אחד לקצה השני של היריעה. אתה לא מרגיש כוח, לא שום דבר. אוקיי? עכשיו אני לוקח את כדור הכוח ואני שם אותו במרכז היריעה של המרחב זמן השטוחה, והיא שוקעת, נכון? ועכשיו כל קווי האורך-רוחב הם עקומים, ואם אני עכשיו זורק את כדור הטניס הוא מתחיל לנוע באליפסה סביב השמש, שזה כדור הכוח. רן לוי 15:00 יכול להיות שנתקלתם בהדגמה אחרת של אותו הרעיון. יש מוזיאונים למשל שמציבים בכניסה מתקן חמוד לאיסוף תרומות שנראה כמו משפך גדול. אתה מכניס מטבע לתוך המתקן ואז המטבע מתחיל להסתחרר סביב סביב בתוך המשפך עד שהחיכוך מכריע אותו ואז הוא נופל פנימה לתוך מכל איסוף התרומות. התנועה של המטבע בתוך המשפך היא בדיוק אותו הדבר כמו התנועה של כדור הטניס בתוך המשפך שיוצר כדור הכוח בשמיכה המתוחה. פרופ' עילם גרוס 15:43 ואני מסביר לילדים ועכשיו אני מסביר למאזינים גם, שמה שאני עשיתי זה אני בהתחלה עיקמתי את המרחב זמן באמצעות מסה כבדה, וכתוצאה מהעקמומיות הזאת שיניתי את המסלול של האובייקטים שנעים, במקרה הזה הכוכבים, והם נעים עכשיו באליפסה וזה נראה כאילו פועל שם גרביטציה. אבל זה לא תוצאה של גרביטציה, זה תוצאה של מרחב זמן עקום. רן לוי 16:10 ניקח לשם הדוגמה את תנועתו של כדור הארץ סביב השמש. דמיינו לרגע את השמש כאילו שהיא כדור הכוח שמותח ומעקם את השמיכה ויוצר בה מעין משפך. כדור הארץ אם כן הוא כמו כדור הטניס או המטבע שמסתחררים סביב המשפך הזה. התובנה המרתקת והמפתיעה שמסתתרת בתוך האנלוגיה הזו היא שלמעשה לא צריך את כוח המשיכה כדי להסביר למה כדור הארץ מסתובב סביב השמש. כדור הארץ נע סביב השמש מכיוון שהשמש המסיבית והכבדה מעקמת את החלל שמסביבה. לכדור הארץ אין ברירה אלא לנוע במסלול מעגלי בתוך המשפך הארבע ממדי שיוצרת השמש. השמש לא מפעילה כוח משיכה מרחוק על כדור הארץ כי היא לא מפעילה כוח, נקודה. יש רק מסה שמעקמת את המרחב וגופים שנעים בתוך המרחב העקום הזה. פרופ' עילם גרוס 17:49 זאת בעצם משוואת איינשטיין. משוואת איינשטיין אומרת - מסה מעקמת את המרחב זמן, והמרחב זמן העקום אומר למסה איך לנוע. וזאת תורת היחסות הכללית של איינשטיין על רגל אחת. רן לוי 18:07 ב-1915 פרסם איינשטיין את תורת היחסות הכללית שלו. הקהילה המדעית לא מיהרה לקבל אותה מכיוון שהמתמטיקה הייתה מורכבת והרעיון של מרחב זמן עקום היה זר ומוזר. אז איך אפשר להוכיח דבר כזה? המפתח להוכחה הזו הסתבר הוא האור. גם תורתו של ניוטון וגם תורת היחסות של איינשטיין ניבאו שהאור אמור להיות מושפע מכוח המשיכה, אבל על פי תורת היחסות ההשפעה הזו אמורה להיות פי שניים יותר חזקה מכפי שניבאה תורת הכבידה של ניוטון. האור שמגיע אלינו מכוכבים רחוקים נע עקרונית בקו ישר, אבל כשקרני האור האלו חולפות ליד השמש, העיקום שיוצרת השמש יגרום לקרני האור להתעקם. הבעיה היא שהאור של השמש מסנוור מדי ואי אפשר לצפות בכוכבים שנמצאים סמוך אליה. למזלנו בזמן ליקוי חמה הירח מסתיר את השמש ומחשיך את השמיים מספיק כדי שאפשר יהיה לצפות בכוכבים. בשנת 1919 הוביל האסטרונום הבריטי ארתור אדינגטון משלחת שצילמה ליקוי חמה בברזיל ובמערב אפריקה, ותוצאות המדידות אכן תאמו את תחזיותיו של איינשטיין והוכיחו את נכונותה של תורת היחסות הכללית. איינשטיין הפך לסופרסטאר. רן לוי 22:08 בעשורים שלאחר פרסום תורת היחסות הכללית, התפנה איינשטיין לעסוק בהיבטים שונים שלה, ואחד הנושאים שגיררו את סקרנותו היה רעיון שהעלה המתמטיקאי הצרפתי אנרי פואנקרה עוד בשנת 1905. פואנקרה העלה את האפשרות שכוח המשיכה מתפשט ברחבי היקום באותו האופן שבו מתפשטים גלים אלקטרומגנטיים כמו האור. איינשטיין הבין שגלי הכבידה עשויים להיות תוצאה ישירה של הרעיון של עיקום המרחב. למשל אם אנחנו ניקח מסה כבדה שמעקמת את המרחב ונזיז אותה הלוך ושוב, השינויים בעקמומיות עשויים להתפשט במרחב לכל הכיוונים כמו אדוות במים. איינשטיין פרסם מאמר ב-1916 וחישוביו הובילו אותו למסקנה שגלי כבידה מתפשטים במרחב במהירות האור. זו הייתה תובנה מרתקת, שכן על פי תורתו של ניוטון כוח המשיכה פועל מיידית באפס זמן. על פי תורת היחסות שום דבר ביקום לא יכול לנוע מהר יותר ממהירות האור. רן לוי 25:00 ב-1936 כתבו איינשטיין ונתן רוזן מאמר שבו טענו שבעצם גלי כבידה סותרים את משוואות תורת היחסות הכללית ולכן הם אינם יכולים להתקיים במציאות. איינשטיין שלח את המאמר למגזין פיזיקל ריוויו, ועורך המגזין נתן אותו לפיזיקאי בשם הווארד רוברטסון כדי שיעביר עליו ביקורת. רוברטסון גילה מספר שגיאות קריטיות במאמר, אבל כשאיינשטיין קיבל את ההערות הוא רתח מזעם. איינשטיין שלח מכתב כעוס לעורך בו אמר שהוא לא ביקש להראות את המאמר לאחרים ושהוא יפרסם אותו במקום אחר. זמן מה לאחר מכן חברו לאופולד אינפלד פגש את רוברטסון שהסביר לו את הטעויות. איינשטיין בסוף השתכנע, תיקן את המאמר והגיע למסקנה הפוכה - גלי כבידה אפשריים בהחלט. אבל למרות שהתיאוריה הראתה שגלי כבידה עשויים להתקיים, איינשטיין היה משוכנע שלעולם לא נצליח לגלות אותם בפועל. רן לוי 26:51 למה? באנלוגיה שנתנו מקודם דמינו את המרחב הארבע ממדי לשמיכה. אבל שמיכה עשויה מבד גמיש שקל לעקם, ואילו המרחב-זמן של היקום הוא הרבה יותר קשיח. אנלוגיה טובה יותר היא להחליף את הבד ביריעת פח קשיחה. פרופ' עילם גרוס 27:31 כן, אז זה כמו פח. יריעת המרחב זמן זה כמו פח. אם יש לך בד אתה בקלות מנער אותו ביד. אבל אם יש לך פח אתה צריך איזה אמצעי אלים בשביל לנער אותו. והאמצעי האלים הזה שמנער את המרחב זמן חייב להיות מסה עצומה. זה גם איינשטיין הבין את זה. מסה עצומה. רן לוי 27:52 במסה עצומה פרופסור גרוס מכוון לגופים אולטרה כבדים כמו חורים שחורים או כוכבי נויטרונים שהמסה שלהם גדולה פי כמה וכמה מזו של השמש. איינשטיין היה משוכנע שגם אם ייווצרו גלי כבידה כאלה, עד שהם יגיעו לכדור הארץ הם יהיו כל כך חלשים וזעירים עד שלא תהיה שום דרך מעשית לגלות אותם. למרות הספקנות של איינשטיין היו חוקרים שניסו למצוא דרכים לגלות אותם. ג'וזף ובר פיתח גלאי בשנות ה-60 שעשוי מגליל אלומיניום. ובר טען ב-1969 שגילה גלי כבידה, אבל אף קבוצה אחרת לא הצליחה לשחזר את המדידות והסתבר שהוא טעה. ב-1974 הצליחו ראסל הולס וג'וזף טיילור למצוא הוכחה עקיפה ומפתיעה לקיומם של גלי כבידה באמצעות צמדים בינאריים של כוכבי נויטרונים. המדידות הראו שהאנרגיה של המערכת פוחתת בדיוק בכמות האנרגיה שנדרשת כדי ליצור גלי כבידה. הולס וטיילור זכו בפרס נובל. משנות ה-80 החלו לבנות גלאים חדשים מבוססי אינטרפרומטריה. רן לוי 31:49 אינטרפרומטריה מנצלת את העובדה שכאשר שני גלים נפגשים הם מפריעים זה לזה. אם פסגה של גל אחד פוגשת פסגה של גל שני, התוצאה תהיה גל גבוה יותר - התאבכות בונה. אם פסגה פוגשת עמק, הגלים מבטלים זה את זה - התאבכות הורסת. אותו רעיון עובד עם גלי אור. באינטרפרומטריה לוקחים שני לייזרים ומפגישים אותם כך שהגלים שלהם יוצרים התאבכות הורסת מושלמת. במצב כזה חיישן לא יראה שום אור. אבל אם משהו יפריע לאחד הלייזרים, למשל גל כבידה שימתח את המרחב שדרכו עוברת הקרן, התדר ישתנה וההתאבכות תישבר - וכתם אור יופיע על החיישן. רן לוי 33:48 אחד מאותם גלאים היה גלאי בשם לייגו (LIGO). לייגו היה תוצר של שיתוף פעולה של 15 מדינות והקמתו עלתה מאות מיליוני דולרים. הוא כלל שני גלאים שהוצבו במרחק של אלפי קילומטרים זה מזה בארצות הברית. אורך קרני הלייזר היה 4 קילומטרים. לייגו נכנס לפעולה ב-2002 אבל במשך 8 שנים לא גילה דבר. בין 2010 ל-2015 עברו הגלאים שדרוג משמעותי. ב-14 בספטמבר 2015 הסתיימו עבודות השדרוג והחלו בדיקות. בגרמניה, מרקו דראגו, חבר בקבוצת המחקר של לייגו, קיבל מייל על אירוע שנקלט בשני הגלאים. הוא ראה שני גרפים זהים לחלוטין. זה היה מאוד משונה כי שני הגלאים מרוחקים זה מזה כ-1900 קילומטרים. אם האות הוא הפרעה מקומית הוא ייקלט רק בגלאי אחד. סיגנל אמיתי מהחלל ייקלט בשניהם בצורה זהה. רן לוי 39:01 מרקו חשד שמדובר ב'הזרקה' (Injection) - הפרעה מכוונת שנועדה לבדוק את ערנות החוקרים. הוא התקשר לאנשים המוסמכים אבל הם טענו שלא הייתה שום הזרקה. לייגו אפילו לא התחיל לעבוד באופן רשמי. החוקרים החלו לבדוק את האות בצורה מעמיקה. אפשר היה להמיר אותו לאודיו ולשמוע אותו - מין ציוץ (Chirp). חמישה חודשים לאחר מכן כונסו ראשי פרויקט לייגו למסיבת עיתונאים. David Reitze 43:10 "Ladies and gentlemen, we have detected gravitational waves. We did it!" רן לוי 44:31 100 שנה לאחר שאיינשטיין חזה את דבר קיומם, בפעם הראשונה נצפו גלי כבידה בצורה ישירה. הגלים האלה נוצרו כתוצאה מהתנגשות של שני חורים שחורים. התגובות היו אקסטטיות. המגזין 'סיינס' בחר בתגלית הזו כפריצת הדרך הגדולה ביותר של 2016. התגלית הזו פותחת לנו צוהר חדש להבנה של היקום. עד היום כלי המחקר העיקרי שלנו היה האור. לגלי כבידה אין אינטראקציה עם חומר ולכן הם יכולים לעבור דרך אזורים שהאור לא יכול לעבור דרכם. אנחנו נוכל להבין מה קרה ב-300 אלף השנים הראשונות שלאחר המפץ הגדול. פרופ' עילם גרוס 48:03 עכשיו מדברים על לבנות תחנות בחלל שיהיה לנו כאילו אינטרפרומטרים במיליוני קילומטרים. ואז נוכל אולי למדוד גם את קרינת בראשית, את המפץ הגדול ועוד מיליון גילויים. מסתכלים על כל היקום בצורה חדשה. ועל זה קיבלו פרס נובל ב-2017. זאת משקפת חדשה על כל היקום ונפלאותיו ואני חושב שאנחנו עוד לא התחלנו אפילו. רן לוי 49:05 היכולת שלנו לגלות ולמדוד גלי כבידה עשויה לגלות חורים פוטנציאליים בתורת היחסות הכללית. המדענים יודעים שתורת היחסות הכללית לא מושלמת כי היא לא תואמת ב-100 אחוז את תורת הקוונטים. באמצעות הבנה טובה יותר של גלי כבידה נוכל לחשוף את הסדקים האלה. בני האדם הם הרבה יותר יצירתיים ואימגינטיביים ממה שאנחנו חושבים. תודה רבה לפרופסור עילם גרוס מהמחלקה לפיזיקת חלקיקים ואסטרופיזיקה במכון ויצמן. תכף אספר לכם על ספר חדש שלי שיצא לאור החודש, אבל ראשית חסות קצרה. רן לוי 52:30 הפעם האחרונה שהוצאתי לאור ספר הייתה ב-2012. ובכל זאת הייתי קצת עסוק בלהקים חברת פודקאסטים ורשת של 20 ומשהו פודקאסטים. אז לפני שנתיים החלטתי שהגיע הזמן לקחת את כל הניסיון העשיר שיש לי ביצירת פודקאסטים ב-17 השנים האחרונות ולזקק ממנו תובנות ורעיונות שיסייעו לכל מי שרוצה לעשות פודקאסט. בגלל זה קראתי לספר החדש 'עושים פודקאסט: איך להצליח בעולם ההסכתים'. בספר אני עובר על כל תהליך ההפקה של התוכנית, מההחלטה הראשונה על הנושא והשם ועד איך לעשות כסף מפודקאסטים. ביקשתי מכל הפודקאסטרים הגדולים בישראל להוסיף את העצות שלהם. הספר זמין כרגע כספר דיגיטלי וגם כספר אודיו. פרטים נוספים באתר הבית האישי שלי ranlevi.co.il. רן לוי 55:23 אז מה חדש ברשת 'עושים היסטוריה'? ב'עושים פסיכולוגיה' - אכילה רגשית. ב'התשובה' של דורון פישלר - 80 יום או פחות. ב'עושים תנ"ך' - יותם שטיינמן בסדרה מאלפת על בריאת העולם. וב'עושים מנחם' - הזיה או היה? כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית שלנו pod.link. אם אתם אוהבים את רשת הפודקאסטים שלנו אנא עזרו לנו להביא מפרסמים. דברו איתי ran@ranlevi.com. תודה לשלי נוי מנהלת ההפקה, הילה שמש ושלי גואטה מפיקות ועורכות, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב מנהל סיפור משפחתי ודני תימור המנהל העסקי. אני רן לוי, כותב ומגיש. נשתמע בפרק הבא. להתראות. Homer Simpson (Snippet) 58:09 In this house we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>432: ההיסטוריה של השפה העברית (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/432-hhystvryh-shl-hshph-h-bryt-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/432-hhystvryh-shl-hshph-h-bryt-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>5 בנובמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 432: ההיסטוריה של השפה העברית (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דובר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה, תקשיבו לזה. יש 10 חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דובר 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 432, ההיסטוריה של השפה העברית. שידור חוזר. רן לוי 02:49 לא מזמן הוזמנתי להרצות בשני אירועים בירושלים. ההרצאה הראשונה הייתה בבוקר והשנייה הייתה בערב, כך שבתווך היו לי כמה שעות פנויות. ניצלתי את ההזדמנות וקפצתי לבקר במוזיאון ישראל באגף לארכיאולוגיה. זו הייתה חוויה נהדרת משתי סיבות. הראשונה, הייתי לבד, בלי האישה ובלי הילדים. וכפי שכל גבר יודע, העובדה הזו לכשעצמה הופכת אפילו שיטוט בסופרמרקט לרבע שעה של אושר צרוף. הסיבה השנייה היא שמדובר באמת ובתמים במוזיאון מדהים ומושקע שכל חובב היסטוריה כמוני יוכל ללכת בו לאיבוד במשך ימים. אחד המוצגים הזכורים לי ביותר מהביקור באגף ארכיאולוגיה הוא שורה של מצבות קבורה יהודיות מתקופת ישו. למרות 2000 השנים שהפרידו בינינו, יכולתי לקרוא ולהבין את הכתוב על המצבות. השמות והמקומות נכתבו בעברית ארכאית ומיושנת ולפעמים באיות שונה במעט מזה שמוכר לנו כיום, אבל למרות זאת הייתי מסוגל לפענח את תוכן המצבות ללא הרבה מאמץ. העובדה שהייתי מסוגל לקרוא את הכתובות שעל המצבות חיברה אותי מבחינה רגשית אל האלמונים שכתבו אותן לפני 2000 שנה. השפה המשותפת הייתה מין גשר רגשי שקישר ביני לבין אבותיי הקדמונים והפך את המצבות לזכורות ומעניינות הרבה יותר מאשר מאות שרידים עתיקים אחרים שמוצגים במוזיאון, שרידים שהכתובות שמופיעות עליהן נכתבו בלטינית, ביוונית או בארמית. החוויה הזו הזכירה לי עד כמה באמת עתיקה היא העברית ועד כמה מרתק ומדהימה העובדה שאנחנו מדברים בה כיום אלפי שנים לאחר שהופיעה לראשונה. וכך נולד הפרק שבו אתם מאזינים כעת. רן לוי 05:05 טוב, זו הגרסה הרשמית בכל אופן. הגרסה הפחות רשמית היא שלדינה, העורכת הלשונית של התוכנית, נמאס מהשטויות שלי. אחרי ששלחתי אליה את הפרק הקודם על הקווארקים היא התעצבנה עליי. 'אולי מספיק עם הפיזיקה והחלקיקים האלה', היא אמרה. 'אבל אני אוהב פיזיקה וחלקיקים', אמרתי לה. 'כן, אבל אולי תעשה הפעם פרק על משהו אחר לגמרי? אתה יודע'. 'משהו אחר?' שאלתי את העורכת הלשונית. 'כמו מה?' רן לוי 05:31 שורשיה של העברית נמצאים במסופוטמיה, האזור שבו שוכנות כיום איראן ועיראק, שם חיו השומרים, הראשונים שהמציאו את הכתב. הכתב שלהם היה מורכב מציורים וסרטוטים גרפיים שהציגו עצמים בעולם האמיתי. אם רצית לכתוב שור, ציירת שור קטן. גם כתב החרטומים שהמציאו המצרים זמן לא רב אחרי השומרים היה מבוסס על אותו עיקרון. לכתב הציורי שני חסרונות מהותיים. הראשון הוא המספר הגדול של הציורים והסמלים שצריך היה להכיר כדי לקרוא אותו. עם הזמן השומרים שכללו את הכתב הגרפי והפכו את הציורים המסוגננים לאוסף של קווים קצרים, כתב יתדות, אבל עדיין היו בו מאות רבות של סימונים וצורות. החיסרון השני הוא שציור יכול לציין את העצם שהוא מייצג ולעיתים גם את הצלילים בשמו של העצם. בהמשך לדוגמה הקודמת, ציור של שור יכול לתאר את החיה עצמה או לחילופין את הצליל שור כחלק משורה של צלילים כמו שורש. אין דרך קלה להבחין בין שני התיאורים. השלב הבא בהתפתחות הכתב אירע באזורנו, בכנען או באזור סיני, בסביבות שנת 1500 לפני הספירה. מישהו, אנחנו לא יודעים אם מדובר במלומדים עתירי השכלה או בעבדים בורים, החליט לפשט את כתב החרטומים המצרי ולזקק אותו ל-22 אותיות בלבד. כל אות בכתב הכנעני העתיק הציגה צליל עיצורי כמו ש', ר', צ' וכולי. מילה הייתה אוסף של עיצורים. ש', ר' ייצגה את המילה שור. הפשטות הגאונית של הכתב הכנעני העתיק קסמה לרבים ובמיוחד לפיניקים. הפיניקים חיו באזור שהוא היום לבנון והיו אומה של יורדי ים. הם סחרו עם כל העמים השכנים כמעט. הכתב הפשוט והיעיל התאים מאוד לתיעוד עסקאות ומכירות והפיניקים אימצו אותו בשינויים מסוימים סביב שנת 1300 לפני הספירה. בסיוע הפיניקים התפשט הכתב הכנעני בכל רחבי המזרח התיכון והיווה בסיס לרבים מסוגי הכתב המוכרים לנו כיום, מאנגלית דרך רוסית ואפילו עד הודית. רן לוי 07:54 הכתב הפיניקי אומץ גם על ידי כמה שבטים קטנים שהתיישבו בארץ כנען כ-1000 שנים לפני הספירה - בני ישראל. בארץ ישראל הפכה הפיניקית לדיאלקט מקומי שקונה אז בשם שפת כנען או יהודית, וכיום אנחנו קוראים לו עברית מקראית או כתב דעץ. שורשיה הפיניקים של העברית ניתנים לזיהוי בקלות גם בעברית המודרנית שלנו. בשני המקרים מדובר באותן 22 אותיות המייצגות את אותם העיצורים ומילים נוצרות על ידי משקלים שונים של אותו השורש. למשל כתב, מכתב, כתיבה וכולי. מילים רבות בעברית שאולות מהפיניקית: ראש, אב, שמיים, יד ומזבח הן כולן מילים פיניקיות, בדומה למאות מילים נוספות. גם צורתן של האותיות בעברית המקראית הייתה דומה מאוד לצורתן של האותיות בכתב הפיניקי והייתה מבוססת על ציור מופשט של עצם בעל אותו צליל. למשל, האות מ' הייתה קו מזוגזג שהזכיר גלים במים. ד' הייתה משולש שהזכיר דלת של אוהל. אגב, בהתחלה לא היה כיוון קבוע לכתיבה. אפשר היה לכתוב עברית ופיניקית מימין לשמאל, וכשהסתיימה השורה היו כאלה שהיו ממשיכים אותה בשורה הבאה משמאל לימין, שיטה שמכונה כתיבת כחריש השור כיוון שהיא מזכירה חריש בשדה. מאוחר יותר התקבע כיוון הכתיבה מימין לשמאל, ככל הנראה מכיוון שיד ימין היא לרוב היד החזקה יותר, שיקול חשוב כשמדובר בסיתות אותיות על אבן. רק מאות שנים לאחר מכן, כשהחלו כותבים בדיו על דפי נייר, השתנה כיוון הכתיבה בחלק מהשפות. בכתיבה משמאל לימין ביד ימין, הדיו הטרי לא נמרח על הנייר. רן לוי 09:50 במשך כ-400 שנה דיברו וכתבו בני ישראל בעברית מקראית, אבל סדרה של זעזועים פוליטיים במזרח התיכון ושורה של החלטות מדיניות גרועות של מלכי ישראל, אימה להביא להכחדתה של השפה. במאה ה-9 לפני הספירה התפצלה ממלכת ישראל של שאול, דוד ושלמה לשתי ממלכות קטנות יותר: ממלכת ישראל בצפון שבירתה הייתה בעיר שומרון, וממלכת יהודה בדרום שבירתה הייתה ירושלים. הממלכות הזעירות שכנו בצומת מסחרית מרכזית מאוד בין אפריקה ואסיה ועל קו התפר שבין שתי אימפריות אדירות: אשור ומצרים. האשורים והמצרים חשקו מאוד בשליטה על דרכי המסחר וכתוצאה מכך הייתה ארץ ישראל, גם לפני 3000 שנה, מוקד בלתי פוסק של חיכוכים ומלחמות אזוריות. במאה ה-8 לפני הספירה ממלכת ישראל הצפונית הייתה מדינת חסות של אשור ושילמה לה מיסים. בשנת 725 לפני הספירה החליט הושע מלך ישראל להפסיק להעלות מיסים לאשור ולחבור אל הצד המצרי. אם קיווה הושע שהמצרים יבואו לעזרתו ויגנו עליו מפני זעמה של אשור, הרי שבתוך זמן קצר הסתבר לו שהוא הימר על הסוס הלא נכון. האשורים הטילו מצור על שומרון ובתוך שלוש שנים כבשו את העיר. העונש על המרד היה כבד. האשורים הגלו כ-27 אלף יהודים מארץ ישראל ופיזרו אותם בכל רחבי האימפריה רחבת הידיים. ההגליה לא נעשתה באקראי. המגורשים היו בני השכבות העשירות והמשכילות של העם. הגליה ממוקדת נועדה כדי לאפשר לשכבות העניות והכפריות להמשיך ולאבד את האדמה ובכך לשמר את הפוטנציאל הכלכלי של האזור הכבוש מחד, אבל מאידך לסכל כל אפשרות של מרידה עתידית מצד שכבות האצולה. לגלות אשור הייתה השפעה הרסנית על השפה העברית, מכיוון שבני השכבות המשכילות היו גם אלה שידעו מטבע הדברים לכתוב ולקרוא. הגולים נפוצו ברחבי העולם, הפסיקו לדבר עברית, התבוללו בין העמים ונעלמו. אלו הם בני עשרת השבטים האבודים, ששרידים זעומים שלהם מתגלים מדי פעם בדמותן של קהילות יהודיות עתיקות בפינות נידחות ברחבי העולם. רן לוי 12:33 כמאה שנים מאוחר יותר התפוררה האימפריה האשורית ובמקומה עלו לגדולה הבבלים, שגם להם היו שאיפות אימפריאליות משלהם. בשנת 605 לפני הספירה הביסו הבבלים את המצרים בקרב והפכו את ממלכת יהודה הדרומית לבת חסותם. יהויקים מלך יהודה ניסה להתמרד כנגד הכיבוש אבל נכשל, ובתגובה הגלו הבבלים כ-10,000 יהודים לבבל. בשנת 588 לפני הספירה פרץ מרד נוסף ביהודה והפעם התגובה הבבלית הייתה כואבת שבעתיים. בתום מצור ממושך על ירושלים פרצו הבבלים את החומות וכבשו את בירת ממלכת יהודה. העיר נהרסה כמעט עד היסוד ובית המקדש שבנה שלמה הוחרב ונבזז. עוד אלף מנהיגים ובני אצולה יהודים הוגלו לבבל. חורבן בית ראשון וגלות בבל סימנו את סופה של המדינה העצמאית היהודית בארץ ישראל. כמעט כל מי שידע קרוא וכתוב בעברית מקראית הוגלה וסולק מהארץ. אבל היו מי ששמרו על הגחלת של העברית המקראית בארץ ישראל. בתנ"ך מסופר כי כשהגלו האשורים את בני ממלכת ישראל, הם הביאו במקומם תושבים חדשים שגם הם הוגלו מארצותיהם. התושבים החדשים התיישבו בעיר שומרון ומכאן שמם - שומרונים. השומרונים אימצו לחיקם את היהדות, הדת המקומית, וגם את העברית המקראית. המסורת השומרונית מביאה סיפור שונה. על פי הגרסה שלהם, השומרונים היו יהודים מאז ומעולם, עוד מתקופת המדבר, ורק מאוחר יותר חל פילוג בעם ונוצרו שני זרמים ליהדות. על עובדה אחת אין עוררין והיא שהשומרונים המשיכו לכתוב ולדבר בעברית מקראית גם לאחר חורבן בית ראשון ושני. למעשה, השומרונים רואים את עצמם כשומרים האמיתיים של המסורת והתרבות היהודית המקורית, וזהו לטעמם המקור לשמם - שומרונים מלשון שומרים. כתבי הקודש שלהם כתובים בעברית מקראית והכתב השומרוני המודרני הוא התפתחות של הכתב העברי העתיק ושומר על אותו סגנון ציורי וייחודי. רן לוי 14:49 אצל היהודים בגולה הסיפור היה שונה בתכלית. האשורים הגלו את בני ממלכת ישראל למדינות רבות ושונות ובכך הקשו עליהם לשמר זהותם הדתית והתרבותית. לבני ממלכת יהודה לעומת זאת שיחק המזל. הבבלים הגלו אותם כמקשה אחת אל העיר בבל ושם בעיר הגדולה הצליחו היהודים ליצור לעצמם קהילה סגורה ומאוחדת. חיי הקהילה המפותחים אפשרו להם לשמר את המסורת והתרבות היהודית, כולל כמובן השפה העברית. אבל אין משמעות הדבר שלגלות בבל לא הייתה השפעה כלל על העברית. ההפך הוא הנכון. כששבו הגולים לארץ ישראל הם הביאו עימם את הארמית, שפה שהייתה אף היא צאצאית של הפיניקית העתיקה והחליפה את כתב היתדות כשפה הרשמית של האימפריה האשורית והבבלית. הודות להשפעתה כבדת המשקל של אשור, הארמית הפכה ללינגואה פרנקה של המזרח התיכון, שפה בינלאומית שבה מדברים בני עמים שונים אלו עם אלו, כמו התפקיד שאותו ממלאת האנגלית בימינו. מאות רבות של מילים ארמיות חדרו אל העברית והתנחלו בה. לדוגמה: אגרא, חירות, בדיעבד, הלוואי, ביטויים כמו בלית ברירה ואורבא פרח, וכמעט כל המילים שמסתיימות באות א': קופסא, מקרא, גמרא ועוד. תחת השפעת התרבות הבבלית ובניסיון לבדל את עצמם מהשומרונים שהמשיכו לכתוב באותיות עבריות עתיקות, היהודים אימצו את הכתב הארמי. האותיות הארמיות המרובעות הן הבסיס לכתב הדפוס העברי של ימינו. הכתב העברי המקורי יצא משימוש וחזר לאופנה במירכאות רק בתקופות של לאומנות יהודית גואה. למשל, אפשר למצוא אותו במטבעות שהוטבעו בימי מרד בר כוכבא וגם על המטבע העכשווי של שקל ישראלי אחד. מעניין לציין שצורתן המקורית של האותיות נ', צ', פ' וכ' דמתה לצורה המודרנית שלהן כאותיות סופיות. זאת אומרת, אותיות בעלות סרכים שבולטים מחוץ לשורה. במילים אחרות, האות צ' נכתבה כ-צ' סופית גם באמצע מילה. הסרכים הארוכים האלה הפריעו לכתיבה שוטפת בכתב יד ולכן בשנים מאוחרות קופלו הסרכים קדימה והאותיות קיבלו את צורתן הנוכחית. רק בסוף מילים, היכן שלסרכים אין השפעה על מהירות הכתיבה, נותרו הצורות המקוריות של האותיות האלה. רן לוי 17:21 לאחר חורבן בית שני בידי הרומאים ותחת לחצן של הארמית, היוונית והלטינית, נעלמה העברית כמעט לחלוטין כשפת הדיבור היומיומית של היהודים. מהמאה השנייה לספירה ועד תחילת המאה ה-20 רובם המכריע של היהודים דיברו בשפות המקומיות של האזורים שבהם חיו או בשפות כמו יידיש ולאדינו, שפות יהודיות שהכילו כמות נכבדה של מילים וביטויים שנלקחו מהעברית ואפילו נכתבו באותיות עבריות, אבל בסיכומו של דבר לא דמו כלל לעברית. היהודים לא נטשו את העברית, אפילו להפך. כמעט כל יהודי למד לכתוב ולקרוא בעברית בסיסית כדי שיוכל להתפלל ולקרוא את ספרי הקודש. העברית שימשה גם כשפה המשותפת בין יהודים במדינות שונות, למשל אם הם רצו לעשות עסקים ביניהם. בפרט השפה הכתובה המשיכה לשגשג באופן יחסי. משכילים ומשוררים רבים כמו הרמב"ם, אבן גבירול ורבי יהודה הלוי המשיכו לכתוב פיוטים, הלכות וספרי פילוסופיה בעברית. למשל, הרב שלמה יצחקי, רש"י, המציא או נתן משמעות חדשה ליותר מ-1000 מילים בעברית, ביניהן השאלה, התרסה ומסוע. מילים עבריות מסוימות אפילו חדרו ללקסיקון של שפות אחרות כמו שבת, אמן והללויה. אף על פי כן, אי אפשר לומר על העברית שהייתה שפה חיה במלוא מובן המילה, שהרי אף אחד לא ממש דיבר אותה ביומיום. כה רדומה וזנוחה הייתה העברית עד שאפילו חוזה המדינה בנימין זאב הרצל לא האמין שאי פעם היא תשוב לחיים, אפילו לא במדינת היהודים שפרחה בדמיונו. 'מי מאיתנו יודע עברית במידה מספקת?' שאל הרצל בספרו 'מדינת היהודים'. 'אפילו כדי לבקש בשפה הזו כרטיס לרכבת'. איש לא שיער שהעברית תעשה את הבלתי ייאמן, את מה שאף שפה מעולם לא עשתה לפניה - ותשוב לחיים. רן לוי 19:40 הצעד הראשון בדרך להתאוששותה המפתיעה של העברית היה התעוררותה של תנועת ההשכלה בקרב היהודים האירופאים בשלהי המאה ה-18. חברי התנועה: משה מנדלסון, דוד פרידלנדר, ישראל יעקובסון ואחרים, ביקשו להוציא את היהודי מהגטאות הפיזיים והתרבותיים שבהם היו נתונים ולאפשר להם להתערות בתרבויות של המדינה שבהן חיו. לצורך כך הם נטשו את הלבוש היהודי המסורתי, הפסיקו ללמוד גמרא והחליפו אותם בבגדים מודרניים ולימודים כלליים. את סיפורי התנ"ך והמקרא החליפו סופרי תנועת ההשכלה ומשורריה בסיפורים ובשירים מודרניים שנכתבו בעברית. רוב הסיפורים נכתבו בעברית תנ"כית, עברית שסופרי השכלה החשיבו כעברית טהורה ונקייה מהשפעה חרדית גלותית. כתוצאה מכך לא תרמו הסיפורים והשירים של תנועת ההשכלה לחידוש השפה העברית, אבל הייתה להם השפעה חיובית עליה בכך שהם הוכיחו שאפשר לעשות בעברית שימוש גם ביצירות שנכתבו בהווה ולא רק בספרי קודש בני אלפי שנים. רן לוי 20:56 השינוי הדרמטי באמת במעמדה של העברית התחולל בשלהי המאה ה-19 בעקבות עליית התנועה הציונית ותחילת ההתיישבות בארץ ישראל. אליעזר יצחק פרלמן נולד ב-1858 בוילנה, אז חלק מהאימפריה הרוסית. הוא נולד למשפחה חרדית, אבל בנעוריו נחשף לספרים שכתבו חברי תנועת ההשכלה ובפרט גילה משיכה עזה לשפה העברית שבה נכתבו. משפחתו ניסתה להילחם בנטייה זו ולהשאיר אותו בתחומי התרבות החרדית, אבל כשבגר פרלמן החליט לעזוב את החינוך החרדי, חזר בשאלה והצטרף לתנועה הציונית. בשנת 1879 פרסם אליעזר פרלמן מאמר בירחון עברי בשם 'השחר', ובו קבע נחרצות שהדרך אל תקומה עם היהודי בארצו חייבת לעבור דרך תקומת השפה העברית. הרצל האמין שאפשר ליישם במדינת היהודים את המודל השווייצרי, לפיו כל אזרח מדבר בשפת אימו והשפה הדומיננטית ביותר תהפוך מכוח המציאות לשפה המשותפת. אבל פרלמן טען שאי אפשר יהיה ליצור את הלאום הזה בלעדי אותה שפה משותפת. על המאמר הוא חתם בשם העט אליעזר בן יהודה. רן לוי 22:15 בשנת 1881 עלה אליעזר בן יהודה לארץ ישראל. כמעט מיד הוא החל לפעול ללא לאות לקידום השפה העברית והנחלתה בקרב היהודים הארץ ישראלים. הוא הוציא לאור עיתונים בשפה העברית ובמאמרי המערכת שלו דחף ועודד את היהודים לדבר עברית בבתיהם כשפה ראשונה, כך שהילדים שיגדלו בבתים האלה ידברו בעברית כשפת אם. 'תחיית השפה העברית', כתב בן יהודה, 'הכרחית כדי להשיג אחדות בעם היהודי'. ציטוט: 'עוד לא היתה עת לעם ישראל מיום צאתו מארצו אשר האחדות הייתה דרושה לו כהיום. דבר גדול וכבד מאוד עלינו לעשות הפעם, אשר לא בכוח איש אחד ואף לא בכוח אלפי אנשים ייעשה, כי אם בכוח כל העם כולו. רק בשפה העברית יחיה ישראל בארצו. אם לא נסכין מעט מעט לדבר עברית בשבתנו בביתנו ובצאתנו לטייל, בלכתנו לשוק ולקנות, תקוותנו אבדה'. סוף ציטוט. רן לוי 23:18 אליעזר בן יהודה מימש בעצמו את שהטיף לו ובביתו דיברו אך ורק בעברית. זה לא היה קל. בן יהודה התלונן באחת ההזדמנויות שאפילו תה הוא לא היה מסוגל לבקש מאשתו שתכין לו כי לא היו מילים בעברית שתיארו את הפעולה של הכנת תה. בן יהודה כתב מילון עברי מקיף מאוד והמציא מאות מילים חדשות, ביניהן גלידה, חביתה וריבה, כך שלפחות בתחום המטבח הצליח לפצות את עצמו. אבל למרות שמקובל לראות באליעזר בן יהודה כמי שהחיה את השפה העברית והעיר אותה מתרדמתה, המציאות הייתה שונה בתכלית. רוב האנשים סביבו של בן יהודה התנגדו למאמציו וסירבו להצטרף ליוזמת העברית שלו. בני הקהילה החרדית בירושלים, עיר מגוריו של בן יהודה, ראו בעברית שפת קודש וראו בדיבור היומיומי שלה סוג של חילול הקודש. בן יהודה ספג כמה וכמה חרמות ונידויים לאורך השנים. גם בקרב המתיישבים היהודים מחוץ לירושלים לא זכה בן יהודה להצלחה גדולה. חלק גדול מהחלוצים שהגיעו בעלייה הראשונה היו מבוגרים, עובדי אדמה עיקריים, שהעדיפו לדבר בשפות שהם מכירים מהבית. רן לוי 24:41 מי שכן התחברו אל החזון של בן יהודה היו החלוצים והחלוצות הצעירים יותר. החלוצים הצעירים היו מונעים מכוח אידיאלים בוערים שכללו ברוב המקרים דחייה מוחלטת של התרבות היהודית הגלותית באירופה ורצון עז להחליפה בחברה לאומית וחלוצית. כחלק מהדחייה הזו, הם התנגדו ליידיש שייצגה ביניהם את השטעטלים והגטאות החרדיים ואימצו את השפה העברית כאלטרנטיבה ציונית הולמת. תרמה גם העובדה שהצעירים האלה התגוררו ביישובים שהיו לרוב יישובים קטנים, מפוזרים ברחבי ארץ ישראל ולכן מנותקים מהשפעותיה של הציוויליזציה האירופאית. ושם, ביישובים העבריים החדשים ולא בירושלים של אליעזר בן יהודה, צמחה ושגשגה השפה העברית. המורים לימדו אותה בבית הספר וההורים דיברו אותה עם ילדיהם בבית. עבור אותם צעירים אליעזר בן יהודה היה סמל המאבק להחייאת העברית והם העלו אותו ואת פועלו על נס. רן לוי 25:51 הרוח החדשה שנשבה במפרשי העברית נשאה עימה גם צרות חדשות. מאין יביאו החלוצים מילים חדשות רבות כל כך כדי לתאר עולם מודרני שדוברי העברית בימי ממלכות ישראל ויהודה לא היו יכולים אפילו לדמיין לעצמם? מקורות ההשראה לעברית החדשה היו רבים ומגוונים. אליעזר בן יהודה ורבים מתומכיו רכשו כבוד רב לתרבות המזרחית בכלל ולשפה הערבית בפרט, ומילים ערביות שימשו להם כהשראה למילים כמו חייט, דגדוג ורשמי. מילים ערביות נוספות חדרו לעברית כחלק מהתהליך הטבעי של ההתערות בתרבות המקומית. סחבק הוא חבר בערבית, מעפן משמעו רקוב, וסטל היא דלי. מי שהפכו על ראשו דלי הולך בזיגזג ולכן הוא מסתול. הממ, אז ככה זה מרגיש להיות אבשלום קור. רן לוי 26:46 טכניקה נוספת הייתה לשנות את משמעותן של מילים מקראיות ולהתאים אותן למציאות עכשווית. מילים כמו להקריב ולכהן איבדו את המשמעות הדתית המקורית שלהן. כיום מי שמכהן אינו חייב להיות בן למשפחת הכוהנים ורובם גם לא ממש מקריבים יותר מדי. מילים לועזיות עברו גיור מזורז לעברית: אנציקלופדיה, פסיכולוגיה ואידיאולוגיה למשל. במקרים אחרים תורגמו לעברית ביטויים לועזיים באופן כמעט מילולי. תפוח אדמה ומסילת ברזל הן דוגמאות לתרגומים מילוליים שכאלה. אליעזר בן יהודה אהב במיוחד הלחמים של שתי מילים למילה אחת: חיידק, קרנף וכולי. רובי רוזנטל שעוסק רבות בענייני בלשנות מביא באחד ממאמריו דוגמה משעשעת לקשיים המעשיים שבהמצאת מילים. העגבנייה הובאה לאירופה מהעולם החדש רק במאה ה-16 ובמשך תקופה ארוכה סברו האירופאים שיש לה תכונות חיוביות, נאמר זאת כך, בעניינים שבינו לבינה. כתוצאה מכך קיבלה העגבנייה שהמקסיקנים קראו לה טומאטו, שמות כמו פום דה אמור בצרפתית, לאב אפל באנגלית וליבס אפל בגרמנית שבכולן המשמעות המילולית היא פחות או יותר תפוח אהבה. מתרגם בשם יחיאל פינס נתקל בתפוח אהבה בבואו לתרגם ספר גרמני שעסק בחקלאות. אחת הדרכים המקובלות לחדש מילים הייתה לקחת שורש קיים ולהוסיף לו את הסיומת י-ה. פינס, שאפילו לשמו יש משמעות אירונית בהקשר הזה, החליט על השורש עגב שמשמעותו לרצות מאוד אתם יודעים מה, וכך נולדה העגבנייה. בלשנים אחרים כמו אליעזר בן יהודה נחרדו מהמילה הגסה שהמציא פינס והחרימו אותה. במשך 20 שנה לא הופיעה המילה עגבנייה באף ביטאון עברי שכיבד את עצמו. רק בחלוף השנים דעכה המשמעות הארוטית של המילה עגבנייה ודוברי העברית אימצו אותה כחלק מהסלט הבלשני מרובה השפה של העברית המודרנית. רן לוי 28:59 לכל אורך העשור הראשון של המאה ה-20 הלכה וגברה המתיחות בין החלוצים שרצו להחיות את העברית לבין תושבי הארץ בני הדור הישן שהעדיפו לשמור על שפות האם שלהם. המתיחות הגיעה לשיא ב-1913 באירוע שנודע לימים בשם מלחמת השפות. חברת העזרה ליהודי גרמניה הייתה ארגון פילנתרופי שביקש לקדם את התרבות הגרמנית בקרב יהודים שגרו מחוץ לגרמניה. כמו המקבילה הצרפתית אליאנס, חברת העזרה הפעילה מוסדות חינוך בארץ ישראל שבחלקם דיברו עברית ובחלקם גרמנית. ב-1908 החליטה חברת העזרה להקים בחיפה שני בתי ספר חדשים ללימודי מדע וטכנולוגיה: הריאלי והטכניקום - הוא הטכניון. ב-1913 קבעה הנהלת הארגון ששפת הלימודים העיקרית במוסדות החדשים תהיה גרמנית. חברת העזרה הייתה כאמור ארגון פילנתרופי ולא ארגון ציוני, אבל ההחלטה ללמד בריאלי ובטכניקום בגרמנית התקבלה משיקולים מעשיים והגיוניים לחלוטין, שיקולים שרבים מתושבי ארץ ישראל דאז הסכימו עימם. אם אין בעברית אפילו מספיק מילים כדי להזמין תה או לבקש סלט עגבניות בלי להסמיק, איך אפשר ללמד בעזרתה מקצועות כמו פיזיקה, מתמטיקה או חשמל? ברור שהגרמנית, השפה שבה כתבו לייבניץ ואיינשטיין את מאמריהם, מתאימה הרבה יותר. נוסף על כך, כיצד יוכלו בוגרי המוסדות המכובדים להשתלב באקדמיה ובתעשייה ברחבי העולם אם הם לא יידעו את הז'רגון המקובל? גרמנית או אפילו צרפתית לצורך זה שימושיות הרבה יותר מהעברית כשפות הוראה של מקצועות ריאליים. אבל עבור תומכי השפה העברית ההחלטה של חברת העזרה הייתה קזוס בלי. למרות שרק מעטים מבתי הספר בארץ ישראל לימדו על טהרת העברית בלבד, מורים רבים לא היו מוכנים לקבל את רוע הגזירה. שיקולים הגיוניים או לא, המורים הצעירים רצו ללמוד וללמד בעברית בלבד. אליעזר בן יהודה ומספר מנהיגים נוספים פרסמו גילוי דעת ובו כינו את החלטת חברת העזרה 'התנקשות בנפש האומה העברית אשר אנו חושבים אותה לאסון לאומי'. סוף ציטוט. רן לוי 31:28 מורי הסמינריון למורים בירושלים ותלמידיו, מוסד שהיה שייך לחברת העזרה, פתחו בשביתה וארגנו הפגנות מחאה. הפגנות נוספות היו גם ביפו וביישובים נוספים בארץ ישראל. הלחץ הציבורי גרם לדוקטור שמריהו לוין, מנהל פרויקט ההקמה של הטכניקום ובעצמו תומך בשפה העברית, להתפטר מתפקידו. הנהלת חברת העזרה ניסתה בהתחלה לעמוד על דעתה אבל ספגה מפלות קשות. מורים שפרשו מהסמינריון החליטו להקים בית ספר ריאלי עברי מתחרה לבית הספר המתוכנן של חברת העזרה ורוב תלמידי הסמינריון עברו לבית מדרש עברי למורים שהוקם בחופזה - הוא מכללת דוד ילין של ימינו. תורמים הפסיקו להעביר כסף לפרויקט הטכניכון. כעבור חודשים ספורים נאלצה חברת העזרה להתקפל והסכימה שכל הלימודים בטכניון יהיו בעברית. רן לוי 32:27 הניצחון במלחמת השפות היה קו פרשת המים בסיפורה של תחיית השפה העברית. מנקודה זו ואילך לא היה עוד ספק שהעברית תהיה השפה הראשית שבה ידברו יהודים בארץ ישראל ואימוצה כשפה הראשונה של מדינת ישראל היה טבעי ומובן מאליו. כיום העברית, או שמא יש לומר העברית הישראלית, היא שפה חיה ומשגשגת וכמו כל שפה מדוברת אחרת גם היא ממשיכה להתפתח ולהשתנות. כנסו למוסך לחמש דקות ותבקשו שישפצרו לכם שם את האמברקס ותיווכחו בהשפעה הזו. אם תיכנסו לקיוביקים של חברת סטארט-אפ תגלו שגם שם כולם מקנפגים מחדש את השפה העברית אם הם לא עסוקים בלטקבק או לסמס. נסו לספור כמה מילים חדשות נכנסו בשני המשפטים האחרונים בלבד. אפילו הניצחון במלחמת השפות הולך ומתברר כיום כניצחון זמני בלבד. רבים מהמוסדות האקדמיים בישראל וגם הטכניון ביניהם מציעים כיום מסלולים וקורסים על טהרת האנגלית. כאן טמון הפרדוקס הגדול של העברית. הסיבה היחידה שבגינה החזיקה העברית מעמד במשך אלפי שנים, הסיבה שבזכותה הצלחתי אני לקרוא את הכתובות על אותן מצבות עתיקות בביקורי במוזיאון ישראל, היא שהעברית הייתה רדומה למדי במשך 2000 שנה. קל הרבה יותר לשמור על אחידות והמשכיות בשפה כתובה מאשר בשפה מדוברת. המילים על הדף הן קבועות ובלתי משתנות בעוד שהדיבור הוא נזיל ופגיע יותר במירכאות לאופנות והשפעות חיצוניות. התנ"ך נותר ללא שינוי 3000 שנה בעוד שמספיק מערכון אחד מוצלח של הגשש החיוור כדי להכניס מטבע לשון חדש לעברית הישראלית. בעצם העובדה שאליעזר בן יהודה וחבריו הצליחו להחזיר את העברית מן המתים ולהחיות אותה, הם גם גזרו עליה תהליך שינוי מתמיד שעוברות כל השפות האחרות - שינוי שבעוד 100 או 200 שנה יהפוך אותה קרוב לוודאי לשפה שונה בתכלית מהשפה שאנו מכנים אותה היום בשם עברית.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>433: נפילתה של האימפריה הרומית, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/433-npylth-shl-hympryh-hrvmyt-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/433-npylth-shl-hympryh-hrvmyt-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>18 בנובמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 433: נפילתה של האימפריה הרומית, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>434: נפילתה של רומא, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/434-npylth-shl-rvm-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/434-npylth-shl-rvm-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>2 בדצמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 434: נפילתה של רומא, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Ran 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה, תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. Ran 01:14 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 434. נפילתה של האימפריה הרומית, חלק ב'. כשפרצו חיילי הלגיון בשנת 235 לספירה לאוהל המלכותי של הקיסר סוורוס אלכסנדר ודקרו למוות אותו ואת אמו, אפשר היה לחשוב שהרצח הזה היה בסך הכל עוד התנקשות פוליטית אחת מתוך שרשרת ארוכה של רציחות והפיכות שטלטלו את האימפריה הרומית מזה מספר עשורים. Ran 02:33 תחילתה של ההידרדרות ביציבותה של האימפריה הייתה במגפה האיומה שהביאו עמם חיילים רומאיים שחזרו מקמפיין צבאי במזרח, האבעבועות השחורות. המגפה האנטונינית, כפי שהיא מכונה בספרי ההיסטוריה, לא רק שפגעה קשות בצבא הרומאי, היא גם חוללה שמות בכלכלה. התמותה הרחבה הובילה לפגיעה במסחר, ירידה בהכנסות המדינה ממיסים ומחסור בידיים עובדות. Ran 03:31 המשבר הכלכלי יצר אווירה פוליטית נפיצה שהכריחה את הקיסרים להישען יותר ויותר על עוצמתו של הצבא כמקור כוחם. כדי להבטיח את נאמנותם של החיילים, הקיסרים העלו את משכורותיהם של החיילים ושילמו להם בונוסים ביד נדיבה. ומכיוון שהצבא הרומי היה גדול מאוד, עד כדי 600,000 לוחמים בשיאו, המשמעות הייתה שההוצאה הממשלתית על מימון הצבא גדלה באופן דרמטי והטילה עומס נוסף על כלכלתה המשתנקת של האימפריה. ולאימפריה הרומית הייתה עוד חולשה בסיסית נוספת, חולשה שהיא הסתתרה בשיטת הממשל הקיסרית עוד מימיה הראשונים, אבל עד אותו רגע הרה גורל שבו מצא סוורוס אלכסנדר את מותו מידיהם של חייליו, לא הרימה את ראשה. החולשה הזו הייתה טמונה בעובדה שבשום שלב לא הייתה הגדרה ברורה או מוסכמת לגבי האופן שבו בוחרים הקיסרים את יורשיהם. ההחלטה לגבי אופן בחירת היורש הייתה נתונה לשיקול דעתו הבלעדי של כל קיסר וקיסר. Ran 06:01 גאיוס מקסימינוס תראקס נולד למשפחה ממעמד חברתי נמוך, והתגייס לצבא הרומי כחייל פשוט. ביוני שנת 235, עם מותו של סוורוס אלכסנדר, החליפו חיילי הצבא את הקיסר הכושל במקסימינוס, שבו ראו מנהיג קשוח ומוצלח יותר. שאר האצולה הרומאית לעומת זאת, לא אהבה בלשון המעטה את האופן האלים שבו עלה מקסימינוס לשלטון ואת היותו בן למעמדות נמוכים, ולא תמכה בקיסר החדש. הסנאט בפרט תר אחר הזדמנות לפעול נגדו, והזדמנות הזו נקראת בפני הסנאטורים חיש מהר. בשל המשבר הכלכלי החריף שבו הייתה נתונה האימפריה, מקסימינוס הכריז על העלאת מיסים משמעותית, וזו עוררה את זעמם של האזרחים. התקוממות עממית פרצה בפרובינציית אפריקה. מקסימינוס מיהר לאפריקה, הצליח להביס את המורדים, אבל כשחזר לאיטליה הוא גילה שגם שם האוכלוסייה התקוממה נגדו. הוא נקלע לקרבות מול פלגים של הצבא שתמכו בסנאט ולבסוף נרצח על ידי חייליו. Ran 08:36 התהפוכות הללו היוו את יריית הפתיחה ללא פחות מחמישה עשורים של כאוס מוחלט בתוך האימפריה. בשנים הבאות התחלפו לא פחות מ-26 קיסרים בזה אחר זה בקצב מסחרר. התקופה הארוכה הזו של אנדרלמוסיה ידועה כמשבר של המאה השלישית והיא החלישה עוד יותר את הכלכלה הרומאית המקרטעת. מלחמת האזרחים הבלתי פוסקת הובילה לחולשתם של מנגנוני ביטחון הפנים, וכנופיות שודדים החלו אורבות לסוחרים שנעו על הדרכים הרחבות שחצו את האימפריה לאורכה ולרוחבה. המסחר הפנימי בתוך האימפריה נפגע אנושות, ויחד איתו ירדו משמעותית גם ההכנסות ממיסים. Ran 10:21 אויבותיה של רומא הבחינו כמובן בחולשתה של האימפריה וניצלו את ההזדמנות. בשנת 243 פלשה האימפריה הסאסאנית לסוריה. מי שהיה הקיסר הרומאי באותו הזמן, גורדיאנוס השלישי, שהיה רק בן 18, החליט לצאת מזרחה כדי למגר את האיום הפרסי. אבל מה שגורדיאנוס לא הבין היה שהצבא הרומאי היה בנקודת שפל היסטורית, ולא רק בעקבות המלחמות הפנימיות הבלתי פוסקות, אלא בגלל תהליכים ארוכים ועמוקים יותר שכרסמו ביסודות עוצמתו של הצבא כבר במשך למעלה מ-100 שנה. נקודת ההתחלה של הכרסום הזה הייתה החלטתו של הקיסר אדריאנוס, עוד בראשית המאה השנייה לספירה, לגייס לשורותיהם של הלגיונות הרומאיים לוחמים שלא היו רומאיים מלידה, אלא הגיעו מפרובינציות מרוחקות וממדינות חסות. ההחלטה הזו אמנם סייעה לרומא לקרב לחיקה את אותם בני עמים כבושים, אבל במקביל היא גם החלישה את הצבא, שכן אותם מתגייסים חדשים לא ניחנו באותה משמעת עצמית נוקשה שאפיינה את חיילי הלגיונות, וגם לא היו פטריוטים כמו בני רומא עצמה. ההידרדרות ההדרגתית המשיכה גם תחת שלטונו של ספטימיוס סוורוס בסוף המאה השנייה. עד אותו הזמן על הלגיונרים הרומאיים נאסר להתחתן לכל אורך שירותם הצבאי, אבל ספטימיוס לא רק שהעלה את המשכורות שלהם, הוא גם התיר להם להינשא. מספר שנים לאחר מכן התיר להם הקיסר סוורוס אלכסנדר להחזיק אדמות משלהם ליד מחנות הצבא. התוצאה הייתה שברבות השנים נעשה הרבה יותר קשה לשנע את כוחות הצבא ממקום למקום והלגיונות הפכו למעין מיליציות מקומיות. Ran 12:13 כל החולשות האלה באו לידי ביטוי כשפגש גורדיאנוס השלישי את הסאסאנים בשדה הקרב. הקמפיין הרומאי הסתיים בתבוסה משפילה. גורדיאנוס נהרג ומחליפו, גנרל בשם פיליפוס הערבי, נאלץ לשחד את הסאסאנים בסכום ענק כדי שיסכימו להסכם שלום. השוחד ששילם פיליפוס הצטרף לסכומי כסף גדולים שהרומאים העבירו מזה עשרות שנים לשבטים הגרמניים שמצפון לנהר הדנובה כדי שישמרו על השקט מעברו השני של הגבול. ההוצאות האדירות האלה איימו להכריע את הכלכלה הרומית. Ran 13:21 בשנת 248 הגיעו החיכוים הפנימיים בתוך הצבא הרומי לשיא כשהשבטים הגרמניים החליטו לנקום בפיליפוס על שהפסיק לשלם להם ופלשו לשטחי האימפריה באזור הבלקן. המורל בקרב הצבא הרומאי היה כל כך ירוד עד שחלק מהלגיונרים ערקו והצטרפו לשורותיהם של הפולשים. שנה מאוחר יותר נרצח פיליפוס הערבי בעוד אחת מהתכתשויות הבלתי פוסקות בין הטוענים השונים לכיסא האימפריה, אבל גם מי שהחליפו אותו לא הצליחו לשפר את המצב. השבטים הגרמניים הביסו את הרומאים משני קרבות עקובים מדם ועם זה לא היה רע מספיק, גל נוסף של מגפת האבעבועות השחורות הכה בפרובינציות שבצפון אפריקה וקטל מיליוני בני אדם. Ran 14:27 האימפריה התנדנדה כעת על פי תהום ובשנת 260 הגיעה הדחיפה הקטנה ששלחה אותה אל הקרקעית. היה זה עוד קרב לא מוצלח כנגד הסאסאנים שהסתיים באסון, נפילתו של הקיסר ולריאנוס בשבי האויב. הידיעות על נפילתו בשבי של הקיסר הובילו לסדרה של מרידות שהכריעו את רומא סופית והאימפריה הגדולה התנפצה לרסיסים. במערב הכריז גנרל רומאי על גליה כמדינה עצמאית ובמזרח השתלט המושל של פלמירה על מצרים, ארץ ישראל וחלק מאסיה הקטנה. Ran 15:47 הקלישאה אומרת שזמנים קשים מעודדים את הופעתם של אנשים קשים, וקלאודיוס השני גוטיקוס היה בהחלט אדם קשוח. אחד הסיפורים אודותיו גורס שכשיריב שלו בקרב היאבקות פגע במבושיו של קלאודיוס, אולי בניסיון לרמות בתחרות, קלאודיוס שבר לו את כל השיניים. כנראה שהקשיחות הזו הייתה בדיוק מה שהיה נחוץ לרומאים בנקודת הזמן המדוברת. קלאודיוס עלה לשלטון בשנת 268 ופגש את הגותים בסדרת קרבות שהגיעו לשיאם בקרב גדול ליד העיר נאיסוס שבסרביה של ימינו. הרומאים נקטו בהטעיה מתוחכמת שגרמה ללוחמים הברברים להאמין שהלגיונרים בורחים משדה הקרב, אבל בפועל הם טמנו להם מארב וחיסלו עשרות אלפים מחיילי האויב. שבטים גרמניים מעבר לדנובה לא העזו לתקוף שוב את רומא במשך כמעט 100 שנה וקלאודיוס קיבל את התואר גוטיקוס, דהיינו מכניע הגותים. Ran 17:54 לרוע מזלו של קלאודיוס השני הוא נפל קורבן למגפת האבעבועות השחורות והלך לעולמו פחות משנתיים לאחר שעלה לשלטון. מי שהחליף אותו היה אורליאנוס, אחד ממפקדי הצבא הבכירים. אורליאנוס היה לא פחות קשוח מקודמו. הוא ניצל את השקט היחסי באזור הבלקן כדי להביס את השבטים הגרמניים באזור הריין ואז שם פעמיו מזרחה ובתוך זמן קצר הכניע את האימפריה הפלמירית המורדת. לאחר מכן בשנת 274 לספירה הוא הביס גם את כוחותיה של האימפריה הגלית שבמערב ובכך איחד מחדש את כל חלקיה של האימפריה הרומית. על הישגיו אלו העניק לו הסנאט את התואר רסטיטוטור אורביס - מציל העולם. Ran 18:53 כעת לאחר שאיחד את כל חלקי האימפריה הפנה אורליאנוס את מרצו לנסות ולשקם את האימפריה החלושה שלו. עשרות שנים של מלחמות אזרחים ופלישות מבחוץ הפכו את רומא לצל חיוור של האימפריה הגדולה והמפוארת שהייתה בעבר. אורליאנוס פתח בסדרה של רפורמות. הראשונה הייתה רפורמה דתית שמטרתה הייתה להגביר את הלכידות החברתית של האזרחים. האימפריה הרומית הייתה מורכבת מפסיפס של תרבויות שונות, שלכל אחת מהן הייתה שפה, מנהגים, לבוש ואלים משלה. אורליאנוס ביקש לאחד את בני העמים השונים תחת המטרייה של אל יחיד, האל הרשמי של האימפריה, שכולם יוכלו להאמין בו ולעבוד אותו לצד האמונה הקיימת שלהם באלים המקומיים. האל שנבחר לצורך כך היה אל השמש, אחד האלים המרכזיים בפנתאון הרומאי. אורליאנוס הקים מקדש מפואר ברומא לכבודו של אל השמש וקבע את ה-25 בדצמבר כיום חג רשמי. מאות שנים לאחר מכן ניכסו לעצמם הנוצרים את החג הזה וקבעו אותו כיום הולדתו של ישו - הוא חג המולד. הרפורמה השנייה הייתה ניסיון לטהר את השחיתות והריקבון המוסרי שפשו במנגנון הממשלתי. Ran 21:03 אבל הבעיה הגדולה והמורכבת ביותר שמולה ניצב אורליאנוס הייתה ללא צל של ספק הכלכלה. כפי שציינתי קודם, התחזקות כוחו הפוליטי של הצבא הביאה לעלייה ניכרת במספר החיילים ובשכרם. אבל במקביל הנזק שספגה הכלכלה הרומית בעקבות מלחמות האזרחים והמגפות הרבות הובילו לירידה משמעותית בהכנסות ממיסים והממשלה התקשתה מאוד לממן את ההוצאות הצבאיות הגבוהות האלה. הפתרון הברור היה להדפיס כסף חדש. בימיה של רומא המצב היה שונה בתכלית מהיום. המטבעות הרומאיים היו מבוססים על מתכות יקרות - נחושת, כסף וזהב. ומכאן שכדי להטביע מטבעות חדשים המדינה הייתה זקוקה לעתודות של המתכות האלה. וכאן בדיוק הייתה הבעיה. לאימפריה הרומית כבר לא היו עתודות של מתכות יקרות. בתקופות קודמות רומא השיגה את רוב הכסף והזהב שלה על ידי כיבוש שטחים חדשים וביזה של מקדשים וארמונות. אבל במאה השלישית לספירה האימפריה לא רק שלא התרחבה היא אף איבדה כמויות ניכרות מעתודות הזהב והכסף שלה לטובת אויבים שהקיסרים נאלצו לשחד כדי שלא יפלשו אליה. Ran 23:21 בצר להם פנו הקיסרים אל המקור היחיד למתכות יקרות שהיה בשליטתם, המטבעות שכבר היו בידי הציבור. קיסרים רבים אספו את המטבעות הקיימים והטביעו מהם מטבעות חדשים אבל עם תכולת מתכת נמוכה יותר. המטבע הנפוץ ביותר בכלכלה הרומית ב-200 השנים הראשונות לקיומה היה הדינאריוס. בימיו של אוגוסטוס, הקיסר הראשון, המתכת כסף היוותה כ-95% ממשקלו של כל דינאריוס. 50 שנה לאחר מכן הפחית נירון את תכולת הכסף במטבע ל-80% ובשלהי המאה השנייה הפחית ספטימיוס סוורוס את שיעור הכסף בדינאריוס עוד יותר ל-50%. הקיסר קראקלה טבע בשנת 215 לספירה מטבע חדש, אנטוניאנוס, שהכיל קצת יותר מ-2 גרם של כסף, אבל בימיו של אורליאנוס הכיל האנטוניאנוס פחות מעשירית גרם של כסף. כל הדילולים האלה הובילו לכך שלאורך רוב המאה השלישית לספירה השווי הנקוב של המטבעות היה הרבה יותר גבוה מהשווי של המתכת שהכיל המטבע בפועל. על פניו הפחתת שיעור המתכות היקרות במטבעות הייתה אמורה להוביל לאינפלציה, דהיינו לעליית מחירים של סחורות ושירותים. אבל כפי שמספרת דוקטור מירב חקלאי, היסטוריונית של האימפריה הרומית, על אף ההפחתה המתמשכת בשיעור המתכות היקרות במטבעות, במשך שנים רבות לא נרשמה עליית מחירים משמעותית באימפריה. Merav 26:15 לאורך מאות שנים יש אפשר לראות אינפלציה, בוא נגיד בין המאה הראשונה לספירה לסוף המאה השנייה לספירה, אפשר להגיד שיש אינפלציה, אבל האינפלציה הזאת היא מאוד זוחלת. היא ממש מאוד זוחלת, זה אינפלציה של פחות מאחוז בשנה. זאת אומרת אנחנו לא באמת נרגיש את זה. לו היינו חיים אז, היינו יכולים להעביר 20 שנה ולא ממש להרגיש איזה עליית מחירים. הסיבה ליציבות המחירים למרות דילול המטבעות היא בראש ובראשונה האמון שנתנו האזרחים בממשלה שלהם. מטבע יש לו את הגושפנקה של המדינה, היא מאשרת את השווי שלו ולא רק שהיא מנפיקה אותו היא עושה משהו עוד יותר מדהים, היא מוכנה לגבות את המיסים שהיא גובה במטבעות שהיא מנפיקה לפי הערך שהיא הנפיקה אותם. מה שנותן תוקף לכוח הקנייה של המטבע זו הישות הפוליטית שמנפיקה אותו ומקבלת אותו בחזרה בערך שבו היא הנפיקה. Ran 27:31 אבל במרוצת המאה השלישית לספירה החלה האינפלציה להרים את ראשה ומחירי הסחורות והשירותים ברחבי האימפריה החלו לעלות בהתמדה. מחיר התבואה למשל הכפיל את עצמו פי 16 בין השנים 218 ו-293 לספירה. מדוע איבדו אזרחי האימפריה את האמון במטבע שלהם? קשה מאוד לדעת בוודאות. אנחנו יכולים לשער שמדובר בשילוב של מספר גורמים. הראשון הוא כמות המטבעות שהייתה ברשות האזרחים שהלכה ותפחה ככל שהקיסרים הטביעו עוד ועוד מטבעות חדשים כדי לממן את הוצאות הצבא. חוקי ההיצע והביקוש מכתיבים שכשישנם הרבה מטבעות בסירקולציה, שוויו של כל מטבע בודד נעשה נמוך יותר. סיבה אפשרית נוספת לשחיקת האמון במטבעות הייתה השינוי במאפיינים הפיזיים שלהם. כיום קל לנו להבין ששטר ששווה 200 שקלים עשוי מנייר ששווה כמה פרוטות, אבל בעבר שוויו העקרוני של מטבע נגזר ישירות משוויה של המתכת היקרה שהכיל. זאת אומרת מטבע זהב היה בעל ערך קבוע לא בגלל המספר שהיה כתוב עליו אלא בגלל שוויו של הזהב שממנו היה עשוי. בשלב מסוים כמות המתכת היקרה במטבע ירדה במידה כה ניכרת עד שהמטבעות שהכילו כעת הרבה יותר ברונזה מאשר כסף, נעשו קלים יותר והרגישו לאזרחים כמו כסף של מונופול. היו קיסרים שניסו להערים על הציבור באמצעות ציפוי מטבעות הברונזה בשכבת דקיקה של כסף כדי לשמר את מראית העין, אבל הבלוף לא החזיק מעמד. ולבסוף היה זה אורליאנוס עצמו שכנראה הטיה את הכף סופית. כחלק מניסיונותיו לשקם את האימפריה החולה, הכריז הקיסר החדש גם על רפורמה במטבעות עצמם. לכאורה צעד שאמור היה להגביר את האמון במטבע, אבל בפועל הרפורמה של אורליאנוס הייתה הקש ששבר את גב הגמל. האמון של האזרחים במטבע צלל בחדות והאינפלציה זינקה לשמיים. מה בדיוק עשה אורליאנוס ששבר באופן כה דרמטי את אמון העם במטבע? זהו שאנחנו לא ממש בטוחים. Merav 31:42 אז הרפורמה שוב מה היא בדיוק הייתה גם זה נתון למחלוקת. יש לנו כמה התייחסויות מאוד בודדות במקורות הכתובים שמספרים שהוא עושה איזה משהו עם מטבעות ושלא בדיוק ברור כי המקורות הללו הם מקורות מאוד מאוחרים. ויש לנו את העדות של המטבעות עצמם שהתחילו שיפור בטיב המטבעות וגם מתחילים להופיע סימנים חדשים על המטבע מה בדיוק הם אומרים זה נתון לפרשנות. אני חושבת שהם באו להצהיר שהוא מכפיל את שווי המטבעות מעכשיו והלאה. זאת אומרת כל מה שהיה שווה אחד שווה שתיים, כל מה שהיה שווה שתיים שווה ארבע וכן הלאה. במילים אחרות יכול להיות שאורליאנוס שינה את ערכם הנקוב של המטבעות. למה דווקא שהשינוי הזה יערער את אמון הציבור במידה כה חדה? אפשר להבין מכאן שרפורמות מוניטריות זה רגע מערער. זה רגע שבו הישות הפוליטית המושכת לא משנה אם זה עיר מדינה, אימפריה, מרשה לעצמה להשתמש במונופול שיש לה על כוח כדי לשנות את חוקי המשחק. זה כלי שצריך להשתמש בו ממש בעדינות. Ran 32:49 אורליאנוס למרות כל ניסיונותיו לא הצליח לבלום את האינפלציה הדוהרת לפני שנרצח בשנת 275 לספירה. המשימה הזאת נפלה לכתפיו של יורשו גאיוס דיוקלטיאנוס שעלה לשלטון בשנת 284. כשדיוקלטיאנוס התיישב על כיסא הקיסרות, המטבע הרומאי היה כל כך חסר ערך עד שכבר אי אפשר היה לשלם איתו את משכורות החיילים. מכיוון שכך, מזה מספר עשורים לפחות חלק מהתשלום לחיילים נעשה לא בכסף אלא בשירותים וסחורות שווי ערך - בגדים, אוכל, דיור וכדומה. דיוקלטיאנוס ניסה גם הוא לערוך רפורמות במטבע הרומאי אבל כשגם אלו כשלו לא נותרה לו ברירה אלא למסד את המנהג הזה ולארגן מחדש את הכלכלה הרומאית בהתאם. Ran 34:53 למשל, רוב בעלי המקצוע שהיו אמורים לספק את הסחורות והשירותים לצבא - הנפחים, הנגרים, נהגי הפרדות ודומיהם - לא ששו לקבל כסף מונופול בתמורה לשירותיהם. הממשלה אם כן השתלטה על הגילדות המקצועיות בכל אחד מהתחומים החיוניים האלה וכפתה על בעלי המקצוע לספק את הסחורות והשירותים הנדרשים בחינם כחלק מהמיסים שנדרשו לשלם למדינה. הממשלה אסרה עליהם לשנות מקצוע ואפילו אסרה עליהם לעזוב את העיר שבה התגוררו. זאת ועוד, כדי לוודא שתמיד יהיו מספיק נפחים, נגרים, נהגי פרדות וכולי, הוחלט כי כל המקצועות יעברו בירושה מאב לבנו. באותו האופן גם על החקלאים נאסר לעזוב את אדמתם. Ran 36:06 ההתערבות ההולכת וגוברת של המדינה במה שהיה עד אז שוק חופשי הגיעה לשיאה בצו קיסרי שפרסם דיוקלטיאנוס בשנת 301 לספירה. בדברים שכתב הקיסר בהקדמה לצו, הוא תלה את האשמה למצבה הכלכלי הקשה של האימפריה ולמחירים הגבוהים בסוחרים וספקולנטים תאבי בצע שהעדיפו רווח מהיר על פני רווחתם וטובתם של שאר חבריהם אזרחי האימפריה. ציטוט: 'מי הם אותם חסרי לב שהרחיקו את עצמם כה רחוק מהרגש האנושי? שום שפע של סחורות או יבול של שנים טובות לא יוכל לרסן את תאוותם לגנבה. יש אנשים שירצו לעשות רווח אפילו מברכתם של האלים. הם לוקחים לעצמם את כל השפע וחונקים את חייהם של האזרחים'. סוף ציטוט. ומה היה הפתרון של דיוקלטיאנוס לתאוות הבצע הבלתי מרוסנת הזאת? להציב גבול עליון למחירי הסחורות והשירותים השונים. מחיר מקסימלי שמותר לגבות עבורו. בצו הארוך מפורטים מחירי המקסימום של למעלה מ-1000 מוצרים ושירותים. למשל בירה פשוטה תעלה לא יותר מ-4 דינאריוס, נקניקיית חזיר - 2 דינאריוס, חלון זכוכית - 8 דינאריוס, ואם בא לכם לרכוש אריה תוכלו לקנות אותו ב-150,000 דינאריוס ולא דינאריוס אחד יותר. העונש למי שיפר את הצו הקיסרי היה חד וברור - מוות. בעיניים מודרניות קל לראות שהעובדה שדיוקלטיאנוס ראה בתאוות הבצע של הסוחרים את הגורם העיקרי לעליית המחירים ולא המשחקים המסוכנים ששיחקו קודמיו בתכולת המתכות היקרות במטבעות היא עדות ברורה לחוסר הבנה משווע שלו לגבי איך באמת פועלת כלכלה. והאמת היא שאי אפשר להאשים אותו. Merav 38:09 כלכלה זה מונח מודרני. זה מונח שהתפתח כמונח במאה ה-17 ומתגבש במאה ה-18. במאה ה-19 הופך להיות מה שאנחנו מכירים אותו היום מדע. אבל לפני כן אין דבר כזה כלכלה. זאת אומרת אין את הרעיון של כלכלה. זה לא שאנשים לא סחרו, קנו ומכרו דברים, שילמו מיסים, עיבדו את האדמה שלהם, קיבלו החלטות לגבי מה משתלם או מה לא משתלם להם. אבל לחשוב על כל סוג הפעולות האלה כקטגוריה אחת כמעט משהו שמרכיב דבר שמשפיע אחד על האחר באופן מושכל ומודע זו המצאה מודרנית. Ran 39:02 גם עצם הניסיון להגביל את מחירי הסחורות והשירותים מעיד על חוסר הבנה לגבי הכוחות שמשפיעים על החלטות הקנייה והמכירה של השחקנים בשוק. אני מניח שאני לא אפתיע אתכם אם אני אספר שלמרות האיום בעונש מוות, אף אחד לא התייחס לצו הזה ברצינות. הרי אי אפשר לפקח על המסחר בכל מקום כל הזמן. אבל למרות הכישלון המהדהד הזה, דיוקלטיאנוס בכל זאת נקט בשני צעדים חשובים ורבי השפעה. הראשון הוא הורה לערוך סקר מקיף בכל רחבי האימפריה של הנכסים והאדמות שהיו ברשות האזרחים. הסקר הזה ראשון מסוגו בהיסטוריה אפשר לממשלה לוודא שכל אזרח משלם את מלוא המיסים שהוא חייב למדינה וליצור שוב בפעם הראשונה בהיסטוריה משהו שמזכיר תקציב שנתי מסודר. במקביל דיוקלטיאנוס ארגן מחדש את הבירוקרטיה הרומית כדי לייעל את איסוף המיסים. Merav 40:13 הוא בעצם לוקח את המנגנון של הפרובינציות ומחלק אותו מחדש. הוא מחלק אותו ליחידות פרובינציאליות הרבה יותר קטנות. עכשיו לא רק שיש הרבה יותר פרובינציות והן הרבה יותר קטנות, כל פרובינציה מחולקת לדיוקסיות. היחידות האלה הן יחידות שלטוניות אדמיניסטרטיביות שנועדו קודם כל להשלטת חוק וסדר, למשטור ולגביית מיסים. זאת אומרת הן יחידות שבהן אתה יכול לעשות מפקד אוכלוסין טוב יותר כיחידה קטנה יותר ובעקבות זאת לאכוף את המיסים באופן אפקטיבי יותר. Ran 41:11 הרפורמה השנייה שערך דיוקלטיאנוס הייתה חשובה לא פחות ונגעה ישירות באותה חולשה בסיסית שתיארתי בראשית הפרק - היעדרו של מנגנון ירושה מסודר ברשות האימפריה. דיוקלטיאנוס הבין שקיסר אחד לא מסוגל לשלוט על האימפריה הענקית לבדו, ועל אחת כמה וכמה כשהיא ניצבת מול אויבים שתוקפים אותה במספר חזיתות בו-זמנית. ועל כן כמעט מיד לאחר שעלה לשלטון הוא מינה קיסר שותף שקיבל את השליטה על חלקה המערבי של האימפריה בעוד שדיוקלטיאנוס שלט על חלקה המזרחי. מספר שנים לאחר מכן בחר כל אחד מהקיסרים סגן אותו אימץ כבנו החוקי והגדיר באופן רשמי כיורשו. שיטת הטטררכיה פתרה בבת אחת גם את בעיית הירושה וגם את אתגר השליטה על האימפריה רחבת הידיים. ולראיה בראשון במאי שנת 305 עשה דיוקלטיאנוס את מה שאף קיסר לא עשה לפניו - הוא פרש מתפקידו מרצונו והלך לגדל כרובים בארמון האישי שלו. בפעם הראשונה מזה שנים רבות עבר השלטון על האימפריה מיד ליד בצורה שלווה ומסודרת. Ran 43:11 הרפורמות הכלכליות והשלטוניות שערך דיוקלטיאנוס הצליחו לייצב את מצבה של האימפריה הרומית החולה במידה ניכרת. את המחיר של החזרת היציבות הזו שילמו אזרחי האימפריה עצמם בדמות אובדן כמעט מוחלט של חופש המסחר והתעסוקה שעתיד היה להימשך מאות שנים. בשנת 310 לספירה, 5 שנים לאחר פרישתו של דיוקלטיאנוס, הצליח הקיסר קונסטנטינוס הגדול לפתור את משבר המטבע של האימפריה כשהחליט לוותר לחלוטין על מטבעות מכסף ולבסס את הכלכלה הרומית על מטבעות זהב. אבל היציבות הכלכלית והשלטונית הזו הייתה זמנית בלבד. הטטררכיה שייסד דיוקלטיאנוס התפרקה פחות מ-4 שנים לאחר פרישתו ורומא שוב צללה לתוך סדרה של מלחמות אזרחים אלימות. גם רפורמת מטבעות הזהב של קונסטנטינוס לא הייתה פתרון אמיתי לצורותיה הכלכליות של רומא, שכן היחידים שיכלו להרשות לעצמם להשתמש במטבעות זהב היו שכבת העילית של האימפריה. פשוטי העם המשיכו לסבול מאינפלציה דוהרת שחנקה את הכלכלה והמסחר. 50 שנה לאחר מכן כשפלישתם של שבטים הונים מהמזרח תטיל את אירופה כולה למערבולת של דם ואלימות, הכל היה עתיד להתפרק. כל זאת ועוד בפרק הבא של עושים היסטוריה. Ran 46:33 זהו, עד כאן לפרק הזה. החלק השלישי של הסדרה בעוד שבועיים כרגיל. מיד נמשיך עם עדכונים לגבי פרקים חדשים שעלו לאוויר בפודקאסטים השונים ברשת עושים היסטוריה. אני רוצה להזכיר לכם שבשמונה בינואר 2025 אני מגיע לבר גיורא בתל אביב להרצאה בנושא אילון מאסק, ספייס-אקס ומהפכת החלל. כרטיסים להרצאה אפשר לרכוש באתר הבית של הבר גיורא. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים חשבון, האם יש שוק חופשי של דעות ברשת? בעושים טכנולוגיה, היא לא אנושית אבל אני מאוהב - דוקטור יובל דרור ממשיך את הסדרה שעוסקת בקשר שבין טכנולוגיה ורומנטיקה. ובשעת מלחמה, בחייהם ובנופלם - העיתונאי שלמה רז משוחח עם הרב שמואל סלוטקי על סיפורם של שני בניו הגיבורים נועם וישי שנפלו בשבעה באוקטובר. ואחרון חביב, עושים תנ"ך. יותם שטיינמן מארח את פרופסור מיכל בר-אשר סיגל לשיחה על תקופת בית שני. כל הפודקאסטים זמינים באתר הבית שלנו, באפליקציה ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן כולל ספוטיפיי. אתם גם יכולים לרכוש מספרי שזמינים באתר הבית האישי שלי, רן לוי דוט סי-או דוט איי-אל, כמו למשל הספר 'קרב מוחות' שעוסק בהיסטוריה של התוכנות הזדוניות. עושים היסטוריה הם שלי נוימן מנהלת ההפקה, שלי גואטה ואילאי זק עורכים ומפיקים, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב סמנכ"ל התפעול ודני תימור המנהל העסקי. אני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>435: נפילתה של האימפריה הרומית, חלק ג' (ואחרון) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/435-npylth-shl-hympryh-hrvmyt-khlq-g-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/435-npylth-shl-hympryh-hrvmyt-khlq-g-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>22 בדצמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 435: נפילתה של האימפריה הרומית, חלק ג' (ואחרון) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש—יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:40 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 435: נפילתה של האימפריה הרומית, חלק שלישי ואחרון. בתחילת המאה הרביעית לספירה, האימפריה הרומית הייתה במצב רע. שילוב הרסני של מגפות קטלניות, איומים ביטחוניים והתנהלות כלכלית גרועה במשך עשורים רבים הביאו את המעצמה הגדולה ביותר שידע העולם העתיק לכדי פסיע מהתמוטטות. רן לוי 02:52 רשת עושים היסטוריה מציגה: נפילת האימפריה הרומית. מוזיקת פתיחה. רן לוי 03:20 למעשה, בשלהי המאה השלישית האימפריה כבר התפרקה לזמן קצר לשלוש ישויות שונות: האימפריה הפלמירית במזרח, האימפריה הגאלית במערב ורומא פרופר במרכז. אבל הקיסר אורליאנוס, טיפוס קשוח במיוחד, הצליח לאחד אותם מחדש. שני יורשיו, הקיסרים דיוקלטיאנוס וקונסטנטין, יישמו רפורמות שלטוניות וכלכליות שעיצבו את האימפריה החולה והעמידו אותה בחזרה על רגליה. ובכל זאת, רומא של המאה הרביעית כבר לא הייתה אותה רומא הגדולה של המאות הראשונה והשנייה לספירה. עשרות שנים של מלחמות אזרחים, מאבקי ירושה ומשברים אינפלציוניים החלישו מאוד את האימפריה האדירה. נדמה היה שדי היה בדחיפה אחת הגונה כדי להפיל את רומא שוב על ברכיה, ובשנת 370 לספירה, הדחיפה הזאת הגיעה ממקום לא צפוי. אף אחד לא יודע בוודאות מאין בדיוק הגיעו ההונים. בניגוד לבני עמים שהתגוררו ביישובי קבע, ההונים הנוודים, שבמשך מאות שנים רעו את עדריהם בערבות האינסופיות של מרכז אסיה, לא הותירו אחריהם עדויות ארכיאולוגיות רבות. יש חוקרים שמשערים שההונים הם אותם בני שבטים נודדים שהטילו את חתתם על הסינים באלף הראשון לפני הספירה ושלאורם הקיסרים הסינים להקים את החומות האדירות שהפכו ברבות הימים לחומה הסינית הגדולה. הרומאים נתקלו בהונים כבר במאה הראשונה לספירה, אבל הם לא התרשמו מהם במיוחד בלשון המעטה. במבט היסטורי רחב יותר, אפשר בהחלט לומר שהאימפריה הרומית המערבית לא באמת נפלה או מתה במירכאות בשנת 476. יהיה נכון יותר לומר שהיא עברה אבולוציה הדרגתית. למשל, מוסדות השלטון הרומיים הפכו להיות המוסדות הרשמיים של הכנסייה הקתולית, והאיכרים הרומיים הפכו להיות הוואסלים של ימי הביניים. אני חושב שיותר מכל סממן שלטוני, מנגנון ביורוקרטי או נוהג תרבותי כלשהו, המקום שבו אפשר להבחין בצורה הטובה ביותר בנפילתה בפועל של האימפריה הרומית הוא הכלכלה. לא משנה באיזו שנה אנחנו בוחרים כדי לציין את התאריך הרשמי של סופה של האימפריה, אפשר למצוא המון עדויות ברורות לחידלון הכלכלי שגררה הנפילה הזאת במאות החמישית והשישית לספירה. רן לוי 46:56 זהו, עד כאן. תודה שהאזנתם. אני חייב לומר שהסדרה הזאת הייתה אחת הסדרות הכי מרתקות שיצא לי לעבוד עליהן בעושים היסטוריה. ואם לא הייתי מכריח את עצמי לעצור בשלב מסוים, כנראה שהייתי מגיע לחמישה ואולי שישה פרקים. עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, שלי גואטה ואלי זק עורכים ומפיקים, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב סמנכ"ל התפעול ודני תימור המנהל העסקי. אני רן לוי, כותב ומגיש, ואנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות. רן לוי 48:02 כמו שסיפרתי לכם בפרק הקודם, יש לי הרצאה חדשה: מהפכת החלל של אילון מאסק ו-SpaceX. הרצאה שעוסקת באופן שבו הצליח מאסק לשנות בצורה דרמטית את תעשיית החלל ולהשיק את מה שמסתמן כעידן חדש בתולדות האנושות. אם בא לכם לשמוע על האופן שבו הצליח מאסק לחולל את המהפכה הזאת, אתם מוזמנים להרצאות שלי ב-8 בינואר בבר גיורא בתל אביב וב-12 בינואר בנוקטורנו בירושלים. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים פוליטיקה: 'קללת עזה'. בעושים תנ"ך: 'מגידו, אם כל התילים'. בעושים תוכנה נפרדנו מהמגיש בועז לביא ואנחנו מקבלים בברכה את עמית בנדוב. בעושים חשבון: למה כלכלנים עושים ניסויים בבני אדם? ובעושים טכנולוגיה: הספה הדיגיטלית - האם מכונות יחליפו טיפול פסיכולוגי? כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית שלנו, באפליקציה ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>