<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 23:44:39 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>12 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>27 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 408. ד"ר תאודור ומר בנימין זאב, על הרצל, חלק ב'. האזינו בסוף הפרק לחלקה השני של השיחה שלי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הפרויקטים הגדולים והמרתקים של קק"ל בארץ ישראל. רן לוי 00:55 ההצלחה האדירה והסוחפת של הקונגרס הציוני הראשון בבאזל שינתה את האופן שבו הביטו יהודי התפוצות על בנימין זאב תאודור הרצל. אם בתחילה נתפס העיתונאי הווינאי המגונדר שהקשר האישי שלו ליהדות היה רופף ביותר כפנטזיונר חולמני ותו לא, כעת היו מאחוריו אלפי יהודים שראו בו משיח חדש, משה של העת המודרנית שיוציא אותם מהגלות ויגשים עבורם את חלום הגאולה. ראובן בריינין תיאר בביוגרפיה שכתב על הרצל קבלת פנים טיפוסית לחוזה המדינה הווינאי בביקור בעיר סופיה שבבולגריה. הציטוט: העניים באו כולם. כשאתקרבה הרכבת אל התחנה בסופיה, התרגש קהל הציונים והלבבות דפקו בכוח. וכשראו את הרצל עוד מרחוק, התפרצה הקריאה: 'ברוך הבא!'. כל הנספים על התחנה דחקו זה את זה לנשק את ידי הרצל כאיש קדוש. פליטי רוסיה אחדים סיפרו להרצל את גורלם המר ואת כל התלאות והייסורים שסבלו באותה ארץ. בשומעו את דבריהם, נראו דמעות בעיניו. סוף ציטוט. אבל כעת נכנסה התנועה הציונית לשלב הבא והקריטי בחייה, השלב שבו הצהרות וכוונות כבר אינן מספיקות וצריך להתחיל להביא תוצאות בשטח. להרצל לא היו אשליות. הוא ידע שבכל צעד ושעל שיקח מעכשיו הוא יתקל בהתנגדות מצד גורמים כלשהם בזירה היהודית או הבינלאומית, וכדי להצליח יהיה עליו לנהל משחק מתיש של איזונים בין הדרישות השונות והיריבויות הרבות בתנועה הציונית ומחוצה לה. כך כתב הרצל ביומנו האישי: הרצל 02:51 דומני שניהולה של העניין יהיה להטוט נדיר. יהיה עליי לפזז בין ביצים שאינן נראות לאיש. הביצה של הנויה פרייה פרסה, שאסור לי להביך אותה ואסור לי לתת לה פתחון פה לדחוף אותי החוצה. הביצה של היהודים האורתודוקסים, ביצה של היהודים המודרניים, הביצה של הפטריוטיזם האוסטרי, הביצה של הסולטן הטורקי, הביצה של הממשלה הרוסית, שכנגדה אסור שייאמר דבר שאינו חביב, אף על פי שמוכרחים להזכיר את מצבם העגום של יהודי רוסיה. הביצה של העדות הנוצריות בשל המקומות הקדושים וגם הביצה של הקנאה והצרות עין. רן לוי 03:36 אחד מסלעי המחלוקת הראשונים שנתגלו בקרב חברי התנועה הציונית היה בשאלת ארץ ישראל. הרצל, כזכור, לא ייחס בתחילה חשיבות מיוחדת לארץ ישראל. אומנם זו הייתה מולדתו ההיסטורית של העם היהודי, בכך לא היה ספק, אבל אף אחד לא אמר, טען הרצל, שהיא גם בהכרח המקום הנכון להקים בו את מדינת היהודים החדשה. הרי בסופו של דבר מדובר בחבל ארץ נחשל, מפגר ומרוחק, שרובו מדבר צחיח והוא נתון לשליטתה של האימפריה העות'מאנית, שהייתה בעצמה אימפריה נחשלת ומושחתת. בספרו 'מדינת היהודים' טען הרצל שארגנטינה למשל עשויה להיות מקום מוצלח לא פחות להקים בו מדינה יהודית, שהרי: הרצל 04:26 היא אחת הארצות הדשנות והפוריות שבעולם, ארץ רחבת ידיים מאוד ואקלים ממוצע. רן לוי 04:34 אבל כאן נתקל הרצל בהתנגדות עזה מצד חובבי ציון, אותם צעירים יהודים יוצאי רוסיה ומזרח אירופה שהתארגנו במסגרת אגודות ציוניות עוד לפני הופעתו של הרצל, והרעיון של שיבה לארץ ישראל היה נטוע עמוק עמוק באידאולוגיה שלהם. בלית ברירה, כדי לקבל את תמיכתם של צעירים אלה בתנועה הציונית החדשה שלו, הסכים הרצל לקבל את דרישותיהם של חובבי ציון. אחת מהחלטות הראשונות של הקונגרס הציוני הראשון, שאף נקבעה במסגרת 'תוכנית באזל', המצע המוסכם של התנועה הציונית, הייתה כי: 'הציונות שואפת להקים בית מולדת לעם היהודי בארץ ישראל'. אבל בכך לא נסתיימו המחלוקות. כעת היה צריך להחליט מהי הדרך הנכונה להקים את בית המולדת הזה. רן לוי 05:35 כמו בכמעט כל דבר שעשה, גם לגבי האופן הנכון שבו לשיטתו של הרצל יש לפעול כדי להקים בסופו של דבר את מדינת היהודים, הייתה להרצל משנה סדורה וחזון ברור. רבים מקרב היהודים תמכו במה שכונה 'ציונות מעשית', גישה לפיה כדי להקים את מדינת ישראל צריך קודם כל לעלות לארץ ישראל, להקים שם יישובים יהודיים ולעבד את האדמה, או במילים אחרות - לקבוע עובדות בשטח. קל לראות את ההיגיון שבגישה הזו, שאפשר למצות אותה במשפט המפורסם: 'קל יותר לבקש סליחה מאשר לבקש רשות'. ואכן, סביר להניח שמדינת ישראל לא הייתה קמה ב-1948 אילמלא כבר היה בארץ ישראל יישוב יהודי מבוסס ומשגשג. אבל הרצל לא אהב את גישת הציונות המעשית, או כפי שהוא כינה אותה - 'הסתננות בגניבה'. הוא העדיף את הציונות המדינית. הרצל האמין שללא תמיכתן המדינית של המעצמות הגדולות, ובפרט תמיכתה של האימפריה העות'מאנית, לא ניתן יהיה להקים בארץ ישראל מדינה של ממש, כזו שיכולה לקבץ אליה את יהודי כל הגלויות, אלא לכל היותר יישוב מצומצם ומוגבל. ולראיה, חלוצי העלייה הראשונה שעלו לארץ ישראל לאחר פרעות 'סופות בנגב' עוד לפני הקמתה של התנועה הציונית, סבלו מהתנכלויות קשות מצד העות'מאנים, כמו למשל איסור על רישום קרקעות בטאבו ליהודים ומניעת עלייתם של יהודים נוספים שביקשו להתיישב בארץ. רן לוי 07:11 גם ההיסטוריה האמיתית מוכיחה בדיעבד שהייתה מידה לא מבוטלת של צדק בגישתו של הרצל, שהרי מדינת ישראל קמה רק לאחר ההחלטה ההיסטורית באו"ם, ורק לאחר כינונה הרשמי של המדינה ניתן היה להביא אליה את מיליוני העולים מאירופה וארצות המזרח. וכך, למרות שהוויכוח בעד ונגד הציונות המעשית נמשך לכל אורך ימי פעילותו של הרצל, הוא עצמו שם את הדגש על פעילות דיפלומטית ומשפטית שתאפשר ליהודים לקבל בשאיפה צ'רטר, זיכיון רשמי להתיישב בארץ ישראל ולהקים שם אוטונומיה בעלת ממשל עצמי. רן לוי 07:50 כבר ב-1896, שנה לפני הקונגרס הציוני הראשון, נסע הרצל לקושטא, היא איסטנבול של ימינו, כדי לנסות ולהיפגש עם הסולטן העות'מאני ולשכנע אותו להעניק ליהודים אישור להתיישב בארץ ישראל. לשם כך הוא נעזר באציל פולני שהיה מקורב לסולטן וסייע לו לנווט בנבכי הבירוקרטיה הטורקית הפתלתלה והמושחתת. אבל בקושטא נתקל הרצל בסירוב מוחלט. למרות שרבים מגורמי הממשל עימם נפגש הביעו תמיכה עקרונית ברעיון שלו, בעיקר מכיוון שהאימפריה העות'מאנית הייתה נתונה בקשיים כלכליים חמורים והמיסים שישלמו המתיישבים היהודים יכלו לסייע לה מאוד, הסולטן עצמו סירב לפגוש את הרצל ואף פסל את רעיון הצ'רטר על הסף. ארץ ישראל, הוא טען, שייכת לכל הדתות והוא לא יכול להעניק אותה ליהודים בלבד. אבל הרצל לא אמר נואש. רן לוי 08:50 מבין המעצמות האירופיות, גרמניה הייתה המקורבת ביותר לאימפריה העות'מאנית, ולשתי המדינות היו קשרים כלכליים ענפים שיאפשרו לקיסר הגרמני, כך קיווה הרצל, להשפיע על הסולטן ולשכנע אותו להעניק ליהודים זיכיון התיישבות בארץ ישראל. אחרי הכל, לקיסר היה אינטרס ברור לקדם את הרעיון הציוני. הגרמנים רצו להרחיב את השפעתם במזרח התיכון משיקולים כלכליים, ויישוב יהודי שיהיה אוהד לגרמניה - הרצל אפילו רצה שהשפה הרשמית של המדינה היהודית החדשה תהיה גרמנית - בהחלט יעניק לגרמניה השפעה כזו. בנוסף, הקיסר חשש מאוד מתנועות סוציאליסטיות מהפכניות שאיימו לערער את הסדר והיציבות באירופה, והקמתה של מדינה יהודית תעודד את הצעירים היהודים להקדיש את מרצם לטובת המדינה הזו במקום להצטרף לתנועות מהפכניות שונות. רן לוי 09:48 כפי שאתם יכולים לשער, לא כל אחד יכול להתקבל לפגישה אישית עם הקיסר הגרמני. אבל להרצל היו שני ידידים רמי השפעה בדמותם של הארכידוכס מבאדן, דודו של הקיסר הגרמני וילהלם השני, והרוזן פיליפ פון אוילנבורג, השגריר הגרמני בווינה. שני האישים האלה אהדו את רעיונותיו של הרצל והשתדלו מטעמו אצל הקיסר, אבל בכל זאת חלפו שנה וחצי של מאמצי סרק והרצל עדיין לא הצליח להתקבל לפגישה עם הקיסר. ואז, בקיץ של 1898, גילה הארכידוכס מבאדן להרצל שהקיסר הגרמני מתכוון לערוך בקרוב סיור בארץ ישראל, ובמסגרת הסיור הוא גם עתיד להיפגש עם הסולטן העות'מאני. בסיועו של השגריר אוילנבורג נקבע כי הרצל והקיסר ייפגשו בקושטא טרם פגישתו של הקיסר עם הסולטן. רן לוי 10:46 הפגישה התקיימה בחודש אוקטובר של אותה שנה, ובסיומה הביע הקיסר תמיכה עקרונית ברעיון של הקמת חברת התיישבות יהודית בארץ ישראל תחת חסות גרמנית. אבל לפני שאתם מהללים את וילהלם השני על הרגשות הציוניים שפיעמו בקרבו, ראוי להסביר שהסיבה הבסיסית לתמיכה הזו הייתה דווקא הפוכה. וילהלם, כמו רבים אחרים בחצרו, היה אנטישמי מושבע. יותר משביקש לעזור ליהודים להקים מדינה, הוא שמח על האפשרות להעיף אותם מגרמניה. כפי שהוא ניסח זאת בעצמו במכתב לדודו הארכידוכס מבאדן, ציטוט: וילהלם השני 11:27 הציונות תסיח את המרץ היוצר של בני שם לעניינים טובים יותר ממציצת דמם של הנוצרים. יהודים רבים שבשעה זו מסיתים את האופוזיציה ואחוזים בדיבוק הסוציאליזם יהגרו למזרח, ושם בוודאי ימציאו להם עיסוק ראוי יותר שאין בסופו כלא, כבמקרה האמור לעיל. סוף ציטוט. רן לוי 11:51 למרות האנטישמיות, הקיסר דווקא התרשם מאוד ממוחו החריף ותשוקתו היוקדת של הרצל. הוא ביקש מהרצל לשלוח לו את תוכניותיו על הכתב, והשניים קבעו להיפגש שוב בירושלים במסגרת סיורו הקרוב של הקיסר בארץ ישראל. אם כן, הרצל ושלושת מלוויו עזבו את קושטא ועלו על אוניית קיטור שלקחה אותם לאלכסנדריה שבמצרים, ומשם על אונייה קטנה וצפופה ליפו. אחד המלווים, דוד וולפסון, אותו וולפסון שעיצב את הדגל שהפך ברבות הימים לדגל ישראל, סיפר כיצד העיר אותו הרצל לפנות בוקר והזמין אותו לעלות איתו על הסיפון כדי לראות את האורות הקורצים לנו מיפו. כשראה הרצל את החוף הארץ ישראלי, סיפר וולפסון, דמעות זלגו מעיניו. אבל כשנחתו הרצל ומלוויו ביפו, החל הביקור ברגל שמאל. מילולית. הרצל נפל בירידה מהאונייה ונחבל ברגלו. רן לוי 12:53 אחד האנשים הראשונים שפגשו היה איש הבולשת הטורקי, יהודי בשם מנדל קרמר, שלמרות שהעיד על עצמו שהוא אוהד את הרעיון הציוני, התריע בפניהם כי הוא נושא בכיסו פקודת מעצר מיידית להרצל במידה והביקור יעורר אי שקט ביישוב היהודי. החשש מתגובתם של העות'מאנים, וגם מזו של הברון רוטשילד, שכזכור לא אהב את רעיונותיו של הרצל, הובילו לכך שחלק ממנהיגי היישוב היהודי הפגינו קרירות וריחוק כלפי הרצל. כמו למשל מנהל בית הספר החקלאי מקווה ישראל, שלמרות שקיבל את הרצל בסבר פנים יפות, ביקש ממנו בשיחה פרטית שלא יבקר שנית בבית הספר כדי שלא לעורר את חמתם של הטורקים. אבל בניגוד לקרירות והריחוק של חלק מראשי היישוב, המתיישבים עצמם קיבלו את הרצל באותה התלהבות סמי-משיחית שבה הוא התקבל גם אצל יהודי מזרח אירופה. הדוגמה הטובה ביותר לקבלת הפנים הנרגשת הזו היא כנראה ביקורו של הרצל במושבה הקטנה רחובות. כך מתאר משה סמילנסקי, אחד מראשי העלייה הראשונה, את ההתרגשות העצומה במושבה לקראת ביקורו של ראש התנועה הציונית. ציטוט: משה סמילנסקי 14:13 בלילה הוא לא ישן אף איש ברחובות. עם שקיעת החמה יצאו כל בני המושבה לנקות את החצרות ואת הרחובות. הצעירים בודקים את סוסיהם, המורים והתלמידים עורכים מקהלה. אחרי חצות הלילה נשתתקה המושבה, אבל לא נשתתקו הלבבות. האנשים מתהפכים על מיטותיהם. איך תישן וליבך ער? ברחוב עקרון נאספה כל המושבה. בראש עמדו חברי הוועד עם זקני המושבה. ביד אחת אחזו הזקנים לחם ומלח, ובישנייה מחזיקים ספרי תורה. מאחורי הזקנים עמדו כל בני המושבה, ובשורה האחרונה - התלמידים. הרוכבים דהרו עד לעמדת הזקנים ועמדו בשתי שורות משני עברי הדרך. סוף ציטוט. רן לוי 15:03 כשנתגלגלה כרכרתו של הרצל לתוך המושבה, דהרו לקראתם הרוכבים הצעירים והקיפו את הכרכרה כשהם קוראים בקול: 'יחי דוקטור הרצל!' ו'יחי העם היהודי!'. הרצל הנרגש שוב הזיל דמעה. הכרכרה המשיכה לתוך המושבה, שם מספר סמילנסקי כי הרצל, ציטוט: 'ירד מן המרכבה ואחריו כל חבריו. והנה יצא מתוך הקהל רבי יעקב, ניגש עד להרצל, הושיט אליו את ידו הקטנה והרזה, הרים את כפיו וקרא בקול רם: ברוך אתה אדוני אלוהינו מלך העולם שהחיינו וקיימנו והגיענו לזמן הזה. ואל הקהל פנה ואמר: יום טוב לכם יהודים, יום טוב'. סוף ציטוט. רן לוי 15:55 במקווה ישראל פגש הרצל את הקיסר הגרמני בפעם השנייה, אבל הפעם רק למספר דקות. הקיסר חלף במקום בדרכו לירושלים, והשניים הספיקו רק ללחוץ ידיים ולהחליף כמה מילים על מזג האוויר. הפגישה הרשמית ביניהם הייתה עתידה להתקיים רק בעוד מספר ימים בירושלים, ולשם שם גם הרצל את פעמיו. אגב, דוד וולפסון תיעד את הפגישה הקצרה הזו במצלמתו, אבל מרוב התרגשות הוא לא עשה עבודה מוצלחת. התמונות כללו רק את קצה רגלו השמאלית של הרצל. התמונה שהופצה מאוחר יותר כתיעוד רשמי של המפגש הקצרצר היא למעשה פוטומונטאז', פוטושופ בניסוח מודרני יותר, של שתי תמונות שונות שחוברו יחד. רן לוי 16:44 בדרך לירושלים החל הרצל לחוש ברע וחום גופו עלה. דוד שוב, פעיל ציוני שליווה אותם, סיפר כי ציטוט: 'בדרך מיפו לירושלים, מרוב הצפיפות והחום ברכבת, חלה דוקטור הרצל בקדחת. כשהלכנו מהתחנה אל העיר עצמה, ראיתי שהוא מוטש מדי בכדי ללכת ברגל והצעתי לו לנסוע בעגלה, כי המלון שלנו היה מחוץ לעיר והדרך הייתה רחוקה מאוד. אבל הרצל לא היה מוכן בשום אופן לנסוע בעגלה כדי שלא לחלל את השבת. אמרתי לו שאין כאן חילול שבת מכיוון שהוא חולה, אבל הוא התעקש: זו הפעם הראשונה בעיר הקודש, אני לא נוסע'. סוף ציטוט. כפי שניתן להבין מדבריו של שוב, הרצל היה נרגש מאוד לקראת הביקור בארץ הקודש, ולאחר מנוחה כפויה בעקבות מחלתו, יצא לסייר בעיר העתיקה. הסיור הזה לא הותיר עליו רושם עז, בלשון המעטה. למרות שהעיר עברה שיפוצים וניקיון יסודי לקראת ביקורו של וילהלם השני, אולי הביקור המדיני החשוב והמתוקשר ביותר בארץ ישראל במאה ה-19 כולה, הרצל המאוכזב כתב ביומנו כי: הרצל 18:01 היינו ליד הכותל המערבי. לא קם בי רגש עמוק מפני הקבצנות המכוערת, העלובה והערמומית השולטת כאן. כזאת ראינו למצער בהיותנו שם אתמול בשעות הערב והיום בשעות הבוקר. אם אזכור אותך בעתיד ירושלים, זה לא יהיה זיכרון טוב. המשקעים המעופשים של 2,000 שנות אכזריות, חוסר סובלנות וזוהמה רובצים ברחובות המצחינים. אם נקבל אי פעם את ירושלים, הדבר הראשון שאעשה יהיה לנקות אותה. כל מה שאינו קדוש יפונה. אקים שיכוני עובדים מחוץ לעיר ואת הבזארים אעביר למקום אחר. אשמור ככל האפשר על סגנון הבנייה הישן, ומסביב למקומות הקדושים אקים עיר חדשה, נוחה ומאווררת. רן לוי 18:51 הרצל התכונן לקראת הפגישה הצפויה עם הקיסר הגרמני בשיא הרצינות. הוא תידרך את חברי המשלחת שלו לגבי דרך ההתנהלות הנכונה מול הקיסר, ווידא כי הם לבושים בחליפות מעונבות וכובעים מגונדרים, וביום המפגש עצמו הוא אסר עליהם לאכול אחרי השעה 11:30 בבוקר כדי שציטוט: 'יהיו בכושר ולא יעשו לי בושות'. הפגישה עם הקיסר התקיימה ב-2 בנובמבר 1898. הרצל הגיש לוילהלם אלבום תמונות מהודר של המושבות ונשא נאום נרגש בו תיאר את הקשר העמוק של היהודים למולדתם ההיסטורית ולבסוף הפציר בקיסר לפרוש את חסותו על מפעל ההתיישבות היהודי בארץ ישראל. הקיסר החמיא להרצל וציין כי ציטוט: 'התנועה שלך המוכרת לי היטב, יש בה רעיון בריא', אבל סירב להתחייב לכל פעולה כלשהי באומרו כי מכל מקום העניין עדיין טעון לימוד מדוקדק ועוד דיונים. הרצל בכל אופן יצא מהפגישה מעודד. אומנם הקיסר לא נתן לו תשובה חיובית, אבל גם לא תשובה שלילית, כך שכל האפשרויות נותרו פתוחות. רן לוי 20:06 מספר ימים לאחר מכן עזבו הרצל וחברי המשלחת שלו את ארץ ישראל באוניית מסע קטנה והפליגו לאלכסנדריה בדרכם חזרה לאירופה. את החותם העז שהותיר הביקור בארץ ישראל על הרצל אפשר לראות בבירור ברומן האוטופי 'אלטנוילנד', ארץ ישנה חדשה, אותו פרסם ב-1902, ובו תיאר את החברה הישראלית העתידנית כפי שראה אותה בעיני רוחו. בספר שילב הרצל תיאורים שלקוחים מתוך חוויותיו בביקור, כדוגמת הפגישה עם הפרשים היהודים ברחובות, לצד רמזים אוטוביוגרפיים רבים אחרים. 'אלטנוילנד' הוא גם דוגמה נאה לאחת מהתכונות שבוודאי סייעה להרצל לסחוף אחריו את המוני היהודים - היכולת שלו לשרטט בעיני רוחו ובאוזני קוראיו עתיד מבטיח ומעורר השראה, גם כשההווה היה רחוק מלהיות מרשים בלשון המעטה. כך למשל הוא כתב במאמר ב-'די וולט' בעקבות הביקור שכלל כזכור סיור ברחובותיה המזוהמים והמצחינים כלשונו של ירושלים: הרצל 21:15 אחרי ששבנו מארץ ישראל, אנחנו מאמינים אפילו עוד יותר כי הארץ הזו היא ארץ העתיד. את החוף המרהיב אפשר להפוך לריביירה כשיזיו מספיק מתיישבים. נצטרך לעשות השקעות אדירות כדי לצייד את הארץ הזאת בכל אמצעי התחבורה וההיגיינה המודרנית. אבל איזה חבל ארץ מעולה עבור רוח היזמות של העם שלנו. נצטרך להשקיע המון הון ועבודה, אבל תחת רצועת השמיים הנהדרת הזאת העבודה נושאת פירות זהב, וגם משקיעי ההון יבואו על שכרם. רן לוי 21:50 אגב, מעניין לציין שכשחורגם ספרו של הרצל לעברית, בחר המוציא לאור נחום סוקולוב לתרגם את 'אלטנוילנד' ל-'תל אביב', מכיוון ש'תל' הוא מקום עתיק בעוד ש'אביב' מסמל התחדשות, בדומה למשמעות המקורית של אלטנוילנד. כפי שציין חוקר התרבות אלי אשד, העובדה הזו הופכת את תל אביב לעיר היחידה בעולם שחייבת את שמה לכותר של ספר מדע בדיוני. בחזרה להרצל ולחברי המשלחת הציונית. למרות האופטימיות והתקוות הרבות בתום הביקור, כשהגיעה המשלחת לנאפולי המתינה להם בשורה קשה. ממשלת גרמניה פרסמה הודעה רשמית על פגישתם של הקיסר והרצל בירושלים, שבה לא הוזכרה בקשתו הרשמית של הרצל לחסות גרמנית על מפעל ההתיישבות ולא במילה אחת. לכולם היה ברור שההשמטה הזו הייתה מכוונת. זו הייתה דרכו של הקיסר לאותת להרצל כי החלום על חסות גרמנית לא עומד להתגשם. רן לוי 23:01 למעשה, הרצל לא ידע זאת אז, אבל המסע לארץ ישראל נידון לכישלון עוד אפילו בטרם יצאה המשלחת הציונית מקושטא בדרכה לארץ הקודש. מסתבר שכבר בפגישתו הראשונה של הקיסר הגרמני עם הסולטן, זמן קצר לאחר שנפגש עם הרצל בקושטא, הסולטן הביע התנגדות כה עזה לרעיון של עליית יהודים נוספים לארץ ישראל, עד שהקיסר כמעט ולא העז להזכיר את הנושא בפגישותיהם הבאות. האכזבה במשלחת הייתה כואבת ומרסקת, כפי שכתב מאוחר יותר אחד מחבריה, ציטוט: 'הארמון הנפלא שאותו בנינו לעצמנו בחלל האוויר נהרס באכזריות. החלום על החסות הקיסרית נגוז כבועת אוויר זוהרת'. סוף ציטוט. רן לוי 23:51 הרצל עם זאת סירב לקבל את רוע הגזרה. במהלך השנים הבאות הוא המשיך להיפגש עם הסולטן העות'מאני ואנשיו עוד חמש פעמים תמימות, בניסיון לשכנע אותם להעניק לו את הצ'רטר המיוחל להתיישבות יהודית בארץ ישראל תמורת מתן הלוואה לכיסוי חובותיה של האימפריה באמצעות הון שהרצל קיווה לגייס ממלווים ותרומות של יהודים עשירים. אבל מה שהרצל התמים והנאיבי לא ידע זה שמאחורי הקלעים הסולטן ניהל משא ומתן עם ממשלת צרפת על קבלת הלוואה שככזאת, וכל הפגישות שלו עם הרצל היו בסך הכל תחסיס שמטרתו הייתה להפעיל לחץ על הצרפתים כדי שיעניקו לטורקים תנאי החזר נוחים יותר. הרצל אם כן זנח את החלום של צ'רטר עות'מאני והחל להפנות את מרצו אל אנגליה, שגם לה היו אינטרסים כלכליים ברורים במזרח התיכון והשפעה פוליטית לא מבוטלת לאזור בזכות שליטתה בתעלת סואץ. ההחלטה הזו הסתבר הייתה הצעד הראשון בדרך לעימות דרמטי מאין כמוהו, עימות שעתיד לטלטל את התנועה הציונית הצעירה ולהביא אותה לכדי פסיעה מפירוק מוחלט. רן לוי 25:21 באוקטובר 1902 נפגש הרצל עם ג'וזף צ'מברליין, שר המושבות של הממשלה הבריטית, שהפגין אהדה רבה כלפי התנועה הציונית. חלק מהאהדה הזו נבעה מרצונו הכנה של צ'מברליין לסייע להרצל לפתור את בעייתם של היהודים, וחלק אחר מהמניעים היה מעט ציני יותר. אנגליה עמדה באותה תקופה בפני גל גדול של מהגרים יהודים ממזרח אירופה, וצ'מברליין קיווה שלפחות חלק מאותם מהגרים יסכימו להחליף את האיים הבריטיים באותה התיישבות יהודית עליה חלם הרצל. מכיוון שארץ ישראל הייתה עדיין תחת שליטתם של העות'מאנים, הציע צ'מברליין להרצל לבחון את האפשרות ליישב את היהודים באזור אל עריש שבצפון חצי האי סיני. הרצל אהב את הרעיון. אל עריש הייתה קרובה מאוד לארץ ישראל, והוא ראה בהתיישבות יהודית שם כקרש קפיצה מצוין להקמתו של יישוב יהודי גדול ונרחב בארץ לכשתסתלק ממנה האימפריה העות'מאנית. אבל לרוע המזל גורמים פוליטיים במנגנון השלטון הבריטי במצרים שהתנגדו לרעיון הערימו קשיים וסיכלו אותו בטענה, אמיתית או לא קשה לדעת, שהובלת מים מהנילוס אל אל עריש תהיה יקרה ומורכבת מדי ליישום. רן לוי 26:44 כשירדה תוכנית אל עריש מהפרק, הציע צ'מברליין להרצל הצעה חלופית: שטח בין 13,000 קילומטרים במערב קניה בשם מישור גואס נגישו. דרך אותו אזור עברה מסילת רכבת בשם מסילת הברזל האוגנדית, ומכאן קיבלה ההצעה של צ'מברליין את השם שבו היא מוכרת לנו היום - 'תוכנית אוגנדה'. הרצל עם זאת דחה את הצעתו של צ'מברליין על הסף. לעם היהודי הוא הסביר לשר המושבות אין שום זיקה ליבשת אפריקה. אוגנדה היא ארץ טובה, אבל הוא מעוניין רק בארץ ישראל או באזורים סמוכים לה. אבל מה שהרצל וצ'מברליין לא ידעו הוא שימים ספורים בלבד לפני פגישתם התחולל פוגרום מזוויע במיוחד בעיר הרוסית קישינב, שבו נרצחו כ-50 יהודים ומאות בתים ועסקים יהודיים נבזזו ונהרסו. מכיוון שהעיתונות הרוסית לא ממש דיווחה על האירועים האלה, חלף זמן עד שהחדשות על פרעות קישינב מצאו את דרכן אל המערב, אבל כשהגיעו החדשות האלה הן היו נוראיות. סיפורי זוועה של ממש על אלימות מזעזעת ומעשי אונס ורצח בהיקף נרחב. רן לוי 28:00 הזעזוע בקרב הקהילות היהודיות בכל העולם היה עמוק. חיים נחמן ביאליק למשל כתב שתי פואמות מפורסמות על האירועים בקישינב - 'על השחיטה' ו-'בעיר ההריגה'. גם הרצל הזדעזע כששמע על הפרעות בקישינב, והחותם שהותירו בו הדיווחים מקישינב הצטרף לאירוע שחווה על בשרו מספר חודשים לאחר מכן בעת שביקר בווילנה, עיר הבירה של ליטא. קבלת פנים נלהבת שערכה לכבודו הקהילה היהודית המקומית פוזרה באכזריות ובאלימות חריגה על ידי קוזאקים רכובים על סוסים שהסתערו על המשתתפים, רמסו אותם, היכו אותם ברוביהם והצליפו בהם בשוטים. בעקבות אותו ביקור בווילנה שינה הרצל את דעתו לגבי הצעתו של צ'מברליין והחליט להעלות אותה להצבעה בקונגרס הציוני השישי, שעתיד היה להתקיים שישה ימים בלבד מאוחר יותר. רן לוי 29:00 בנקודה הזו ישנה מחלוקת אמיתית בין ההיסטוריונים בשאלה האם באמת החליט הרצל לזנוח את השאיפות להקים בית ליהודים בארץ ישראל ולבחון ברצינות את האפשרות להתיישב באפריקה. חלק מההיסטוריונים מאמינים שהזעזוע שחווה הרצל בעקבות פרעות קישינב והאירועים בווילנה הביאו אותו למסקנה כי מצבם של יהודי מזרח אירופה כה חמור ומסוכן עד שאין ברירה אלא להתפשר על החלום של ארץ ישראל, לפחות באופן זמני, ולבחון את האפשרות להתיישב במזרח אפריקה ואילו רק כדי להציל כמה שיותר יהודים. ההשערה הזו מתבססת במידה לא מבוטלת על הדברים שאמר הרצל עצמו בנאום הפתיחה שלו בקונגרס הציוני השישי: הרצל 29:49 חברי הקונגרס הנכבדים, מאז שדיברנו על מצבם של בני עמנו מעל הבימה הזו בשנים שעברו, מצבם של היהודים בכל העולם השתנה, אבל לא לטובה. רבים מאיתנו חשבו שלא יכול להיות גרוע יותר, אבל המצב גרוע יותר. זה הזמן לעשייה. כל מי שעיניו בראשו חייב לראות שהמצב הופך להיות באמת מסוכן. בעקבות כישלון המשא ומתן עם העות'מאנים היינו מוכרחים לחפש פתרונות אחרים. חברי הממשלה הבריטית עימם נפגשתי הציעו לי שטח אדמה אחר במקום השטח בסיני. לשטח החדש הזה אין אותו ערך היסטורי דתי וציוני שהיה אפילו לחצי האי סיני, אבל אני בטוח שהקונגרס יקבל גם את ההצעה הזו בתודה. ההצעה אומרת לייסד באפריקה המזרחית, אוגנדה, מושבה יהודית עצמאית עם הנהלה יהודית, שלטון מקומי יהודי ופקיד עליון יהודי בראשה, כמובן תחת השגחתה ומרותה של בריטניה. בהינתן מצבם של היהודים בגולה והצורך להיטיב את מצבם של היהודים ככל האפשר, החלטתי להביא את ההצעה הזו לפני הקונגרס. נכון, זו אינה ציון ולעולם לא תהיה. זו רק מושבה זמנית, אבל כזו שתיווסד על בסיס לאומי ומדיני. זה רק אמצעי של עזרה בצרה שימנע את אובדן חלקי העם הפזורים בגולה. רן לוי 31:22 מאידך, יש היסטוריונים שטוענים שהרצל מעולם לא התכוון ברצינות להקים את מדינת היהודים במזרח אפריקה, אלא שהיה מדובר בתרגיל דיפלומטי בלבד. כפי שציינו בהתפעלות פעילים ציונים אחרים בני תקופתו של הרצל, השיחות עם צ'מברליין היו הפעם הראשונה שמעצמה בינלאומית גדולה ניהלה שיחות גלויות ורשמיות עם התנועה הציונית לגבי פתרון מוסכם לבעיית היהודים. לנו, ממרחק של למעלה מ-100 שנה, העובדה הזו אולי נראית מובנת מאליה, אבל במציאות זו הייתה התפתחות דרמטית והצלחה חשובה של הרצל. אף מדינה לא הכירה עד אז בתנועה הציונית כמייצגת באופן כלשהו את העם היהודי, ולמעשה אף מדינה אפילו לא הכירה בעצם היותם של היהודים אומה בעלת צביון לאומי משלה. הצעתו של שר המושבות מבחינה זו הייתה הצעד הראשון בדרך ליצירתו של קונצנזוס בינלאומי, בשאיפה בהובלתה של בריטניה, שהפתרון הנכון לצרותיהם של היהודים הוא לקבל את העובדה שהם עם לאום ולאפשר להם להקים מדינה עצמאית. הרצל, גורסים אותם היסטוריונים, ידע היטב שאוגנדה לא מתאימה כלל להתיישבות יהודית, אבל קיווה שרתימת הממשלה הבריטית לטובת הרעיון הציוני תשתלם לו בהמשך כשיווצרו תנאים נוחים יותר להתיישבות בארץ ישראל. הוכחה אפשרית לכך אפשר למצוא בדברים שאמר מאוחר יותר לביוגרף שלו, ראובן בריינין: הרצל 32:59 אנוכי הגדתי דברים מפורשים בנאום הפתיחה שלי בקונגרס השישי, שאוגנדה לא ציוני ולעולם לא תהיה ציון. דברים מפורשים על דרך התועלת שיש בידי ההצעה האפריקנית להביא לציונות לא יכולתי להגיד. מעל הבימה הלאומית אין עושים פוליטיקה בפומבי. המבין היה להבין. רן לוי 33:22 אבל גם אם תוכנית אוגנדה הייתה בסך הכל תחסיס דיפלומטי ותו לא, שאר הנציגים בקונגרס הציוני לא היו מודעים לכך והתגובות להצעתו של הרצל היו דרמטיות וחד משמעיות. אומנם הצעתו של הרצל לשלוח לאפריקה משלחת מחקר שתבחן את ההיתכנות המעשית של ההצעה הבריטית התקבלה ברוב של כ-290 צירים לעומת כ-170 מתנגדים, אבל הניצחון הזה היה הרבה פחות חד צדדי מאשר רומזים המספרים. רבים מהנציגים, ובעיקר אלה ממזרח אירופה שם הייתה תנועת חובבי ציון חזקה במיוחד, ראו בתוכנית אוגנדה לא פחות מאשר בגידה בחלום הציוני, ורבים מאלו שנמנעו בהצבעה, כ-100 צירים מתוך כמעט 500, עשו זאת רק כדי שלא לפגוע בכבודו של הרצל, מנהיג התנועה. אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה, דוקטור יחיאל צ'לנוב, לא יכול היה לשאת את החרפה. הוא קם ממושבו מאחורי שולחן הכבוד שעל הבימה ויצא מהאולם. ציטוט: 'לאן ולמה? לא ידעתי באותו הרגע. הרגשתי רק דבר אחד, כי בעולם הזה בשעה הזו אי אפשר להישאר. הלכתי, אולם לא ידעתי אם ילך עוד מישהו אחריי. לא באנו בדברים איש עם רעהו, אולם כנראה שהיה מספיק רק ניצוץ אחד'. סוף ציטוט. והניצוץ הזה אכן הצית תבערה אדירה. רן לוי 34:59 מאות נציגים מקרב אומרי הלאו, כפי שכוונו המתנגדים לתוכנית אוגנדה, יצאו מהאולם בעקבות צ'לנוב והתכנסו באולם אחר. התחושה הייתה קשה, ממש כמו אבל. חלק מהנציגים פרצו בבכי ואחרים ישבו על הרצפה כאילו היה מדובר בתשעה באב. אחד הפורשים כתב מאוחר יותר כי ציטוט: 'כל הקורא את היהודים ללכת לארץ אחרת חוץ מארץ ישראל, כאילו קורא אותם לדת אחרת. זוהי בגידה הדומה לשמד'. סוף ציטוט. הרצל היה בבית המלון שלו כששמע על הכינוס הספונטני של אומרי הלאו. הוא חזר אל בניין הקונגרס ודפק על דלתות האולם הסגורות. הצירים בתוך החדר התלבטו אם לאפשר לו להיכנס, ואחד מהם אפילו צעק לעבר ראש הרצל: 'בוגד!'. בתום הצבעה הוחלט לאפשר לו להיכנס. הרצל, חיוור ושפוף, טיפס על דוכן הנאומים, שם נשא נאום נרגש שבו הבטיח לאומרי הלאו כי לא זנח לרגע את חזון שיבת ציון וכי התעלמות מהצעתה של בריטניה תביא לשריפת הקשרים עם הממשלה הבריטית, סיום המשא ומתן מולה ופגיעה קשה בתנועה הציונית. נאומו של הרצל הצליח להרגיע את הרוחות במידה מה, ובשעה שתיים לפנות בוקר הסכימו הפורשים לחזור למליאה הראשית בישיבת הבוקר. בנאום שנשא בטקס הנעילה של הקונגרס הדגיש הרצל כי תוכנית אוגנדה היא במקרה הקיצוני ביותר פתרון ארעי בלבד וכי מטרתה של התנועה הציונית הייתה ונותרה הקמתו של בית ליהודים בארץ ישראל. את נאומו סיים בכך שהרים את ידו הימנית לאוויר וקרא בעברית: 'אם אשכחך ירושלים תשכח ימיני'. רן לוי 36:56 אבל אם קיווה הרצל שבכך ייפתר המשבר שיצרה הצעתו, המציאות טפחה על פניו חיש מהר. מנחם אוסישקין, אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה ואידאולוג חסר פשרות, היה בביקור בארץ ישראל בזמן הקונגרס השישי, אבל כששמע על ההצעה החל להקים מהומה רבתי. הוא כתב מאמרים ומכתבים פתוחים לעיתונות שבהם הוא דחה את תוכנית אוגנדה מכל וכל והבטיח להילחם בה, בהרצל ובתומכיו בכל מחיר. אוסישקין כינס מנהיגים ופעילים רוסים אחרים לוועידת חירום בחרקוב, שם הוחלט על הצבת אולטימטום להרצל. אם לא ייסוג מתוכנית אוגנדה, יפסיקו יהודי רוסיה להזרים כספים למימון התנועה הציונית וינקטו צעדים חריפים נוספים עד כדי פרישה מהתנועה הציונית והקמתו של ארגון עצמאי. הפולמוס שהתעורר בעקבות איומיו של אוסישקין וחבריו היה חריף ואמוציונלי בכל קנה מידה. הרצל פרסם ב-'די וולט' מאמר ביקורת קשה על אוסישקין שבו האשים אותו, ואולי במידה לא מבוטלת של צדק, שהמנהיג הרוסי חותר תחתיו ממניעים אישיים ומנסה להדיח אותו כדי להחליף אותו כראש התנועה הציונית. ביומנו כתב הרצל כי: הרצל 38:18 חברי הוועד הפועל ברוסיה, בייחוד אוסישקין, מתקוממים בגלוי. הם רוצים להגיש לי אולטימטום שאסתלק מאפריקה המזרחית. הם סיגלו לעצמם ראשית כל את כל התכונות הרעות של פוליטיקאי מקצועי. אני מגייס נגד הטרדנים האלה תחילה את המוני העם ואחר כך אסתום להם את מקורות הכספים. רן לוי 38:43 רבים מתומכיו של הרצל תקפו גם הם את אוסישקין במאמרים בוטים, אבל זה התחפר בעמדותיו. 'אם אהיה אני המנוצח', כתב אוסישקין לחיים ויצמן, 'הרי שהדיקטטורה של הרצל מובטחת'. עדות ברורה לעוצמת המחלוקת הראה בשלהי 1903, כשסטודנט יהודי ממוצא רוסי ניסה להתנקש בחייו של דוקטור מקס נורדאו, מתומכיו הבולטים של הרצל, וירה עליו שתי יריות אקדח כשהוא צועק: 'מוות לנורדאו האפריקני!'. המתנקש החטיא את מטרתו, אבל המסר היה ברור כשמש. רן לוי 39:28 הרצל הבין שהוא הלך רחוק מדי. בין אם הצדק היה עימו ובין אם לאו, היה ברור שהמחלוקת סביב תוכנית אוגנדה עומדת לקרוע את התנועה הציונית לגזרים ולהביא לסופו המוחלט של החלום הציוני. הוא החליט לרדת מהעץ, ולמען האמת זו גם הייתה החלטה קלה למדי, מכיוון שגם בבריטניה עצמה הנסיבות השתנו במידה ניכרת. ג'וזף צ'מברליין עזב את תפקידו כשר המושבות, ומחליפו הביע חוסר התלהבות ברור מהפתרון שהציע קודמו. גם האווירה במשרד החוץ הבריטי שמיקודם הייתה אוהדת התחלפה בקרירות, אולי בגלל מסרים ברורים שהעבירו התושבים הלבנים של מזרח אפריקה שהבהירו שהם מתנגדים בכל תוקף לרעיון של יישוב יהודי בקרבם. רן לוי 40:21 באפריל של 1904 כינס הרצל ישיבה מיוחדת של הוועד הפועל הגדול של התנועה הציונית, ישיבה שכונתה 'ועידת התפייסות', שבה דיווח על כישלונה של תוכנית אוגנדה ככישלון אותו הגדיר דווקא כהצלחה גדולה, ושב וחזר על מחויבותו הבלתי מתפשרת לארץ ישראל. הוועד הפועל אישר פה אחד את אמונו הבלתי מסויג במנהיגותו של הרצל, ואפילו מנחם אוסישקין הצהיר שאכן השתכנע מדברי הרצל ושיהוא ועמיתיו יכולים להמשיך בעבודתם בביטחון ובמרץ מחודש. אומנם הוחלט בוועידה לשגר בכל זאת משלחת בדיקה למזרח אפריקה, אבל לכולם היה ברור שמדובר במחווה של כבוד לממשלה הבריטית ותו לא, ושתוכנית אוגנדה כבר לא עומדת על הפרק. ואכן, משלחת הבדיקה חזרה עד מהרה עם תשובה שלילית לגבי האפשרות ליישב את היהודים במזרח אפריקה. רן לוי 41:23 בחודשים שלאחר תום פרשת אוגנדה המשיך הרצל בפעילותו מול מנהיגי העולם. הוא התכתב עם שר החוץ הרוסי וממשלת בריטניה, נפגש עם מלך איטליה ומזכיר המדינה של הוותיקן וניסה לחדש את הקשר עם קיסר גרמניה. אבל בחודשים האלה חלה גם הידרדרות ברורה ומהירה במצב בריאותו. הרצל לא היה אדם בריא באופן כללי. לכל אורך שנות בגרותו הוא סבל ממיחושים שונים בליבו, כאבי ראש, מלריה ודופק לא סדיר. בכמה וכמה הזדמנויות הוא איבד את הכרתו לרגעים ארוכים, ובמהלך הקונגרס השישי לקה בשני התקפי לב קטנים, מן הסתם כתוצאה מהלחץ האדיר שיצר הפולמוס על תוכנית אוגנדה. כשנפגש בדצמבר של 1903 עם ראובן בריינין, נדהם הביוגרף לראות את פניו החיוורים והנפולים של הרצל. ניכר היה כי דאגות רבות, דאגות העם כולו רובצות עליו, כתב בריינין. הרצל ידע שהוא עומד למות. באחת ההזדמנויות הוא אמר לאחד מחבריו כי: הרצל 42:32 למה נרמה את עצמנו? אני עומד כבר לפני הצלצול השלישי. אין אני רך לב ובמנוחה גמורה רואה אני את המוות הולך ובא, ומה גם שאת שנות חיי האחרונות לא הוצאתי לבטלה. לא צחוק ידעת, קרבה שעת הרצינות הגמורה. רן לוי 42:57 בראשית יוני 1904 נכנס יחד עם אשתו שסבלה גם היא ממחלה קשה לסנטוריום, מעין בית הבראה שבו אושפזו חולי שחפת וחולים קשים אחרים. זמן לא רב לאחר מכן לקה בדלקת ריאות. חום גופו עלה, הכרתו הייתה מעורפלת ודם נפלט מפיו כשהשתעל. כל הסובבים אותו הרגישו שאלו ימיו האחרונים של מנהיגם, וחרדה עזה מפני סופו המתקרב של הוגה וראש התנועה הציונית הבינלאומית אחזה בהם. כך כתב אחד מאנשיו של הרצל במכתב לחברו. ציטוט: איש צוות של הרצל 43:37 אלי, האם יבוא המוות האכזר ויקפד את פתיל חיי הענק הזה, משה של המאה ה-20? מלא אני פחד ומורא. הרצל גוסס. האדם הגדול, גאון ישראל ותפארתו, מחזיק את חייו מיום שישי בחמצן. לא, לא, אינני יכול לכתוב יותר. נדמה לי כי קרוב אני לצאת מדעתי. אה, לו חס המוות, הזקנה השחורה הזאת, רק פעם אחת על האנושות ויקפד את חיי במקום חייו. באיזו שמחה נתתי את חיי המלאה תענוגות בעד שובו לאיתנו. ראי, אני משליך את עטי. הדמעות שמות לי מחנק ורוחי נשברת. אלי, הרצל הולך למות. אנא אלי, אנא צדקתך. סוף ציטוט. רן לוי 44:29 בשני ביולי ביקר את הרצל חבר קרוב, הכומר ויליאם הכלר. הרצל הושיט לו את ידו וביקש ממנו: הרצל 44:37 הבא את ברכתי לארץ הקדושה. הגד לה שנתתי את דם ליבי למען עמי. רן לוי 44:44 יומיים לאחר מכן, ב-4 ביולי 1904, הלך בנימין זאב תאודור הרצל לעולמו והוא בן 44 בלבד. רן לוי 45:06 העולם היהודי כולו שקע לתוך אבל כבד. ארונו של הרצל הוצב בחדר עבודתו בווינה ואלפי אנשים שהגיעו לאוסטריה מארצות אירופה השונות חלפו על פניו. הרב מאיר בר-אילן, מראשי הציונות הדתית, ספד לו. ציטוט: 'זו הייתה הגדולה של הרצל. גם בחייו וגם במותו הוא היה משוכנע שהוא מסוגל להושיע את עם ישראל, שהוא מסוגל לעשות דברים שאף אחד אחר לא יכול. בכל הנסיעות שלו, בכל השיחות עם הסולטן, עם האפיפיור, עם הקיסר וילהלם, אף אחד לא שאל מה התועלת בשיחות האלה, אלא קודם כל - איך הוא בכלל הגיע לשם, ומאיפה שאב את האומץ לדבר עם האישים האלה על דברים שאף אחד לא העז לדבר איתם עליהם קודם לכן. זה המקור לתחושה שאם הרצל הייתה לנו תקווה, ובלעדיו אנחנו חסרי ישע, אנחנו כמו יתומים מאב'. סוף ציטוט. בוורשה הרחוקה כתב בחור צעיר בשם דוד גרין, שמאוחר יותר ישנה את שם משפחתו לבן-גוריון, במכתב לחבר. ציטוט: 'לא יקום עוד איש נפלא כזה המאחד בקרבו את גבורת המכבי עם מזימות דוד, אומץ לב רבי עקיבא וענוות הלל, את יופי רבי יהודה הנשיא ואהבת אש של רבי יהודה הלוי. התשוקה לעבודת התחייה שהאציל לנו בעל רצון האלים, תמהה בקרבנו עד כלותנו את העבודה הגדולה שלה הקריב המנהיג הגדול את חייו הניסן. סוף ציטוט'. בתהלוכת הלוויה של הרצל השתתפו כ-6,000 איש והוא נטמן בבית העלמין בווינה. ב-1949 לאחר קום המדינה הועברו עצמותיו של הרצל, הוריו ואחותו מווינה לירושלים ונקברו מחדש בהר הקרוי על שמו - הר הרצל. רן לוי 47:07 מעניין לציין שלאחר הקונגרס הציוני הראשון, כשהיה ברכבת בדרכו מבאזל חזרה לווינה, רשם הרצל את הדברים הבאים ובהם משפט אחד ספציפי שייכנס לספרי ההיסטוריה: הרצל 47:21 אם אסכם את הקונגרס בבאזל במשפט אחד יהיה זה: בבאזל ייסדתי את מדינת היהודים. אם הייתי אומר זאת בקול רם היו צוחקים עליי, אבל אולי בעוד 5 שנים, לכל היותר 50 שנה, כולם יסכימו איתי. רן לוי 47:40 זה היה ב-1897. הרצל פספס בתחזית שלו בשנה אחת בלבד. רן לוי 47:57 אין ספק שכשמופיע הרצל על בימת ההיסטוריה, הקרקע, לפחות בקרב יהודי מזרח אירופה, הייתה בשלה להקמתה של תנועה ציונית שתשאף ליצור בית ליהודים בארץ ישראל. כפי שראינו היו הוגי דעות שקראו להקמתה של תנועה כזו עשור ויותר לפני הרצל, וצעירים יהודים החלו לעלות לארץ ישראל ולהקים בה יישובים עוד לפני שביקר בה הרצל. אבל כל המאמצים האלה היו בקנה מידה קטן יחסית וקרוב לוודאי שהיו נותרים שכאלה אילמלא הצליח הרצל לסחוף אחריו מאות אלפי יהודים בכל העולם ולהדביק אותם במירכאות בחזונו, ואילמלא השכיל להפוך את התנועה הציונית מערב רב של פעילים בודדים וקבוצות קטנות לגוף בינלאומי מסודר ומאורגן, בעל מוסדות נבחרים וזרועות ביצועיות, והצליח לתיעל את התשוקה שפיעמה בכל אותם פעילים בודדים ולרתום אותה לעבר מטרה אחת ברורה ומוגדרת. זאב ז'בוטינסקי שאל: מה היה סודו של הרצל? כיצד הצליח במקום שבו אף מנהיג יהודי אחר לא הצליח לפניו במשך 2,000 שנות גלות? אני חושב שעכשיו, אחרי שסקרנו את סיפורו של הרצל, אנחנו יכולים להשיב על השאלה הזו, והמפתח לתשובה הוא הניגודים האדירים שהיו טמונים באישיותו של הרצל. רן לוי 49:29 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, העם היהודי היה זקוק לחולם, למישהו שמסוגל להרים את הראש מעל העוני, הבורות והחיים העגומים בכפרים ובגטאות ולהעז לחלום בקול רם על מדינה יהודית עצמאית. הרצל היה חולם שכזה ולא סתם חולם. הרצל חלם בגדול. המדינה היהודית שתיאר בספריו 'מדינת היהודים' ו-'אלטנוילנד' לא הייתה המשך של החיים היהודיים בגולה, אלא חברה ליברלית מתקדמת ומודרנית, אור לגויים במובן העמוק ביותר. אבל מצד שני, כדי להקים תנועה בינלאומית חובקת עולם שתפעל להגשמת החלום הפנטסטי הזה, העם היהודי היה זקוק גם לאיש מעשה, לביצועיסט, למישהו שמסוגל לארגן, לסדר ולהוביל. והרצל היה גם אדם שכזה. כשהיה צריך כינוס בינלאומי כדי לאחד את הפעילים הציוניים, הוא יזם את הקונגרס הציוני וניווט את האירוע המורכב הזה בדיוק להיכן שרצה להובילו. מהפרטים הקטנים ביותר כגון קוד לבוש ורישום נוכחות של הנציגים בכל יום, ועד ניסוח ההחלטות להקמתם של מוסדות התנועה הציונית. כשהיה צריך לרתום את מנהיגי העולם לטובת המטרה הציונית, הרצל הפך עולמות כדי לפגוש אותם. שיחד את מי שהיה צריך לשחד בקושטא, התחנף למי שהיה צריך להתחנף בווינה, ואפילו גער ואיימם על הברונים הירש ורוטשילד, שניים מהאנשים החזקים והמשפיעים ביותר בעולם היהודי, כשאלה לא הסכימו לשתף עימו פעולה. היום היינו קוראים למישהו כזה 'בולדוזר'. רן לוי 51:13 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, היה צריך מישהו שמבין את העולם המודרני, אדם מתוחכם שמרגיש בבית בארמונות המלוכה בווינה או בקושטא. אדם משכיל ובעל נימוסים שמסוגל להקסים בשנינותו את קיסר גרמניה ולרתום את עוצמתם האדירה של כלי התקשורת כדי לסחוף אחריו את ההמונים. הרצל היה אדם שכזה. הוא דיבר גרמנית, צרפתית ואנגלית, התלבש כמו ג'נטלמן מגונדר ובאופן כללי שחה כדג במים בתרבות האירופית האליטיסטית של תקופתו. אבל מצד שני, כדי לרתום את המוני היהודים למטרה הזו, היה צריך מישהו שהיה מספיק יהודי במירכאות כדי לגרום להם להרגיש שהוא אחד משלהם. והרצל היה גם אדם שכזה. למרות החילוניות שלו, הוא היה מספיק מחובר לשורשיו היהודיים כדי להזדהות עם מיתוסים יהודיים רלוונטיים כדוגמת יציאת מצרים ולהשתמש בהם כדי לחבר אליו את היהודים המאמינים. הוא ביקר בבתי כנסת, הקפיד להתייעץ עם רבנים אורתודוקסים לפני החלטות חשובות וטיבל את נאומיו במילים בעברית וביידיש. הרגישות הזו סייעה לו לקבל את תמיכתם של מנהיגים אורתודוקסים כדוגמת הרב קוק, שאמר על הרצל שלמרות שלפני התקופה הציונית היו בכתביו של חוזה המדינה דברי כפירה וחירוף גסים, הוא בכל זאת היה ציטוט: 'בעל תשובה במלוא מובן המילה'. שתי הזוגיות האלה - החולם ואיש המעשה, המודרני והמסורתי, הקוסמופוליטי והיהודי - דוקטור תאודור ומר בנימין זאב, דרו בכפיפה אחת בגופו של הרצל, והן אלה שאפשרו לו להצליח היכן שאיש לא הצליח לפניו. רן לוי 53:34 הפינה בשיתוף קק"ל, קרן קיימת לישראל, החוגגת 75 שנה למדינת ישראל. בחלקה הראשון של השיחה שוחחתי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הקופסה הכחולה המפורסמת ועל פרויקט ייבוש ביצות החולה שהיה אחד הפרויקטים ההנדסיים הגדולים של מדינת ישראל הצעירה. בחלק השני שנתשמע מיד, נדבר על הסיבות בגללן הוחלט להציף מחדש חלק מהשטח שיובש בעמל כה רב 40 שנה קודם לכן, ועל יער קדושים, יער שהוא גם מצבת זיכרון מיוחדת במינה לנספי השואה. האזנה נעימה. רן לוי 54:23 אוקיי, ואז מייבשים את הביצות האלה. מה קורה אחר כך? התוצאות היו חיוביות אבל גם היו גם תוצאות פחות חיוביות, נכון? מה זה אומר? אפרת סיני 54:32 נכון. ישר החלו לעבד חקלאית את האדמות האלה, את אדמות הכבול שהן אדמות פוריות, הן אדמות מצוינות לחקלאות, כל מה שידעו לפני שנכנסו למבצע הזה. מה שפחות ידעו זה איזו השפעה תהיה על אותן האדמות כאשר ינקזו החוצה את המים. ומה שקרה כתוצאה מייבוש אדמות הכבול זה שהאדמה החלה לשקוע. מפלס מי התהום ירד, האדמה החלה לשקוע והאדמה החלה לעבור תהליכים ביולוגיים שגרמו לה להתלקחויות ספונטניות. רן לוי 55:12 זאת אומרת ממש נדלקו שריפות? אפרת סיני 55:14 ממש. הרי כבול זה חומר דליק מאוד, ברמה עקרונית משתמשים בזה כמקור אנרגיה. נכון. הסתבר שהוא צריך להיות רווי במים כל הזמן, ואת זה אותן שתי תעלות שמטרתן הייתה לנקז הן לא פתרו. הן רק ניקזו החוצה. ואחרי עשרות שנים שבהן ניסו להתמודד עם העמק וקיימו בו חקלאות אבל תוך קשיים לא מבוטלים, ואחרי שראו שהיה לזה גם מחיר אקולוגי שנעלמו מהאזור מינים של דגים ועופות, הוחלט לצאת במבצע הנדסי נוסף, גדול, חשוב. שוב הוא הוטל על כתפיה של קק"ל, ובמסגרת המבצע הזה שוקם האזור הזה, עמק החולה. ומה שעשו זה יצירה של המון תעלות שהרוו את האדמה והעלו את מפלס מי התהום, וככה דאגו לאדמה מלמטה. ובנוסף דאגו להשקות כל הזמן, עד עצם היום הזה דואגים להשקות כל הזמן את האדמה מלמעלה באמצעות מתקני השקיה מיוחדים. רן לוי 56:28 בעצם השטח הנוכחי של אגמון החולה, שאמרנו שהוא שבריר מהגודל המקורי, זאת תוצאה של בעצם השקיה יזומה שלנו כדי לשחזר מחדש את הרטיבות באדמה? אפרת סיני 56:42 אגמון החולה הוא פרויקט נוסף שהוא חלק מפרויקט השיקום. המחשבה הייתה איך אנחנו עוזרים לאזור הזה להתפתח חקלאית וגם איך אנחנו עוזרים לאותם חקלאים, לכל תושבי האזור, להרוויח יותר, למצות יותר את הפוטנציאל שיש באותו אזור, וככה הוחלט להציף אזור מוגבל של כ-1,200 דונם ולייצר איזה שהוא אגם, כאשר המחשבה במקור הייתה שיוכל להיות לאגם הזה פוטנציאל תיירותי. יוכלו לעשות שם ככה קצת שיט, בטח יקומו מקומות נחמדים לצד האגם, אבל לא ידעו שהאגם יהפוך להיות הצלחה מסחררת ופנינה של טבע, כי האגם הזה הפך להיות אתר נחיתה או נדידה במסע של המון המון, אני מדברת על מיליוני ציפורים נודדות שעושות את הדרך מאירופה לאפריקה. ומבלי לכוון לכך, המקום שהיה אמור למנף כלכלית תיירותית את האזור הפך לכזה מסיבות שלא חשבו עליהן במקור, וכיום זה אחד מאתרי הצפרות המובילים בעולם. אפשר לראות בו מבקרים מטיילים מהארץ, אפשר לראות בו תיירים ואפשר גם לראות את אותם אנשים עם משקפת עצומה. רן לוי 58:04 אני יכול להגיד מהניסיון שלי, אני צלם חובב ואני וחבר טוב הלכנו לפני כמה שנים, יש סיורים שאני חושב שקק"ל ומי שמפעיל את הסיורים לוקחים עגלת צילום שכזאת מיוחדת בבוקר שאתה קצת מוסווה כזה כדי לא להפחיד את הציפורים, ולפנות בוקר אתה ממש נכנס לתוך להקות של עשרות אלפי ציפורים. חוויה מיוחדת למי שלא עשה אותה. אפרת סיני 58:31 נכון. הפיתוח התיירותי השכיל להבין את הפוטנציאל שיש בנדידה, בחנייה של כל רבבות הציפורים באזור ופיתחו את עגלת המסתור המפורסמת. עגלת המסתור בעצם מכניסה אותך ללב אזור השהייה, נקרא לזה אזור הכינוס של העגורים שהם המותג המוביל של אגמון החולה. ובגלל שהעגורים מורגלים בקולות של הטרקטורים שנשמעים מכל עבר כי אנחנו הרי מדברים על שטח חקלאי, אז אין שום בעיה, וטרקטור הוא זה שמושך את העגלה עליה יושבים המבקרים לתוך שטחי הכינוס של העגורים, ולכן הם מקבלים את זה בטבעיות ולא מתעופפים משם ואפשר להתקרב אליהם בצורה מקסימלית וממש לראות, ליהנות וללמוד עליהם המון. כך שגם בשעות הבוקר המוקדמות מגיעים לשם אותם חובבי טבע וצלמים, צפרים וכולי, וגם בלילות, זאת אומרת כשמגיעים לעשות סיורים ליליים ולראות את הפעילות הלילית, התנים והשועלים ואת חתולי הביצות, אז המקום פועל בלי הפסקה. רן לוי 59:42 פנינה מדהימה. יש שם סיורי אופניים דרך אגב לילדים שיצא לי כמה פעמים לעשות, כולל פתאום עוברים לך כל מיני בעלי חיים בשביל וכאילו אתה מתקרב לבעלי חיים בצורה שלא היית מתקרב אליהם בדרך כלל. חוויה עם ילדים מטורפת. ומי שמתעצל לרכוב שיקח את הקלאב קאר. אני פחות מהרוכבים. אני מסכים גם. זה סיפור מרתק אני חושב הנושא הזה של החולה כי מעבר לפרויקט הציוני ומה שקורה היום שם, קצת ענווה אני חושב שזה מלמד אותנו. הטבע הוא מערכת מאוד מורכבת. אתה חושב שאתה עושה פעולה מסוימת שתגרום לתוצאה מסוימת ואתה מגלה כל כך הרבה תוצאות לוואי לא צפויות, שלפעמים אין ברירה פשוט להחזיר חלק מהגלגל לאחור. אפרת סיני 60:30 ממש. משהו קטן על מה שקורה היום באגמון החולה שמלמד אותנו המון באמת על ההשפעה של בני האדם על הטבע, בדמות מרכז אקלום לחיות בר שהוא פרויקט מופלא של קק"ל ומכללת תל חי, ובמסגרתו הוקמה מרפאה לחיות בר שמטפלת בבעלי חיים מהצפון שבדרך כלל מטיילים זיהו אותם בשטח והביאו אותם לשם. ודרך המקרים שמצטברים שם והם מטפלים בהמון בעלי חיים, אנחנו רואים איזה השפעה יש לנו בני האדם על הטבע. כי אנחנו רואים שם עיטים שירו בהם, ואנחנו רואים ארנבת שדה חמודה שבטעות בלי לדעת ראו אותה בשטח, חשבו המטיילים שהיא נטושה והביאו אותה למרפאה בלי לדעת שאמא שלה בסביבה ואסור היה לנתק אותה. כל מיני דברים כאלה, גיריות שבגלל טרקטורונים בשטח נדרסו וזקוקים להמון עבודות שיקום, הפציעה מהגדרות שהצבאים חוטפים. פרויקט הרבה מאוד חסד והרבה אהבה לטבע שנמצא גם הוא בשטח אגמון החולה. רן לוי 61:57 אני חושב שכל ילד שמגיע לשם סופג משהו מהרעיון האידאולוגי הזה של לשמור על הטבע בצורה מאוד ברורה, הרבה יותר מאשר לקרוא על זה בספרים או בכיתה. וקק"ל הפכה להיות הגוף הירוק הגדול בישראל, כלומר הוא חורג הרבה מעבר ליערות ולירוק. אנחנו שומרים על הטבע בהרבה מאוד מובנים. אנחנו נמצאים בהמון המון מקומות בארץ, אז יש לנו נגיעה בשטח לטבע. רן לוי 62:31 אז זה מתחבר לנו יפה אני חושב לנושא השלישי והאחרון עליו נדבר, שזה הנושא שאולי הכי מזוהה אולי בעיני הציבור עם הפעילות של קק"ל, שזה ייעור. אנחנו נדבר ספציפית תכף על יער קדושים, שזה אחד היערות הייחודיים ביותר בישראל לדעתי. אבל לפני זה, בואי נקח צעד לאחור קצת ונדבר על אותו קשר בין קק"ל ובין הרעיון של נטיעת עצים. איך נולד הקשר הזה? אפרת סיני 62:59 מי שכנראה כבר היה מודע לצורך בעצים היה הרצל. באלטנוילנד שלו, ברומן המפורסם, הוא שם לב להרים הקירחים השוממים וכתב: 'אם היו נוטעים פה חצי מיליון עצים, מצבנו היה משתנה מקצה לקצה'. וזמן קצר אחרי שהוקמה קק"ל, היו"ר הראשון של הקרן הקיימת יונה קרמנצקי הגיע עם רעיון לנטיעה. נטיעה חקלאית. בואו נבדוק איך אנחנו יכולים להתחיל לפתח את השטחים שרכשנו. וב-1904 קק"ל כבר הייתה אחרי רכישת אדמות חולדה, הן היו הקרקעות השניות שקק"ל רכשה, ויונה קרמנצקי הקים איזה שהיא קרן שנקראת קרן עצי זית. הרעיון היה בואו נתחיל לטעת עצי זית. אנחנו צריכים הרי להשתמש בקרקעות, הקרקעות לא יכולות להישאר נטושות. רן לוי 64:00 למה לא? זאת אומרת למה לא להשאיר אותן ככה חשופות? אפרת סיני 64:02 לפי חוקי הקרקע העות'מאנית, ואנחנו מדברים על התקופה העות'מאנית באותה תקופה, קרקע שלא עובדה במשך שלוש שנים, לא עובדה בעין, הייתה מוחזרת אוטומטית למדינה. מופקעת אוטומטית. ולכן לא היה די ברכישת קרקעות אלא היה צריך גם לפתח אותן. והרעיון מאחורי הנטיעה היה הנה אנחנו יכולים לטעת עצי זית, הם מאריכי ימים, תוך חמש שנים כבר אפשר לבצע מסיק ואפשר לייצר שמן זית, יהיה לחקלאי מה למכור. ווין-ווין. והחלו לאסוף כספים במסגרת אותה קרן עצי הזית של קרמנצקי. הרצל ידע על זה, בשנת 1904 הוא עדיין איתנו, אבל הוא לא זכה לראות את הרעיון הזה מתממש, כי באותה שנה 1904 הוא הלך לעולמו. ואז הרעיון של נטיעת אותם עצי זית קיבל איזה שהיא תפנית והוחלט שאותן הנטיעות של עצי זית יהיו גרעין ליער, יער ראשון שינציח את הרצל. ומראשית הדרך היערות, הנטיעות, הפכו לתרומה לשם הנצחה. כל מי שתרם באותן השנים לאותו פרויקט של קרן עצי זית נתן את הכסף כדי להנציח את הרצל ביער הרצל העתידי. וכבר מרגע תחילת הנטיעות ב-1908 כשהתחיל יער הרצל, הגיעו אותם שתילים אחרי שעבדו עליהם הרבה, למרבה הצער הפרויקט לא הכי צלח. רבע מאותם שתילים לא ממש שרדו, ואז קק"ל עברה לשיטה של נטיעה שונה, עברה לנטיעת הברושים, האורנים שהייתה להם תפיסה חזקה בקרקע. הם התגלו כבעלי יכולת הישרדות מאוד מאוד מרשימה והחלו להתפשט ביערות הארץ. הקונספט הזה של הנצחה כנטיעה או נטיעה כהנצחה התגלגל אחרי מלחמת העולם השנייה לרעיון של הקמת יער שינציח את הנספים בשואה. קרן קיימת כבר מתחברת ליער קדושים בעצם הפעם הראשונה. רן לוי 66:25 אז אולי ככה בתור איזה שהוא בסיס קטן, אזור גאוגרפי, איפה נמצא יער קדושים? אפרת סיני 66:31 יער הקדושים נמצא בהרי ירושלים, לא רחוק מירושלים, ליד מושב קטן בשם כיסלון, גם לא רחוק מבית שמש, ממש בסמוך לשער הגיא המפורסם. רן לוי 66:44 על איזה גודל אנחנו מדברים פחות או יותר? אפרת סיני 66:47 אני אדבר איתך בכמויות של עצים. ביער הזה ולא בכדי נטועים שישה מיליון עצים. הם חולקו לחלקות שנקראו על שם המדינות שבהן נספו קהילות שלמות. כלומר חלקת קדושי פולין, חלקת קדושי הונגריה. אבל לא רק, כי יש בפנים גם את יער הילדים, הילדים שנספו בשואה, ויש את יער לוחמי הגטאות. כך שיש מלבד הארצות גם עוד מעין תתי חלקות שמגוללות את הסיפור הטרגי של השואה. והרעיון להנצחתם של הנספים הגיע לפתחה של קרן הקיימת כשהיא הוצפה אחרי מלחמת העולם השנייה, הוצפה בפניות מיחידים ומקהילות בכל רחבי העולם בבקשה להנציח את הנרצחים. ולקח זמן עד שאספו את השמות ואת הכספים, ובסופו של דבר ב-1951 בטקס שבו השתתפו מכובדים, הרב הראשי הרצוג, שר החינוך דוד רמז ועוד אנשים מכובדים בעצם בוצעו הנטיעות הראשונות ליער הזה. ואחד העיתונאים שסיקר את הטקס הזה כתב שבני המשפחה שנטעו את העצים הראשונים בכו בזמן הנטיעה כי הם הרגישו שהם קוברים את יקיריהם שהם לא זכו להביא אותם לקבר ישראל. זה היה מעמד מאוד מרגש. רן לוי 68:27 אפשר להבין את זה. וזה גם אם אני לא טועה זו גם הייתה אחת הפעמים הראשונות שמדינת ישראל עשתה איזה שהוא טקס בקנה מידה לאומי כזה או אחר שמנציח את השואה, שמדבר על השואה, נכון? אפרת סיני 68:39 נכון. מ-1952 החלו להתקיים טקסים ממלכתיים ביער קדושים, וכך היה גם אחרי שהוקם יד ושם. יד ושם הוקם ב-1953 ובשיתוף עם יד ושם ביער הקדושים נערך הטקס הממלכתי ביום השואה. ורק ב-1956 הטקס עבר להר הזיכרון כפי שאנחנו מכירים אותו בירושלים, זה ההר שבו נמצא יד ושם וזהו הר הרצל. אז עד אז זה היה רעיון ההנצחה ושמעתי איפה שהוא, אני לא יודעת אם זה מידע מבוסס, אבל מי שהיה שר החינוך שדחף להקמת יד ושם היה בן ציון דינור, והיה צריך ממש לשכנע את בן גוריון וראשי הקרן הקיימת שלא מספיק לטעת עצים כשהוא רצה שתוקם יד ושם. עד כדי כך רעיון הנטיעה היה נטוע עמוק. כלומר הנה הנצחנו, יש לנו המון המון נרות נשמה כאן ירוקים ויש לנו את אתר הזיכרון. אז היה צריך ממש לעשות עבודה כדי שתוקם יד ושם. עד כדי כך הרעיון היה מבוסס. רן לוי 69:52 אז לטובת מי שמטייל שם, נאמר שגם יש אנדרטאות מאוד מיוחדות ומעניינות, נכון? מה אפשר למצוא ביער קדושים? אפרת סיני 69:59 האנדרטה הוותיקה שביער הקדושים הוצבה שם ב-1972. היא עוצבה על ידי ניצול שואה בשם נתן רפפורט והיא מתנשאת לגובה של 8 מטרים, היא יצוקה מברונזה והיא נקראת אנדרטת גווילי האש. אנדרטה מאוד גדולה ומרשימה. ולמה גווילים? בגלל שהאנדרטה מעוצבת כמו ספר תורה מגולגל שיש לו שני חלקים, שני גווילים. הגוויל האחד הוא הגוויל שמוקדש לשואה והשני מוקדש לתקומה. כך שאפשר לראות בגוויל של השואה את האירועים העצובים שאנחנו כולנו מכירים שהוא חרת אותם בברונזה, מתחיל ביאנוש קורצ'אק שמלווה את התלמידים שלו, את הילדים, ואת מרד גטו ורשה ועוד מראות מאוד מוכרים. והגוויל השני מוקדש לתקומה, ואז אנחנו רואים את הקמת מדינת ישראל, את חיילי צה"ל על רקע אבני הכותל סוחבים את מנורת בית המקדש של טיטוס. איזה שהיא פראפרזה על שער טיטוס. כך שאותה מנורה שמונצחת בשער טיטוס והיא סמל של הגירוש וההשפלה והאסון הכבד הופכת להיות לסמל של ניצחון. צריך לבקר כמה פעמים באנדרטה הזו כי בכל זאת 8 מטרים, שני גווילים, המון דימויים, כדאי לבקר יותר מפעם אחת. רן לוי 71:32 אז זו האנדרטה אחת מרשימה וגדולה, ויש גם אנדרטה לאנה פרנק. אפרת סיני 71:36 נכון. חורשה על שם אנה פרנק יש כבר מ-1960. אבא שלה אוטו פרנק נטע עץ בחורשה על שמה של בתו. ולפני כעשר שנים יהדות הולנד תרמה כסף לטובת הקמה של אנדרטה שתנציח את אנה פרנק. ואותו אתר הנצחה מתחיל בשביל שלכל אורכו פזורים שלטים עם ציטוטים מהיומן שלה והיא מסתיימת באיזה שהוא פסל גדול ממתכת שמדמה את החדר של אנה פרנק. עכשיו זהו שלד של חדר, הרי אין קירות רצופים, החדר לא הגן עליה בסופו של דבר אז החדר פרוץ. ובאחד הקירות יש גם שיבוץ שוב במתכת של עץ הערמונים שהיא תיארה ביומן שלה, שהיא תיארה את הפריחה שלו. אנדרטה מאוד מרגשת. רן לוי 72:38 יפה אפרת. אני חושב שבשיחה שלנו עשינו מין כזה מסלול נורא מעניין בין ההתחלה של החזון של הציונות שמתחבר לקופסה הכחולה שהיא בבירור חלק מהחזון, אל היישום של הציונות המעשית דרך הפרויקט של ייבוש ביצות החולה ועד בעצם להקמה של מדינת ישראל ומה שקושר אליה כמו השיקום של אגמון החולה והייעור והנטיות והנצחה של השואה. זה כאילו נחמד מין מסע כזה יפה שעשינו. אפרת סיני, מנהלת תחום ארכיונים בקק"ל, תודה רבה על שיחה מרתקת. אפרת סיני 73:19 תודה לך. רן לוי 73:33 זהו, עד כאן. תודה רבה לרודי קוזלובסקי שגילם את דמותו של הרצל בפרק. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב-'מתחת לכל ביקורת', הפודקאסט על ביקורות הזויות ומבקרים הזויים עוד יותר, אור בוטבול ועומרי הכהן בודקים מה אומרים הישראלים על רשת ג'פניקה. מה הקשר בין ניקיון השירותים למטבח? למה לא נותנים להוסיף למנה ביצה? ומה קורה כשמזמינים בירה מנהרות? ב-'עושים טכנולוגיה', האם בינה מלאכותית תחליף את המורה של הילדים שלכם? דוקטור יובל דרור מארח את דוקטור אמיר גפן, חוקר יישומי בינה מלאכותית באגף המחקר והפיתוח במשרד החינוך, לשיחה על האם AI הוא בשורה או איום למערכת החינוך, והאם השינויים הטכנולוגיים האלה יובילו דווקא להחרפת הפערים הדיגיטליים. ב-'עושים פוליטיקה', העיתונאית טל שניידר משוחחת עם איתי בן חורין, יועץ תקשורת ומנהל משברים, על המעורבות שלו בייעוץ לארגוני המחאה כנגד המהפכה המשטרית ועל ניהול נכון של משברים פוליטיים. ב-'עושים רפואה', צפדינה - מחלת הימאים. דוקטור יובל בלוך מביא את אחד הסיפורים הרפואיים הגדולים ביותר בהיסטוריה. סיפור שעובר דרך הצי הבריטי, המרוץ לקוטב הדרומי, שרלטנים ואפילו המאפיה הסיציליאנית. ואחרון חביב, 'עושים עתיד' בהגשת עבדכם הנאמן, והפעם מדינות, דת ובינה מלאכותית בעתיד הרחוק, עם דוקטור רועי צזנה, חוקר עתידים באוניברסיטת תל אביב. שוחחתי עם רועי על מה שאולי צפוי לנו בעתיד הרחוק בעוד מאות ואף אלפי שנים. האם בינה מלאכותית יכולה לנהל מדינה? האם בכלל יהיו מדינות בעתיד? איך משתמשים משטרים בקונספט של תאומים דיגיטליים כדי לדכא במירכאות ציבורים? וכיצד תיראה החברה האנושית כשההנדסה הגנטית תאפשר לכל אחד מאיתנו לשנות את גופו כרצונו? שיחה מרתקת. רן לוי 75:42 כתמיד, אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לרשת. אם הארגון שלכם מגייס עובדים או יוצא בקמפיין שיווקי, המליצו עלינו לאנשים הרלוונטיים וספרו להם על הקהל הנפלא והתומך של הרשת. כמו כן, אפשר להזמין אותי להרצות אצלכם בארגון או באירוע, ואני מרצה על מגוון רחב של נושאים: בינה מלאכותית, ChatGPT, סטוריטלינג ואיך להעביר רעיונות מורכבים, Stuxnet - נשק הסייבר הראשון בהיסטוריה, יש לי הרצאה על איך יכולים עובדים להגן על הארגון שלהם מפני תקיפות כופרה ואיומי סייבר אחרים, ואפילו הרצאה שעוסקת בשאלה, ואני רציני לגמרי, כיצד נתקשר עם תרבויות תבוניות אחרות ביקום. את כל הפרטים על ההרצאות שלי תמצאו באתר האישי שלי ranlevi.co.il. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה. רן לוי 76:39 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, שלי גואטה, הילה שמש וזלאטה צ'אבן שנפרדת מאיתנו השבוע, בהצלחה זלאטה ממני ומכל הצוות, אביב שם טוב מנהלת המכירות וציפור משפחתית, דני תימור המנהל העסקי ואני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק א' (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/409-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/409-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>11 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק א' (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Ran Levi 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב?', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרה השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? Ran Levi 01:01 אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 02:31 שלום. לפני שנתחיל, אני רוצה לשלוח בשמי ובשם צוות רשת 'עושים היסטוריה' בארץ ובחו"ל את תנחומינו הכנים למשפחותיהם של הנרצחים והנספים באסון הנורא שנפל עלינו בשבעה באוקטובר, ואיחולי החלמה מהירה פיזית ונפשית לכל הפצועים. בפרט, אני רוצה לשלוח את תנחומינו העמוקים למשפחתו של דור שפיר, מפיק לשעבר של הרשת, שהוא וחברתו נרצחו בעוטף עזה ביום הראשון של הלחימה, וגם לשני ברגר, מפיקה חדשה שהצטרפה לרשת שלנו לפני שבוע ואיבדה את אמא שלה באירועים בכפר עזה. יהי זכרם של דור, חברתו ואמא של שני ברוך. זו תקופה קשה והזעזוע בחברה הישראלית עמוק ומטלטל, אבל אנחנו נעבור אותה יחד כעם אחד. Ran Levi 03:26 שלום וברוכים הבאים ל'עושים היסטוריה', פרק 409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי. על גנטיקה ואבולוציה, חלק א'. שידור חוזר. לפני כשנה הגיע שליח למקום העבודה שלי ומסר לי קופסת קרטון קטנה. חזרתי לחדרי ופתחתי אותה. בתוך הקופסה הייתה מבחנה קטנה. קמתי מהכיסא וסגרתי את דלת המשרד, יש דברים שדורשים קצת פרטיות. החוברת המצורפת הסבירה לי שעלי למלא את המבחנה ברוק עד לקו המסומן. אני מוכרח לומר שזה היה הרבה יותר קשה משתיארתי לעצמי. אם מישהו מחבריי לעבודה יפתח את הדלת ברגע הלא נכון וימצא אותי מרייר כמו בולדוג מעל המבחנה - לך תסביר. החשש גרם לגרוני להתייבש, אף על פי כן השלמתי את המשימה והשליח אסף את המבחנה עוד באותו היום. שלושה שבועות לאחר מכן הגיע המייל המיוחל. המיפוי הגנטי הושלם. עושר אדיר של מידע חיכה לי באתר החברה: תכונות גנטיות, מחלות פוטנציאליות, רגישות לתרופות, אלפי פריטי מידע מרתקים שגילו לי דברים על עצמי שלא ידעתי. פרט אחד היה מפתיע במיוחד וגרם לי לגרד בראשי בתמהון מול המסך. שירות המיפוי הגנטי שבו בחרתי מאפשר ללקוח להתחקות אחר אילן היוחסין שלו, למצוא קרובי משפחה מכל רחבי העולם ולגלות מהיכן על הגלובוס הגיעו אבות אבותיו. כשקיבלתי את תוצאות המיפוי, גיליתי שמה שחשבתי שידעתי על העבר המשפחתי שלי, ומה שהוריי, דודיי ובני דודיי חשבו שהם יודעים - הוא לא נכון. Ran Levi 06:33 בפרק הזה ובפרק הבא אספר על מה שה-DNA שלנו יכול לגלות לנו על עברנו גם כבודדים, כמו במקרה שלי, וגם על המין האנושי כולו. בשני המקרים מדובר במידע מפתיע ולעתים מידע בעל השלכות מטרידות ומעוררות מחשבה. אמיל צוקרקנדל נולד בווינה למשפחה יהודית בשנת 1922. כשישתלטו הנאצים על אוסטריה הוא ברח לאלג'יריה ולאחר מלחמת העולם השנייה השתקע בצרפת שם למד ביולוגיה והשלים את עבודת התזה שלו. עמיתיו בארצות הברית הציעו לו ליצור קשר עם מדען בשם לינוס פאולינג ולבקש ממנו שיזמין אותו להצטרף למעבדה שלו בקאלטק, המכון הטכנולוגי היוקרתי בקליפורניה. אמיל לא לקח את ההצעה ברצינות. לינוס פאולינג היה אחד המדענים המפורסמים והחשובים בעולם באותם הימים. מחקריו בתחום הכימיה והרפואה המולקולרית היו פורצי דרך והוא זכה בשני פרסי נובל: אחד בכימיה והשני פרס נובל לשלום בזכות פעילותו האנטי-מלחמתית. אמיל לא האמין שהמדען המפורסם יתעניין דווקא בו, חוקר צעיר ואלמוני לחלוטין, אבל כששמע באחד הימים שפאולינג מגיע לביקור בפריז החליט לנצל את ההזדמנות. הוא שלח לפאולינג מכתב והשניים נפגשו בבית מלון. הפגישה הייתה הצלחה גדולה והמדען האמריקאי הזמין את אמיל להצטרף אליו בקאלטק. Ran Levi 08:14 אמיל ואשתו נחתו בקליפורניה ב-1959, אבל השיחה הראשונה עם פאולינג הותירה את אמיל עם טעם לוואי מריר. בפריז חקר אמיל תרכובות ביוכימיות מסוימות שמצויות בסרטנים. זו הייתה עבודה מרתקת ומאתגרת שאמיל מצא בה עניין רב. פאולינג לעומת זאת המליץ לו לזנוח את כיוון המחקר הזה ולהתמקד בחקר ההמוגלובין, חלבון שמצוי בתאי הדם האדומים ושחראי על הובלת החמצן אל תאי הגוף. 'אני חושב שיהיה לך קשה מאוד להגיע לתוצאות חד משמעיות במחקר על תרכובות לא מוכרות של סרטנים', אמר לו פאולינג, 'כדאי לך לעבוד עם ההמוגלובין שהוא הרבה יותר מוכר'. אמיל לא אהב את ההמלצה הזו. מה הטעם לחקור חלבון שכבר ידוע עליו לא מעט במקום חלבון שכמעט ולא ידוע עליו דבר? הרי תפקידו של המדען הוא לגלות דברים חדשים, הלא כן? אם פאולינג טועה, אמיל עלול למצוא את עצמו מבזבז שנים במחקרים חסרי תוחלת. פאולינג היה אמנם מדען מנוסה ומבריק, אבל אף אחד לא חסין מטעויות ושגיאות בשיקול הדעת, אפילו לא פאולינג עצמו. שנים רבות מאוחר יותר פסל לינוס פאולינג על הסף תגלית מעניינת של מדען צעיר בשם דן שכטמן. שכטמן הישראלי גילה סוג חדש של גבישים בשם גבישים קוואזי-מחזוריים. פאולינג אמר עליו בעוקצנות: 'אין קוואזי-גבישים, אבל יש קוואזי-מדענים'. זו הייתה טעות מוחלטת כמובן, שכטמן כידוע זכה מאוחר יותר בפרס נובל בזכות תגליתו זו. אבל המלצה (במרכאות) ממדען בעל שיעור קומה כלינוס פאולינג, במעבדה שהוא עומד בראשה, היא לא ממש המלצה אם אתם יודעים למה אני מתכוון. אמיל החל לעבוד על ההמוגלובין. Ran Levi 11:01 ההמוגלובין קיים לא רק בבני אדם, כי אם גם ביונקים אחרים כדוגמת קופים וסוסים. בכל המקרים מדובר על אותו החלבון ברמה העקרונית, אבל פה ושם ישנם הבדלים זעירים. שינויים קטנים במבנה החלבון שאופייניים למין אחד ולא למין אחר, כמו טביעות אצבע של בני אדם שונים. השינויים האלה נוצרים בעקבות מוטציות אקראיות ב-DNA של בעל החיים. הגנים ב-DNA הם התוכנית או המתכון אם תרצו, שעל פיו מייצר התא את החלבונים. שינוי קטן ב-DNA עשוי לגרום לשינוי גם בחלבון. אם המוטציה מתרחשת ב-DNA של תאי הזרע או הביצית, היא תעבור גם אל הדור הבא וכך במרוצת מיליוני שנה הצטברו עוד ועוד שינויים בחלבון. מחקרו של אמיל התמקד בזיהוי אותם הבדלים ושינויים בחלבון ההמוגלובין בין המינים השונים. הטכניקות שהיו זמינות לו באותה התקופה, שנות ה-60 של המאה ה-20, לא היו מתוחכמות מספיק כדי שאפשר יהיה למפות את ההבדלים בין החלבונים ברמת דיוק גבוהה, אבל הן היו מדויקות מספיק כדי שהוא יוכל להבחין בדפוס ברור ומעניין בתוצאות המתקבלות. Ran Levi 12:54 אחת השאלות הבסיסיות בביולוגיה היא סיווג בעלי חיים למינים שונים וזיהוי מידת הקרבה או הריחוק בין המינים האלו. תורת האבולוציה מלמדת אותנו למשל שלבני האדם ולסוסים היה אב קדמון משותף. המדענים מעוניינים לגלות מתי התרחש אותו פיצול שהפריד בין המינים. לפני כמה מיליוני שנים חי אותו אב קדמון משותף. דרך אחת לזהות את נקודת הפיצול היא לבחון את ממצאי המאובנים ולזהות חוליות ביניים, בעלי חיים שמכילים תכונות משותפות לסוס ולאדם. דרך אחרת היא אנטומיה משווה: סקירה של המאפיינים הגופניים הנוכחיים של האדם והסוס ואיתור נקודות דמיון מסוימות כמו שרירים, עצמות או איברים פנימיים שיכולים ללמד אותנו על מידת הקרבה האבולוציונית בינינו. שתי השיטות האלו שירתו את המדענים נאמנה במשך שנים ארוכות. מחקרו של אמיל הראה לו בבירור שכמות ההבדלים שבין ההמוגלובין של שני מינים שונים קשור באופן הדוק לזמן שחלף מאז התפצלו שני המינים מאביהם הקדמון המשותף. הקופים ובני האדם למשל התפצלו זה מזה לפני מיליוני שנים ספורות וההמוגלובין שלהם דומה למדי. בני אדם וסוסים לעומת זאת התפצלו לפני כמעט 200 מיליון שנה וההבדלים בין ההמוגלובין שלנו ושל הסוסים רבים יותר. אמיל החל לשאול את עצמו אם ייתכן וניתוח כזה של הבדלים בין בעלי חיים ברמה המולקולרית יכול להוות שיטה חדשה לתארך את נקודת הפיצול האבולוציונית שבין שני מינים שונים. Ran Levi 15:13 האם אפשר לספור את ההבדלים בין חלבונים דומים אצל שני המינים ולהסיק ממנו כי נפרדו זה מזה לפני כך וכך מיליוני שנים? בשנת 1961 עמד אמיל לפרסם את מאמרו המדעי הראשון בקאלטק והציע לפאולינג שיפרסמו את המאמר במשותף. פאולינג עצמו כבר היה שקוע באותה התקופה בפעילות אנטי-מלחמתית ולא היה לו זמן להשתתף במחקר ממש, אבל אמיל ידע שגם אם תרומתו המעשית של פאולינג תהיה מינורית, אף פעם לא מזיק ששמו של זוכה פרס נובל מתנוסס על המאמר שלך. פאולינג הסכים ואפילו הייתה לו הצעה מעניינת לאמיל. המאמר המדובר היה אמור להתפרסם בגיליון חגיגי של מגזין מדעי לכבוד יום הולדתו של מדען הונגרי מסוים, ולכן לא היה עתיד לעבור ביקורת עמיתים נוקבת ומקשה כפי שעוברים מאמרים מסוג זה בדרך כלל. 'אולי ננצל את ההזדמנות', הציע פאולינג, 'ונכניס למאמר טענה יוצאת דופן? משהו שערורייתי שיכה קצת גלים בבריכה'. אמיל הסכים והוסיף למאמר רעיון בלתי שגרתי שעלה במוחו. Ran Levi 16:51 על פניו תיארוך נקודת הפיצול בין שני מינים שונים על פי מספר המוטציות שהתחוללו בחלבון כלשהו אמור להיות בלתי אפשרי. מוטציות מטבען הן אקראיות לחלוטין. מי יודע מתי ואיפה תפגע קרן רדיואקטיבית במקטע DNA מסוים? מי יודע מתי ישתרבב לו איזה וירוס אל גרעין התא ויגרום לשינוי ב-DNA? מוטציות הן כמו אוטובוסים. אתה יכול לחכות בתחנה שלוש שעות ואף אוטובוס לא עובר, ואז שלושה מהם עוברים זה אחר זה. אבל ההברקה של אמיל, הרעיון ה'שערורייתי' (במרכאות) במאמר, היה שאין כל חובה לדעת במדויק מתי התרחשה כל מוטציה בחלבון כדי להסיק מכך על משך הזמן שחלף מאז התפצלו שני המינים הנבדקים. מכיוון שמדובר על פרקי זמן ארוכים מאוד, מאות אלפי עד מיליוני שנים, אפשר לצאת מנקודת הנחה שקצב התרחשות המוטציות הוא פחות או יותר קבוע. אם לצורך הדוגמה אנחנו יודעים שבמהלך יממה חולפים בתחנה 24 אוטובוסים, אפשר להניח שבממוצע אוטובוס מגיע כל שעה. תחת ההנחה הזו מתקבל מה שנהוג לכנות בשם 'שעון מולקולרי'. מחוגי השעון הן המוטציות שגורמות לשינויים בחלבון הנבדק. כל שינוי הוא כמו 'תיק' שמקדם את המחוג צעד אחד קדימה. נקודת האיפוס של השעון, הרגע שבו הוא מתחיל לתקתק, היה הרגע שבו שני המינים מתפצלים מהאב הקדמון המשותף, שכן מאותה נקודה ואילך אין ביניהם קשר וכל אחד מהמינים חווה מוטציות שונות. Ran Levi 19:02 כשהוא עומד בפני עצמו, השעון המולקולרי לא מועיל במיוחד וזאת כיוון שקשה לדעת כל כמה זמן בממוצע מתרחשת מוטציה. כשאתה מביט על חלבון כלשהו ומבחין במספר גבוה של הבדלים בין המינים למשל, אתה יודע שהשעון המולקולרי שלהם תקתק במשך זמן רב ושנקודת הפיצול האבולוציונית שלהם התרחשה בעבר הרחוק. אבל אתה לא יודע לומר מה פרק הזמן הממוצע שחולף בין כל שתי מוטציות, שני 'תיקים' של השעון, ולכן הנך יכול לומר מתי בדיוק התרחש אותו הפיצול. על כן על החוקרים 'לכייל' (במרכאות) את השעון המולקולרי: לאתר נקודת זמן ידועה שחושבה בשיטות אחרות ולהיעזר בה כעוגן שבעזרתו אפשר למדוד את קצב התרחשות המוטציות. למשל, אנחנו יודעים לומר על פי עדויות המאובנים שבני אדם וסוסים התפצלו מהאב הקדמון המשותף שלהם לפני כ-130 מיליון שנה פחות או יותר. אם לצורך הדוגמה אנחנו מזהים 18 הבדלים בין ההמוגלובין שלנו ושל הסוסים, חישוב פשוט יראה לנו שבממוצע מוטציה מתרחשת בהמוגלובין בכל 14.5 מיליון שנה. כעת אפשר להיעזר במספר הזה כדי לתארך התפצלויות אבולוציוניות אחרות בהיסטוריה של הסוסים ובני האדם אל מול מינים אחרים. Ran Levi 21:13 במילים אחרות, השעון המולקולרי שהציע אמיל הוא כלי חדש שמתווסף לניתוח המאובנים ולאנטומיה המשווה שמאפשר לנו להעריך בצורה מושכלת כיצד נראה עץ ההתפתחות האבולוציוני של כמעט כל יצור חי על פני כדור הארץ על סמך מידע שזמין ונגיש בקלות יחסית בתוך הגוף עצמו. במרוצת הזמן הלכה והתבררה עד כמה הייתה חכמה ההמלצה שהעניק לינוס פאולינג לאמיל ביומו הראשון בקאלטק. העובדה שההמוגלובין נחקר בצורה אינטנסיבית על ידי המדענים אפשרה לאמיל לזהות בקלות רבה יותר את המוטציות שחיפש וסייעה לו לשכנע את עמיתיו בתקפות רעיונותיו. לו היה מבסס את מאמרו על חלבון אלום שם בסרטנים, ייתכן וחוקרים רבים שלא התעניינו במאכלי ים היו מפספסים את חשיבותו. זאת ועוד, הביולוגיה המולקולרית עמדה באותם הימים בפני קפיצה גדולה בטכניקות ובכלים שעמדו לרשות המדענים ואפשרו להם לחקור את צפונותיהם של החלבונים בקלות רבה יותר. כל אלה סייעו לסחוף חוקרים רבים לתחום חדש ומסעיר זה של המדע בשם 'אבולוציה מולקולרית'. Ran Levi 23:09 אחד המדענים שהוקסמו מרעיונותיו של אמיל צוקרקנדל היה הניו זילנדי אלן וילסון. וילסון נטל את רעיונותיו של אמיל שהיו תיאורטיים ברובם ויישם אותם על התחום שעניין אותו באופן אישי: הקשר של בני האדם והקופים, ובמיוחד קופי האדם: שימפנזות, גורילות ואורנגאוטן. באמצעות ניתוח ההבדלים בין מערכות החיסון שלנו ושל הקופים, הצליח וילסון להראות שבני האדם והקופים התפצלו מאביהם הקדמון המשותף בסך הכל לפני 3 עד 5 מיליון שנה ולא לפני 10 או 30 מיליון שנה כפי שהיה מקובל לחשוב אז. טענותיו של וילסון היו שנויות במחלוקת עד שבראשית שנות ה-70 התגלו באפריקה מאובנים שתאמו את התוצאות האלו. אבל למרות הפוטנציאל המסעיר והמפתה של טכניקת השעון המולקולרי לחשוף מידע חדש אודות העבר, חוקרים רבים סירבו עדיין לתת בה אמון מלא ובחנו אותה בחשש ובאי-אמון. הסיבה לכך היא שכיול השעון המולקולרי הוא תהליך קשה ומורכב שיש בו פוטנציאל גדול לאי-דיוקים. קצב התרחשות המוטציות בחלבון מסוים היא פונקציה של כמה וכמה גורמים שעשויים להשתנות בין מינים שונים של בעלי חיים וגם בתוך אותו המין. Ran Levi 25:39 למשל אצל הציפורים מתרחשים שינויים שכאלה בקצב מהיר ואצל הצבים קצב השינויים איטי מאוד. מהירותו של השעון המולקולרי תלויה בגודל האוכלוסייה של בעל החיים, הסביבה שבה הוא חי, לחצי הברירה הטבעית שפועלים עליו בכל רגע ורגע ועוד גורמים דומים שעשויים להשתנות לאורך השנים וקשה להעריך אותם במדויק. בלי לדעת כמה מהר מתקתק השעון המולקולרי אצל בעל החיים הנבדק, כל הערכה לגבי משך הזמן שחלף מאז פיצול אבולוציוני כזה או אחר היא לא יותר מניחוש. חוקר שרוצה להשתמש בטכניקת השעון המולקולרי חייב לעשות מעל ומעבר כדי להוכיח שכיול את השעון בצורה אמינה על סמך נתונים אובייקטיביים כמו ממצאי מאובנים. חוסר האמון הזה התעצם עוד יותר כשהשימוש בשעון המולקולרי חשף אמיתות מפתיעות שעומדות בניגוד לתיאוריות הקיימות. מתלה כזה למדה על בשרה גנטיקאית צעירה בשם רבקה קאן. Ran Levi 27:06 קאן סיימה את לימודי הגנטיקה שלה באוניברסיטת ברקלי שבקליפורניה בשנת 1972. חקר ה-DNA היה אז תחום צעיר ומרתק ורבקה הייתה נלהבת לחקור את הקשר שבין הגנטיקה של בני האדם והתנהגותם, אבל המציאות תפחה על פניה. הטכנולוגיה שעמדה לרשות חוקרים באותם ימים כדי למפות את ה-DNA ולפענח את צפונותיו הייתה ראשונית ופרימיטיבית יחסית, ורבקה ראתה את עצמה מבלה שנים ארוכות במעבדה עם זבובים ועכברים במקום בני אדם. היא החליטה לעזוב את האקדמיה ומצאה עבודה כטכנאית מעבדה בחברת תרופות גדולה. אבל סקרנותה לא כבתה. המעבדה בה עבדה ניצבה בסמוך לחדר הדואר של המפעל ורבקה רפרפה מדי פעם בירחונים מקצועיים שהיו ממוענים למדעני החברה. דרך הכתבות בירחונים נחשפה לטכניקות חדשות שפותחו בתחום ה-DNA והפוטנציאל הגדול שהביאו עמן. בשנת 1974 החליטה רבקה שהגיע הזמן לחזור לאקדמיה ולאלימודים ומצאה את עצמה במעבדתו של אלן וילסון, חלוץ השימוש בטכניקת השעון המולקולרי. דרך וילסון נחשפה רבקה לרעיון השעון המולקולרי ובפרט לפוטנציאל שלו בכל הנוגע לתיארוך שינויים אבולוציוניים ב-DNA האנושי. Ran Levi 29:04 מאמרו של אמיל צוקרקנדל עסק כזכור בניתוח מוטציות שהופיעו בחלבון, ההמוגלובין במקרה הזה. אבל אלן וילסון הראה שאין כל מניעה עקרונית ליישם את אותם הרעיונות ממש גם על מולקולות אחרות שאינן חלבונים. גם ה-DNA הוא אחרי הכל לא יותר מאשר מולקולה ארוכה ומי יודע אילו פרטים מרתקים אודות עברה של האנושות מסתתרים בו. אבל ל-DNA חסרה תכונה חיונית שקיימת בחלבונים: יציבות. לחלבון כמו ההמוגלובין יש מבנה קבוע פחות או יותר שלא משתנה מדור לדור ולכן קל לזהות שינויים קטנים שמתחוללים בו כמו חרוז צבעוני בודד בשרשרת של חרוזים לבנים. ה-DNA האנושי לעומת זאת משתנה כל הזמן. בכל פעם שביצית וזרע מתאחדים מתקבל עובר בעל DNA חדש וייחודי, תוצאה של ערבוב אקראי של הגנים משני ההורים. והערבוב הזה הופך את התיארוך באמצעות שעון מולקולרי לבלתי מעשי. למרבה המזל, חלק מה-DNA שמצוי בגופנו לא מתנהג באופן שתיארתי לעיל. למעשה חלק מה-DNA שבגופנו הוא לא ממש אנושי במלוא מובן המילה והעובדה הזו נתנה בפני אלן וילסון ורבקה קאן הזדמנות לנצל בכל זאת את שיטת השעון המולקולרי. Ran Levi 31:01 רוב רובו המכריע של ה-DNA שלנו מרוכז בגרעין התא, אבל לא כולו. התאים מכילים גם אברונים בשם מיטוכונדריה, שהם גופים זעירים שמוקפים בממברנות שמפרידות אותם משאר חלקי התא. למיטוכונדריה יש DNA משלהם שהוא לא רק נפרד מזה שבגרעין ברמה הפיזית אלא גם ניחן במאפיינים ייחודיים ויוצאי דופן שמביאים את המדענים להאמין שהמיטוכונדריה החלו את דרכם כחיידקים רגילים. הסברה המקובלת היא שאיי שם בערפילי הזמן, לפני מיליוני שנים רבים, נבלע מיטוכונדריון אחד על ידי תא כלשהו, אבל במקום שהמיטוכונדריון יעוכל על ידי התא בולע ויושמד כפי שקורה בדרך כלל, הוא הצליח לפתח יחסי סימביוזה עם המארח שלו. המיטוכונדריון מייצר מולקולה בשם ATP שהתא מנצל כחלק מתהליך אספקת האנרגיה הדרושה לו ובתמורה המארח מספק למיטוכונדריון חומרי הזנה חיוניים. הסידור הזה עבד טוב כל כך עד שהתלות של התאים במיטוכונדריה והמיטוכונדריה בתאים הפכה להיות מוחלטת וכיום אפשר למצוא את המיטוכונדריה בכמעט כל היצורים החיים: מאצות פשוטות ועד בני אדם. הפרט החשוב לענייננו הוא שכתוצאה מעברה העצמאי של המיטוכונדריה, תהליך הרבייה שלהם שונה לחלוטין מזה של בני האדם. אצל המיטוכונדריה אין זכר ונקבה אלא כל מיטוכונדריון נחצה לשני חלקים זהים כמו אצל החיידקים וכך מתקבלים גם שני עותקים זהים לחלוטין של ה-DNA המיטוכונדריאלי ללא הערבוב האקראי שחווה ה-DNA שבגרעין התא. Ran Levi 33:24 העובדה שה-DNA המיטוכונדריאלי עובר שכפול ללא ערבוב פירושה שהוא עומד בדרישה ההכרחית כדי שניתן יהיה להפעיל עליו את טכניקת השעון המולקולרי. ה-DNA שבמיטוכונדריה הוא מולקולה קבועה ובלתי משתנה פרט למוטציות אקראיות שמתחוללות בה לאורך השנים. אלן וילסון כבר צבר ניסיון מסוים בחקר ה-DNA המיטוכונדריאלי ורבקה קאן החליטה להמשיך את כיוון מחקר זה. באותה תקופה, סוף שנות ה-70 של המאה ה-20, עדיין אי אפשר היה לדלות DNA מתוך דגימת דם, רוק או שיער כפי שאפשר לראות בכל דרמה משטרתית בטלוויזיה. רבקה נאלצה לכתת את רגליה בין כיתות של קורסי הכנה ללידה ברחבי סן פרנסיסקו ולשכנע נשים לאשר לה לקחת דגימה מהשלייה שלהן מיד לאחר הלידה. בתי חולים מחוץ לארצות הברית סיפקו לה דגימות שלייה של נשים נוספות מכל רחבי העולם. את הדגימות הכניסה רבקה למערבל מיוחד שאפשר לה למצות את ה-DNA המיטוכונדריאלי. רבקה סיפרה שבילתה כל כך הרבה זמן מול המערבל ודגימות השלייה המסתחררות עד שבמשך שנים רבות לאחר מכן לא הייתה מסוגלת להביא את עצמה לשתות מרגריטה על בסיס תות שדה. ודי לחכימא ברמיזה. מטרתה של רבקה קאן הייתה לנסות ולזהות את האזורים על פני הגלובוס שבהם חיו אבות אבותינו לאורך ההיסטוריה מאז נפרדנו מהקופים לפני מספר מיליוני שנים. Ran Levi 36:01 איך אפשר לעשות זאת? למיטוכונדריה שבתוך התא שלנו יש תכונה שימושית נוספת: היא עוברת אל העובר אך ורק דרך האם. הביצית של האם מכילה הרבה מאוד מיטוכונדריה בעוד שבכל זרע קטנטן ישנם רק מעט מאוד מהם. לאחר ההפריה מושמדים המיטוכונדריה שהיו בתוך הזרע וכתוצאה מכך הביצית המופרית מכילה אך ורק מיטוכונדריה שמקורם מהאם. אני יכול לומר בוודאות מוחלטת שהמיטוכונדריה שנמצאים ברגע זה ממש בגופי הגיעו אלי מאימי שקיבלה אותם מאמא שלה. אשתי יכולה להאשים אותי כמה שהיא רוצה שהגנים שלי הם אלו שאחראים להתנהגות הפרועה של הילדים שלנו, אבל בסוף כל ויכוח אני תמיד יכול לשלוף את הקלף המנצח: 'את האנרגיות האינסופיות שלהם גברת, הם קיבלו מהמיטוכונדריה שלך'. העובדה שהמיטוכונדריה עוברת אך ורק דרך נשים נותנת בידי החוקרים אפשרות לבנות אילן יוחסין על סמך המוטציות שהתחוללו לאורך השנים ב-DNA המיטוכונדריאלי, אותה טביעת אצבע שנוצרת כתוצאה ממוטציות אקראיות. Ran Levi 37:11 למשל, נניח שמולנו ניצבות שלוש נשים. אנחנו בודקים את ה-DNA שלהן ומגלים שלשתיים מהן יש בדיוק אותן המוטציות ב-DNA המיטוכונדריאלי שלהן. קל להסיק מכך ששתי הנשים הן קרובות משפחה. ה-DNA שלהן הגיע מאותה האם או מאותה הסבתא. כעת אנחנו בודקים את ה-DNA של האישה השלישית ומגלים שיש לה חלק מהמוטציות שיש לשתי הנשים הראשונות, אבל גם עוד מספר מוטציות שונות וייחודיות. מכאן שסביר להניח שהאישה השלישית חולקת אם משותפת עם שתי הנשים הראשונות איי שם בעבר הרחוק, אבל העובדה שיש לה גם מוטציות ייחודיות מלמדת אותנו שאילן היוחסין שלה נפרד משלהן לפני זמן רב מספיק בכדי שהמיטוכונדריה שלה תספיק לצבור מוטציות ייחודיות משלה. אלן וילסון ורבקה קאן בחנו את ה-DNA המיטוכונדריאלי של נשים מכל רחבי העולם והבחינו בתבנית מעניינת. למרות שרוב הדגימות היו שונות זו מזו, בכל זאת היו מוטציות מסוימות שהופיעו ב-DNA של כל הנשים הנבדקות ללא יוצא מן הכלל. מוטציות אלו היו מעין חוט שני שאיחד את כל הנשים, בדומה לאופן שבו משיכות המכחול הייחודיות של ואן גוך מאפשרות לך לזהות תמונה שלו גם אם לא נתקלת בה מעולם. Ran Levi 38:43 המשמעות היא שכל הנשים שבדקה רבקה ולמעשה כל בני האדם החיים כיום על פני כדור הארץ, נשים וגברים כאחד, חולקים ביניהם אם קדמונית משותפת אחת ויחידה. לא אם קדמונית במובן המטאפורי של המילה, כי אם אישה אמיתית שחיה לפני שנים רבות מאוד שהיא הסבתא רבא רבא רבא ועוד כמה רבות שכאלה של כולם. זו מסקנה מרתקת אבל לא בהכרח מפתיעה, הרי כולנו שייכים לאותו המין וההיגיון אומר שכולנו חולקים את אותו אב או אם קדמונית. אבל מחקרה של רבקה העלה מסקנה מרתקת נוספת שדווקא כן היו לה השלכות מפתיעות, השלכות שנגעו ישירות בוויכוח הסוער שמתנהל בין שני מחנות יריבים בעולם הפליאו-אנתרופולוגיה, המדע העוסק בחקר האבולוציה של האדם. השאלה סביבה נסוב הוויכוח היא היכן ומתי הופיע לראשונה האדם המודרני, הומו סאפיינס. Ran Levi 39:53 בגדול, המחנות היריבים מסכימים ביניהם על שתי עובדות מרכזיות. הראשונה היא שממצאי המאובנים מראים בצורה ברורה למדי כי לפני כמיליון וחצי שנים הופיע באפריקה יצור דמוי אדם שמוחו אמנם היה קטן יותר ממוח אנושי משלנו אבל מבנה גופו היה דומה לזה של האדם המודרני והוא הלך על שתי רגליים זקוף. ההומו ארקטוס, כפי שמכונה אב קדמון זה של בני האדם, עזב את אפריקה לפני קצת יותר ממיליון שנה, התפשט בכל רחבי העולם מאסיה ועד אירופה והתפצל למספר מינים ותתי מינים אנושיים אחרים כמו האדם הניאנדרטלי למשל. העובדה המוסכמת השנייה היא שהיום אין עוד מגוון של מינים אנושיים. מבחינה גנטית בני האדם החיים כיום דומים מאוד זה לזה ואין צל של ספק שלא מדובר בכמה מינים שונים של אדם אלא במין אחד בלבד: הומו סאפיינס, האדם הנבון. השאלה שעומדת במרכז הדיון היא איך הגענו מהמצב הראשון אל המצב השני? מה התרחש במהלך אותן מיליון וקצת שנים שהביא לכך שכל מיני האדם השונים שחיו מאז ההומו ארקטוס נעלמו ונשארנו רק אנחנו, ההומו סאפיינס. Ran Levi 41:17 התיאוריה השלטת בשנות ה-70 וה-80, התקופה בה ערכו אלן וילסון ורבקה קאן את מחקריהם, הייתה שהמינים האנושיים השונים התערבבו ביניהם במרוצת הזמן. למשל גבר ממין ההומו ארקטוס לקח לעצמו אישה ניאנדרטלית, השניים עשו את מה שעשו והביאו לעולם צאצאים שה-DNA שלהם היה שילוב של שני המינים השונים. במרוצת הזמן התשטשו כל ההבדלים בין המינים השונים ונוצר האדם המודרני, כמו שתי פיסות פלסטלינה בצבעים שונים שלשים ומועכים אותן יחד שוב ושוב עד שמתקבלת פלסטלינה בעלת גוון ביניים אחיד. הגישה הזו מכונה 'תיאוריית ריבוי האזורים' (Multiregional Theory), שכן המסקנה המתקבלת ממנה היא שאין מקום אחד ויחיד על פני כדור הארץ שעליו ניתן להצביע ולומר: 'כאן נמצא מקורו של האדם המודרני'. הגישה השנייה, הפחות מקובלת אז, מכונה 'תיאוריית היציאה מאפריקה'. על פי ההשערה הזו, הומו סאפיינס אינו ערבוב של מספר מיני אדם קודמים אלא הופיע באפריקה כתוצאה מהתפצלות ממין אנושי קודם לפני כמה מאות אלפי שנים. לפני כ-70 אלף שנה החליטו חלק מההומו סאפיינס לעזוב את אפריקה. הם נדדו אל שאר חלקי העולם, השתלטו על האזורים שבהם חיו הניאנדרטלים ושאר מיני האדם הקדומים והכחידו אותם. במילים אחרות, אפשר בהחלט להצביע על נקודה במפה, ככל הנראה מזרח אפריקה, ולומר: 'כאן נמצא מקורו של האדם המודרני'. על פי תיאוריית היציאה מאפריקה, אם הייתה התערבבות גנטית עם הניאנדרטלים ודומיהם היא הייתה מינורית מאוד וכיום כמעט שאי אפשר להבחין בתוצאותיה. Ran Levi 43:03 כשבחנה רבקה קאן את ה-DNA המיטוכונדריאלי של נשים מכל רחבי העולם, היא ראתה בבירור שהמיטוכונדריה של נשים אפריקאיות מכילות מוטציות ייחודיות ושונות מאלו של נשים בשאר העולם. נשים אירופאיות, אסייתיות ואמריקאיות דומות אחת לשנייה מבחינת ה-DNA המיטוכונדריאלי שלהן, בעוד שנשים אפריקאיות שונות מהן. העובדה הזו לא מסתדרת עם תיאוריית ריבוי האזורים. אם בני אדם התערבבו זה בזה בצורה אינטנסיבית לאורך ההיסטוריה, לא אמורים להיות הבדלים משמעותיים שכאלה ב-DNA. אבל אפשר להסביר את הממצאים בקלות אם מניחים שהאם הקדמונית המשותפת לכולנו חיה באפריקה, ושחלק מהצאצאים שלה עזבו את אפריקה והגרו לשאר העולם בעוד שחלק אחר נשאר מאחור. מאלה שנשארו באפריקה היו מבודדים משאר העולם ולמיטוכונדריה שלהם היה די זמן לצבור מוטציות ייחודיות, בעוד שאלו שהגרו לעולם הגדול התפצלו זה מזה מאוחר יותר ולכן הם דומים יותר זה לזה. במילים אחרות, תיאוריית היציאה מאפריקה היא הנכונה. זו הייתה תגלית חשובה מאין כמותה, אבל וילסון וקאן עדיין היססו לפרסם אותה. כדי לנסות ולערער על תיאוריה קיימת המקובלת על מדענים רבים יש להציג עדויות חותכות ואמינות, ואילו שיטת השעון המולקולרי כאמור לא נחשבה לשיטה מהימנה דיה. לקאן לא היו מספיק דגימות DNA מנשים בכל רחבי העולם כדי לאשש במידה גבוהה של וודאות את המסקנה לגבי תיאוריית היציאה מאפריקה. Ran Levi 44:48 למזלה של רבקה קאן באותו זמן בערך, שנת 1982, הצטרף לצוות המעבדה של אלן וילסון סטודנט צעיר בשם מארק סטונקינג. סטונקינג התעניין מאוד באנתרופולוגיה ובפוטנציאל של ה-DNA לחשוף מידע חדש על האבולוציה של האדם והמשיך את מחקרה של רבקה קאן מהנקודה בה הפסיקה. הוא הצליח להשיג דגימות של DNA מיטוכונדריאלי גם מנשים אבוריג'יניות באוסטרליה ופפואה גינאה החדשה, ודגימות חדשות אלה סיפקו את המידע המשלים שהיה חסר לקאן ולווילסון. כעת יכלו לומר במידה גבוהה של וודאות שהאם הקדמונית המשותפת שלנו חיה באפריקה לפני כ-200 אלף שנים פחות או יותר, עובדה שתואמת את תיאוריית היציאה מאפריקה כמו פיסה של פאזל שמתיישבת בדיוק במקום הנכון. ב-1987, אחרי התלבטויות, היסוסים ו-40 טיוטות עמוסות בתיקונים, פרסמו וילסון, קאן וסטונקינג מאמר שבו הסבירו את ממצאי מחקרם ואת מסקנותיו. Ran Levi 46:00 למרות כל ההתלבטויות, ההיסוסים והעבודה המחושבת והזהירה שהובילה לפרסום המאמר, רבקה קאן מספרת שהיא לא הייתה מוכנה לעוצמת הסערה שחולל המחקר. תיאוריית ריבוי האזורים הייתה מבוססת מאוד ורבים מהמדענים לא היו מוכנים לנטוש אותה בכזו קלות. מבין המתנגדים היו מדענים שהעבירו ביקורת לגיטימית על המחקר וניסו לאתר בו פרצות וחולשות, אבל היו גם כאלה שלא היו מוכנים לקבל אותו ולא משנה אילו עובדות הוצגו בפניהם. אלן וילסון נהג להשתעשע במשחק פרטי שהמציא. הוא ניסה לנחש מה תהיה תגובתו של מדען מסוים למאמר אך ורק על סמך מבנה האישיות שלו והדעות הקדומות שהחזיק בהן עוד מקודם. תוצאות המחקר עוררו הדים רבים גם בקרב הציבור הרחב מחוץ לקהילה המדעית. דיווחים על התגלית הופיעו בכל כלי התקשורת כשאת מרבית תשומת הלב משכה דמותה של האם המשותפת הקדמונית שקיבלה את השם 'חווה המיטוכונדריאלית'. השם הזה, חווה, שלא הופיע במאמר המקורי אלא הומצא על ידי התקשורת, השליך את המדענים הישר אל תוך הקלחת הרותחת של ויכוח אמוציונלי וסוער מאוד שהתנהל בארצות הברית בעד ונגד תורת האבולוציה. Ran Levi 47:24 ישנו ציבור גדול מאוד של אזרחים אמריקאים, נוצרים הדוקים ברובם, שלא מאמינים בתורת האבולוציה. הם מכנים את עצמם 'בריאתנים' ומפרשים את הכתוב בתנ"ך כלשונו: כל בני האדם הם צאצאים של אדם וחווה שנבראו על ידי האל לפני 6000 שנה וקצת. רבקה קאן קיבלה אינספור מכתבי שטנה, איומים ושיחות טלפון מטרידות מאנשים שלא הבינו איך היא מעיזה לערער על דברי האלוהים ולטעון שבני האדם הופיעו לפני 200 אלף שנה. מאידך היו בריאתנים שדווקא אימצו את המחקר לחיקם: נכון שמסקנות המחקר לא תואמות במלואן את הכתוב בספר בראשית, אבל בכל זאת יש כאן צעד ברור בכיוון הנכון (במרכאות) - אחרי הכל הנה סוף סוף סיפקו המדענים הוכחה מדעית לכך שחווה המקראית הייתה אכן קיימת. הטיעון הזה שגוי לחלוטין ומעיד על הבלבול שנוצר בציבור בניסיון לפרש את תוצאות המחקר. קל לטעות ולחשוב שמכיוון שחווה המיטוכונדריאלית היא האם הקדמונית המשותפת לכולנו, היא גם האם הקדמונית היחידה שלנו - וזה לא נכון. חווה לא הייתה הנקבה היחידה ממין הומו סאפיינס שחיה באפריקה לפני 200 אלף שנה. היו עוד נשים סביבה, אולי אפילו נשים רבות שגם להן היו צאצאים שהם אבות אבותינו. חשבו על זה כך: ה-DNA המיטוכונדריאלי שבגופי הגיע אלי מסבתי סימה דרך אימי. אבל הייתה לי עוד סבתא, שפרה, אמא של אבי. ברור שחלק מה-DNA שלי הגיע ממנה, שהרי חצי מה-DNA שלי הגיע אלי מאבי. אותן נשים אלמוניות שחיו לצידה של חווה המיטוכונדריאלית הן סבתות רבות שלנו בדיוק כמו חווה המיטוכונדריאלית. Ran Levi 49:17 עכשיו וודאי חלק מהמאזינים מגרדים בראשם ושואלים את עצמם: רגע, אם היו עוד נשים פרט לחווה המיטוכונדריאלית וגם הן אמהות קדמוניות שלנו, אז מה מיוחד בחווה המיטוכונדריאלית? התשובה לשאלה זו טמונה בשם שנתן לאישה הזאת אלן וילסון. הוא לא כינה אותה 'חווה המיטוכונדריאלית' אלא 'האם ברת המזל' (Lucky Mother). היא ברת מזל מכיוון שבאילן היוחסין שנובע ממנה יש שרשרת רציפה של אם-בת-אם-בת-אם-בת. דהיינו לחווה הייתה בת, שהייתה לפחות בת אחת, ולנכדה הזו הייתה לפחות בת אחת וגם לנינה הזו הייתה לפחות בת אחת וכן הלאה וכן הלאה שרשרת שנשמרה לאורך 200 אלף שנים. אנחנו יודעים זאת בוודאות מכיוון שכאמור המיטוכונדריה עוברת דרך נשים בלבד, ואם היה דור כלשהו שבו כל הצאצאים שלה היו בנים - המיטוכונדריה של חווה לא הייתה עוברת הלאה. למעשה זה בדיוק מה שקרה לכל שאר הנשים שחיו לצידה של חווה המיטוכונדריאלית באותו שבט אלום שם של הומו סאפיינס באפריקה. הן לא היו כה ברות מזל. סביר להניח שלמרביתן היו צאצאים, אבל באחד הדורות שחלפו מאז ועד היום רצה הגורל וכל הצאצאים ששרדו היו זכרים, ללא אף נקבה שתעביר את המיטוכונדריה הלאה. דמיינו לעצמכם סבתא שכל הנכדים שלה הם בנים. ה-DNA שלה חי וקיים בגופם של הנכדים אבל המיטוכונדריה שלה כבר לא תעבור אל הדור של הנינים. לחווה המיטוכונדריאלית היה מזל יוצא דופן בכך שלכל אורך ההיסטוריה, אלפים רבים של דורות, לצאצאיות שלה תמיד נולדה לפחות בת אחת. Ran Levi 51:24 בזכות מחקרם של וילסון, קאן וסטונקינג ועל אף הביקורות וההסתייגויות, תיאוריית היציאה מאפריקה התבססה בימינו כתיאוריה מובילה לגבי מקור האדם והחליפה את תיאוריית ריבוי האזורים. טכניקת השעון המולקולרי עדיין נחשבת לבעייתית ומורכבת מאוד ליישום, אבל בימינו פריצות הדרך הטכנולוגיות בתחום הגנטיקה נותנות בידי החוקרים גישה למאות אלפי דגימות DNA של בני אדם מכל רחבי העולם, כדוגמת ה-DNA שלי כחלק מהמיפוי הגנטי האישי שעליו סיפרתי בפתיחת הפרק, ולא רק למאות בודדות כפי שהיו בידיהם של החוקרים בשנות ה-80. אמנם לא מן הנמנע שאי פעם בעתיד תצוץ דגימת DNA מפתיעה שאולי תערער את תפיסת העולם העכשווית שלנו, אבל משנה לשנה עולה רמת הביטחון שלנו בתיאוריית היציאה מאפריקה ובמחקרים עדכניים המאוששים אותה. ה-DNA המיטוכונדריאלי האישי שלי אגב מגן בבירור את השורשים האשכנזיים שלי. תבנית המוטציות בדנ"א שלי מעידה על כך שאני צאצא של אישה שככל הנראה חיה באזור גרמניה או צפון איטליה לפני כ-1500 שנה. אותה אישה הייתה אחת מתוך קבוצה של ארבע נשים שהן האימהות הקדמוניות של כל היהודים האשכנזים שחיים כיום - כ-3.4 מיליון בני אדם. אבל זה לא סוף הסיפור, למעשה רק חצי ממנו. עד עכשיו דיברנו על חווה המיטוכונדריאלית, אבל מה לגבי גברים? האם יש חלק גברי ב-DNA שלנו שיכול לספק לנו מידע נוסף על עברנו? התשובה היא כן, ומה שמגלה לנו אותו חלק גברי (במרכאות) של ה-DNA עשוי להיות במקרים רבים מטריד במקצת. לפחות במקרה האישי שלי מדובר במידה מפתיעה ובלתי צפויה. בפרק הבא נכיר את המקבילה הגברית של חווה המיטוכונדריאלית: אדם כרומוזום Y. נדבר על ג'ינג'יס חאן, על אהרון הכהן וננסה להבין מהי הדרך הנכונה לפרש את כל המידע החדש הזה על העבר ואיך אפשר להיעזר בו כדי להביט קדימה אל העתיד. רשת 'עושים היסטוריה'.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>410: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק ב' (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/410-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-b-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/410-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-b-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>11 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 410: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק ב' (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>411: רגשות אשם - פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/411-rgshvt-shm-prq-myvkhd-b-qbvt-hsvn-b-vtp-zh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/411-rgshvt-shm-prq-myvkhd-b-qbvt-hsvn-b-vtp-zh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>17 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 411: רגשות אשם - פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של "מה ההבדל בין חלב?", אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל "מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה...". אז תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן 01:29 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 411: רגשות האשם. פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה. שלום, הפרק שתשמעו מיד הוא לא פרק רגיל של עושים היסטוריה. כפי שציינתי בעבר, בהזדמנות כזו או אחרת, אחת המטרות שהצבתי לעצמי בשנים האחרונות היא לרתום את ההצלחה של עושים היסטוריה לטובת מטרה חשובה שאני מאמין בה מאוד, והיא העלאת המודעות לחשיבותה של הבריאות הנפשית. קשיים נפשיים על כל המגוון שלהם - חרדה, דיכאון, הפרעות כאלה ואחרות - הם קשיים אמיתיים שמאמללים את חייהם של מי שסובלים מהם ואת חייהם של האנשים שסובבים אותם, אבל הם גם קשיים שקופים במירכאות. קשה לדעת אם מישהו סובל מקושי נפשי, וכתוצאה מכך המון אנשים, עשרות אחוזים מהאוכלוסייה, מסתובבים בתחושה שרק הם סובלים מהקשיים האלה ומתביישים לפנות ולבקש עזרה. כשהחלה המלחמה הנוכחית, שאלתי את עצמי, כמו רבים מכם אני בטוח, איך אני יכול לתרום למאמץ המשותף שלנו. וההזדמנות הגיעה כשעמיתה שלי, הפסיכולוגית דוקטור שני נווה, הציעה לי לעשות פרק שיתמקד בתופעה שהיא נחשפה אליה כאשת מקצוע. מסתבר שהמון אנשים שפונים אליה מתארים מצוקות נפשיות שקשורות ברגשות אשם. אחרי התייעצות עם בת הזוג שלי, שבעצמה קרובה לעולמות הטיפול, החלטתי להרים את הכפפה והזמנתי את דוקטור נווה ואת דוקטור מעיין בוימן-משיטה מ"עושים פסיכולוגיה" לשיחה על הרגש המעיק הזה - תחושת אשם. אז מדוע אנשים שלא היו קורבנות ישירים של מתקפת החמאס סובלים ממצוקה נפשית? מהו המנגנון האבולוציוני והפסיכולוגי של אשמה? למה פסיכופתים מסוגלים לשקר לפוליגרף מבלי להתגלות? ומתי תחושות אשם הן דבר חיובי שמסייע לנו לגבור על טראומות ומתי הן מפריעות לנו? ומה תפקידה של החמלה בהתמודדות מול רגשות האשם? על כל אלה ועוד בפרק שלפניכם. האזנה נעימה. רן 05:43 אז אנחנו בפרק מיוחד של עושים היסטוריה, פרק לא מתוכנן מן הסתם אחרי כל המאורעות הנוראים האלה של השבוע האחרון ומה שכולנו חווים מסביב. ניסיתי לחשוב כמו כולם אוקיי במה אני יכול לתרום, אני כבר בגיל של אחרי המילואים, זה יתחבר תכף לנושא של השיחה שלנו תכף תבינו איך, אבל בגדול בתור קשיש במירכאות בן 48 אף אחד לא קורא לי למילואים יותר לעזור תכלס, אז כמו הרבה אחרים אני מרגיש כאילו אני לא תורם את חלקי מספיק בעניין הזה ויש איזושהי תחושת אשמה מסוימת אפשר לומר אפילו. ולכן אנחנו נמקד את השיחה של היום סביב הנושא הזה של אשמה. והבאתי לכאן את שתי הנשים הכי מוכשרות שאני חושב שאני מכיר לדבר בעצם על האספקט המאוד מיוחד הזה של הפסיכולוגיה האנושית. איתי בשיחה דוקטור מעיין בוימן-משיטה, פסיכולוגית, בעלת MA בפסיכולוגיה קלינית, מטפלת זוגית, הדוקטורט שלה עסק בנושאים של זוגיות ופסיכולוגיה חיובית, חוקרת ומרצה, ואתם וודאי מכירים אותה כקול שמאחורי עושים פסיכולוגיה. היי מעיין. מעיין 07:12 היי רן. רן 07:13 אהלן. ויחד איתנו דוקטור שני נווה, פסיכולוגית קלינית של מבוגרים, מרצה מן החוץ באוניברסיטת רייכמן, מטפלת בקליניקה בטיפול אינטגרטיבי המשלב טיפול דינמי ו-CBT ומומחית בטיפול בטראומה. היי שני. שני 07:30 היי רן. רן 07:31 אז תודה רבה שהצטרפתם אליי להקלטה המיוחדת והדי ככה בלתי מתוכננת הזו. וכאמור במרכז השיחה שלנו אשמה. אז שני, אני אפנה אלייך ראשונה כי בעצם הרעיון לשיחה המשולשת שלנו היום הגיע ממך. את סיפרת לי בשיחה פרטית על פניות שקיבלת מאנשים שנמצאים במצוקה נפשית בעקבות כל האירועים האחרונים, ומה שמעניין הוא שהרבה מהאנשים האלה שנמצאים במצוקה לא נחשפו באופן ישיר לזוועות של מתקפת החמאס, זאת אומרת הם לא היו בשטח בעוטף עזה, אלא כמו רבים מאיתנו הם צפו בהתרחשויות דרך המסך, או שהם מכירים אנשים שהיה מזלם והיו בעוטף עזה בזמן המתקפה. אבל שני, אם האנשים האלה לא נפגעו ישירות מהמלחמה, מה פשר המצוקה שלהם? שני 08:19 אני חושבת שזאת שאלה חשובה כי הרבה אנשים בעצמם לא לגמרי מבינים מה קורה להם כרגע. אז קודם כל אני אנסה לעשות כמה הבהרות וקצת סדר במושגים של עולם הטראומה. התופעה הזאת נקראת בעצם טראומה משנית. אוקיי? היא משהו שבעצם אומר שלא אני חוויתי ישירות את האירוע הטראומטי אבל הייתי עד והייתי חשוף למישהו אחר שחווה אירוע טראומטי מאוד מאוד קשה. זו תופעה שהיא כן מוכרת כבר לא מעט שנים, היא התחילה להיות ככה מדוברת כשהבינו שמטפלים בניצולי שואה ומטפלים בלוחמים ממלחמת וייטנאם חווים תסמונת פוסט טראומטית על עצמם. וככה זה התחיל לקבל איזושהי הכרה, אבל באופן באמת לא כל כך מפתיע בהקשר שלנו זה קיבל המון מחקר והמון הכרה באסון התאומים. התופעה הזאת, כי אחרי האסון הזה בעצם ראו שחלק גדול מהאוכלוסייה סבל מתסמינים טראומטיים מחשיפה לאירוע בטלוויזיה. רן 09:44 כן, למרות שהם לא היו בשטח כחלק מהפיגוע הזה והם גם סובלים מטראומה. שני 09:51 למרות שהם לא היו בשטח והם סובלים מסימפטומים כאילו היינו הך. אני חושבת שחשוב להזכיר שאחרי אסון התאומים באמת היה הרבה מחקר על התחום הזה ואחד הדברים המרכזיים זה שזמן החשיפה בטלוויזיה היה מנבא מאוד ברור של עוצמת הטראומה המשנית. רן 10:19 זאת אומרת כמה זמן שבן אדם בילה מול החדשות, מול ה... מול כל הדיווחים האינסופיים האלה משפיע על עוצמת הטראומה שלו. שני 10:30 ממש ככה, באופן ישיר ובאופן חוזר על עצמו במחקר. אז אנחנו מבינים שיש קשר לחשיפה, זה ממש כמו חשיפה רדיואקטיבית במובנים מסוימים. אנחנו צריכים לשמור על עצמנו ולהגן על עצמנו מפני הסימפטומים האלה של הטראומה המשנית. אז זה דבר ראשון שרציתי ככה לומר, שגם אנשים שלא נחשפו ישירות, שלא היו ישירות במקום האירוע אבל נחשפו לזה, כן יכולים לחוות מצוקה מאוד מאוד חזקה. והדבר השני שאני רוצה להגיד בהקשר הזה הוא טיפה יותר מעודד אני חושבת, כי המילה ככה טראומה ופוסט טראומה נזרקת המון המון המון לחלל האוויר בזמן האחרון. וחשוב לי להגיד שכל הדברים שהרבה אנשים חווים כולל אותי דרך אגב, שזה כולל את התסמינים הגופניים, בחילות, כאבי בטן, כאבי ראש, זה כולל סיוטים, פלשבקים, תחושות של ניתוק, זאת אומרת כל קשת תסמיני הטראומה, כרגע עדיין זה לא נקרא פוסט טראומה. זה נקרא הפרעת לחץ אקוטית. מה זה אומר? אני לא אומרת לכם את זה כדי שתהיו בקיאים במונחי הפסיכולוגיה, זה באמת לא מעניין ולא רלוונטי. אני אומרת את זה כי יש פה אמירה מאוד אופטימית על החוסן של הנפש. שבעצם הפרעת לחץ אקוטית היא משהו שקורה בחודש הראשון של הטראומה. זאת אומרת הטראומה היא לא בעבר, היא מתרחשת כרגע ואנחנו בעיצומה. ובחודש הראשון של הטראומה מאוד טבעי לחוות את כל הסימפטומים האלה. החלק האופטימי זה שרוב האנשים מתגברים לבד ומתמודדים בחוסן הטבעי של הנפש שלהם על המצב הזה אפילו אם הוא כרגע קשה. וזה משהו שאני חושבת שחשוב להגיד אותו. פוסט טראומה היא רק משהו שהוא כמה וכמה חודשים אחרי שהטראומה נגמרה. רן 12:45 כשזה כבר מאחורינו כבר. שני 12:48 בדיוק, מאחורינו. אנחנו ב-present progressive מה שנקרא. אנחנו לא בזמן עבר, אנחנו בזמן הווה וזה מאוד מאוד טבעי לחוות את כל הדברים שאנחנו חווים והנפש שלנו היא מאוד חסונה. רוב האנשים לא יפתחו פוסט טראומה מתוך הסימפטומים האלה שהם חווים היום. רן 13:12 מה שאת אומרת שני מאוד מעניין כי אני חושב שזה איזשהו אספקט מסוים של מהפכת האינטרנט והתקשורת שאנחנו חווים ב-20-30 שנה האחרונות שאני לא חושב שכל כך מדברים עליו או דיברו עליו כל כך הרבה לפחות בחוויה שלי. מדברים המון על איך הרשתות החברתיות משפיעות על הקצנה בדעות פוליטיות וכדומה, אבל מה שאנחנו חווים עכשיו בעצם זה שמכיוון שכולנו מחוברים כל הזמן, דרך הטלוויזיה אבל דרך וואטסאפ, דרך טוויטר, דרך פייסבוק, זאת אומרת אנחנו לא פותחים טלוויזיה כשאנחנו רוצים ואז חשופים אלא אנחנו לא יכולים כמעט לעצור את השטף של הדיווחים האלה. בעצם לוקח את התופעה שאת מתארת, את אותה טראומה משנית, ונשמע שהוא כאילו מקפיץ אותה ומגביר אותה ברמות מטורפות. זאת אומרת פתאום כל המדינה כאיש אחד חווה איזושהי טראומה משנית. אני חושב שכחלק מהשנה המטורפת הזאת שאנחנו חווים או השנים המטורפות שאנחנו חווים בכלל, כנראה שילמדו עלינו הרבה בשיעורי הפסיכולוגיה בעשורים הבאים על מה שאנחנו חווים עכשיו. אבל שני, איך זה מתקשר לנושא הזה של אשמה? זאת אומרת אני מודה שאני משתדל להימנע כמה שאני יכול מלראות טלוויזיה, אני מבין את ההשפעה שיש לזה עליי. ובכל זאת אני מרגיש כאילו חוסר שקט כזה. שכאילו אני לא בסדר. משהו... משהו יושב לי על הלב כל הזמן. מאיפה זה מגיע? שני 14:45 אז אני חושבת שכולנו שותפים לתחושה הזו רן, והיא לא לדעתי לא פוסחת באמת על אף אחד ובגלל זה הצעתי שנעשה את השיחה הזאת. בדיוק במחשבה הזו שגם אם כרגע אפילו עשרה אחוז מהאנשים חווים טראומה משנית זה בעצם כמעט מיליון איש. ואם... אם יש לנו תפקיד, אחד התפקידים החשובים שלנו זה באמת להקל על התהליך החלמה הטבעי הזה שהנפש עושה. לתת לנפש לעשות את שלה ולהחלים מתוך הדבר הזה. וכשחשבתי על איך עושים את זה וגם מהחוויה שלי בתוך הדבר הזה, לאשמה יש פה תפקיד מאוד מאוד מרכזי. זאת אומרת כי היא גם שומרת עלינו באופן מסוים, אבל היא גם יכולה לתקוע לנו מקלות בגלגלים של לתת להחלמה הטבעית לעשות את שלה. ואם בשיחה הזאת נוכל קצת לפתוח את האשמה, את התפקיד שלה, את איך אנחנו מתמודדים איתה, אני חושבת שזה ייתן להרבה אנשים את היכולת לתת לעצמם... לתת לעצמם להתחזק ולטפל בעצמם כמו שצריך. רן 16:05 אז אני אפנה אלייך מעיין, ואני אבקש ממך לעשות את מה שאת עושה מצוין בפודקאסט שלך ב"עושים פסיכולוגיה". קחי אותנו צעד אחד אחורה, אל הבסיס של הרגש הזה, אשמה. מה הוא? איך הוא בא לידי ביטוי אצלנו בגוף כ... ברמה הפיזית, ברמה הנפשית? מעיין 16:25 טוב רן, קודם כל תודה רבה על ההזמנה, זה באמת הצו 8 של כל מי ששוחרר ממילואים, אז תודה. ותודה שני על הרמת הכפפה. אשמה זה רגש, רגש ממשפחת המודעות העצמית, שזה משפחה של רגשות שלוקח להם קצת זמן להתפתח. ביקשת שאני אקח אותך אחורה בזמן, אז אני לוקחת אותך גם אחורה בזמן האישי שלנו, בהתפתחות האישית של האדם, ונדבר קצת על זה וגם ניקח על ההתפתחות האבולוציונית ולא הפרטנית. אז מבחינת התפתחות אישית של הגיל שלנו, יש רגשות שהם מתפתחים די מוקדם - פחד ושמחה ועצב, אנחנו נוכל לראות הבעות פנים שתואמות את ה... שמצביעות על הרגשות האלה כבר בשלב די מוקדם, כבר בגיל שלושה חודשים אפשר לראות. אבל כדי להרגיש אשמה אנחנו צריכים גם להבין שיש אותנו, שיש אני, שהוא אני נפרד מאמא ועומד על... עומד בפני עצמו. וגם להבין קצת את חוקי החברה ומה נכון בחברה ומה לא נכון בחברה וגם צריך להתחיל להתפתח מצפון. כי אשמה נשענת על מוסר ומצפון ואי אפשר להרגיש אשמה בלי מצפון, ובאמת מי שלא מרגיש אשמה זה אנשים עם מה שאנחנו קוראים בשפה המקצועית פסיכופתים. כאלה שהולכים לעשות הרבה מאוד צרות גם לסביבה וגם לעצמם. עכשיו הרגש הזה, היה נהוג לחשוב על זה שהוא מתפתח בסביבות גיל 3, זה הייתה התיאוריה הקלאסית של פרויד בשלב האדיפאלי. ואז תיאורטיקן בשם אריקסון טען שבגיל 3 הילד מתחיל להרגיש אשמה כחלק מהמשולש האדיפאלי, שהילד מתאהב באמא ואז עולה בו אשמה למול התחושות האלה, הוא מבין שהוא עושה משהו לא בסדר והתוצאה של זה היא טובה ומתפתח המצפון. מחקרים יותר עדכניים מראים שאשמה מתפתחת בשלב יותר מוקדם מגיל 3 וכבר בגיל שנתיים אנחנו יכולים לראות כשילד נותנים לו להאמין שהוא עשה משהו לא בסדר אז הוא מתנהג בצורה שמעידה על קיום של אשמה. אז זה מתפתח בסביבות גיל שנתיים או בשנה השנייה לחיים, אבל לא מיד בהתחלה, זה רגש יותר מפותח. אז זה מבחינת ללכת אחורה אצלנו. עוד במשפחה הזאת של הרגשות שדורשים מודעות עצמית, יש לנו גם את הבושה ולכן אשמה ובושה אנחנו נראה אותם הרבה פעמים מגיעים כצמד, מגיעות יחד. אחורה בהתפתחות האנושית, אז פסיכולוגים שנוקטים בגישה האבולוציונית הם חושבים שהמקור האבולוציוני של אשמה הוא בעצם חברתי. כשאנחנו מרגישים אשמה בגלל דברים שעשינו אז אנחנו נתנהג כמו שאמרנו יותר בהתאם לצו המצפון שלנו ובהתאם לחוקי החברה ונשמור על עצמנו בתוך השבט. אם אנחנו לוקחים אחורה בזמן, היינו הרבה פחות אינדיבידואליסטים וחיינו בשבטים וזה היה הכרחי כדי לשרוד. ואם אני למשל אפגע בחברה שלי, בחבר שלי לשבט ולא אתחרט אחר כך ואעשה פעולה כדי לתקן את הפגיעה שפגעתי, אז יכולים לנדות אותי, לא ירצו בחברתי. אנשים שנוהגים ללא אשמה הם אנשים שנחווים על ידינו כלא מוסריים ואנחנו לא רוצים, ואם היו מנדים אותי לא הייתי שורדת. אז במקור, זה מה שחושבים נכון להיום, לאשמה היה תפקיד חשוב, תפקיד חשוב ששומר עלינו בתוך החברה וגם היום אני חושבת שזה שומר עלינו בתוך החברה. רן 20:01 אבל זה מעניין שאת אומרת שיש אנשים שמשהו בהתפתחות הטבעית הבסיסית הזאת לא עובד כמו שצריך והם גדלים עם... נטולי רגשות אשם. ואז זה... זה חלק מלהיות פסיכופת. מעיין 20:15 כן. אתה יודע אני למדתי עוד לפני שלמדתי פסיכולוגיה, למדתי בתיכון קרימינולוגיה ואני זוכרת שלמדנו על פוליגרף ואיך... אחד ה... אני לא זוכרת הרבה ממה שלמדנו שם, אבל אחד המשפטים שנחרקו לי בראש זה שמי שיכול לשקר לפוליגרף זה אנשים שהם פסיכופתים בגלל שאין להם את התחושה הזאת של חרטה. אשמה מעוררת לנו בגוף תגובות דומות לאלה של תגובת הלחץ. מופרש הורמון הקורטיזול ואז דופק לנו הלב יותר חזק ואנחנו מזיעים ואנחנו... מאדימים ומסמיקים, וזה תגובות שאנחנו מכירים מרגשות לא נעימים אחרים כמו בושה למשל וגם מתגובת הלחץ. ואלה הם הרגשות שכשאנשים עושים פוליגרף אז גורמים לזה שהמדדים הפיזיולוגיים ישתנו ואז נוכל לעלות על זה שהם משקרים. אדם שהוא פסיכופת ולא חווה חרדה ולא חווה אשמה, אז לא חווה גם את השינויים האלה ולכן הם יכולים לשקר. אבל מעבר באמת לפוליגרף, זה מראה על אנשים שלא יכולים להשתייך לחברה. הרבה מהאנשים, אנחנו קוראים לזה בשפה המקצועית הפרעת אישיות אנטי-סוציאלית ולא פסיכופתים, אבל האנשים האלה הם לרוב מסיימים את חייהם או בכלא או שהם מתים איפשהו כתוצאה מהסתבכות בקטטה כזו או אחרת... אנשים שלא מתאימים לחברה. אי אפשר לחיות בחברה בלי אשמה. רן 21:55 שני, אני... משהו שככה רמזת עליו בסוף התשובה שלך היה שלתחושת אשם יש תפקיד חיובי לפעמים בהוויה האנושית ולפעמים מזיקים לנו התחושות האלה. אז בואי נצלול קצת יותר עמוק. מתי תחושת אשם היא דבר חיובי ומתי היא מזיקה? שני 22:20 כן. אז באמת כמו שמעיין הזכירה, תחושות האשם קודם כל מחברות אותנו כיצורים חברתיים. כן, כחלק מקהילה, כחלק משבט, וזה הפונקציה החברתית שלהן שהיא חשובה. אני חושבת שבהקשר של טראומה גם יש לרגשות אשמה מקום. אוקיי, מקום זה אומר שהם לא סתם שם, יש להם פונקציה פסיכולוגית ששומרת עלינו באיזשהו מקום. ואני חושבת שיש שני דברים עיקריים שרגשות אשמה יכולים בעצם לשרת במצב של טראומה. אחד זה באופן פרדוקסלי לשמור על תחושה של שליטה. אתה אומר רגע איך אשמה מה קשור אשמה ותחושה של שליטה, אבל אם נחשוב רגע איך בנויה אשמה, אשמה בדרך כלל תגיד יכולתי לעשות יותר, אם הייתי בוחר אחרת זה היה אחרת, אם הייתי מצליח לתפקד יותר טוב הדברים היו נראים אחרת. זאת אומרת אלה בדרך כלל הפסקול של אשמה בדרך כלל. ומה זה בעצם אומר? זה בעצם אומר יכולתי לבחור, הייתה לי שליטה. אם הייתי עושה משהו אחר אז התוצאה הייתה שונה. ואיפשהו במובן באמת עקום כי כל המצב הוא קשה לתפוס וקשה לשאת אותו, אנחנו נעדיף להאמין שיכולנו לעשות משהו ולא עשינו מאשר שלא יכולנו לעשות כלום ואנחנו חסרי אונים. רן 24:34 כדי לשמר את האשליה של שליטה בעצם. שני 24:37 ממש ככה. היא חשובה לנו, היא נשמטת לנו מתחת לקרקע, הקרקע נשמטת לנו מתחת לרגליים במצב כזה. אז היא כאילו באה קצת לחלץ אותנו מתחושת חוסר האונים החזקה הזו. אז יש לה תפקיד. וכמו כל תכונה פסיכולוגית פשוט כשמשתמשים בה בקיצון, במינון מוגזם, אז היא כבר מעמיסה עלינו, אבל זה לא שאין לה תפקיד או שהיא לא חלק טבעי מהתגובה לטראומה. רן 25:35 זהו, ומתי התגובה הזאת הופכת להיות משהו שכבר מפריע, בעייתי? שני 25:42 אז אני אגיד רק משהו על עוד תפקיד שיכול להיות לה בהקשר של טראומה ואז נדבר על החלק המכביד. זה שהיא יכולה גם לתת תחושה שדרך האשמה אני בעצם משמרת את הזיכרון או משמרת את מה שקרה בלב שלי. שאם אני אניח לאשמה, כאילו שהנחתי או ששחררתי משהו מהאירוע ואני כבר לא מחזיקה אותו כמו שצריך אצלי בפנים. אז בתור התחלה היא גם משהו שאומר ככה אני משמרת את עד כמה נורא זה ועד כמה קשה זה, וגם זו תגובה שהיא אנחנו צריכים אותה באיזשהו מקום. רן 26:55 כן, אולי תגובה הישרדותית באיזושהי מידה, איך להתמודד הלאה עם דברים דומים. שני 27:03 היא לגמרי הישרדותית. לכן אשמה היא חלק טבעי מטראומה, זאת אומרת זה לא שהיא משהו שהוא נספח, היא חלק טבעי והיא חוויה טבעית בתוך טראומה. אני חושבת שעל השאלה הקודמת שלך שזה נהיה יותר מדי, זה כשזה משתק אותי במובן הזה שאני כבר לא יכולה לעשות את הדברים שעוזרים להירפא כמו להתחבר לאנשים אחרים, כמו לטפל בעצמי כמו שצריך כי אני מרגישה שלא מגיע לי, שאני לא ראויה, שזה ממש ככה סוגר אותי מדי בפני כל מיני נתיבים של ריפוי. רן 28:16 כשזה כבר מוגזם וכאילו מונע ממך להתקדם הלאה. שני 28:19 ממש ככה. רן 28:20 מעיין. מעיין 28:21 אז שני, אמרת כמה דברים מאוד מאוד חשובים על התפקיד של האשמה על העניין הזה שהיא משמרת את הטראומה וזה משהו שהוא כאילו נשמע נורא אבל יש לו יתרון כי אנחנו לא רוצים לשכוח אירוע כל כך נורא ויש בזה איזושהי חוויה של בגידה אפילו. ודיברת באמת גם על התחושה של השליטה שהיא מספקת לנו. אני יכולה לתת דוגמה שאנשים, נשים נניח שעברו תקיפה מינית הרבה פעם הן מאשימות את עצמן באירוע, שלמה הלכתי מהרחוב הזה ולא מהרחוב הזה, או למה חייכתי אליו אולי הוא פירש את זה לא כמו שצריך, או למה לבשתי את מה שלבשתי. וברור שזה לא אשמתן בשום צורה. אבל זה שהן מספקות את ההסבר הזה נותן להן באמת איזושהי תחושה של שליטה בסיטואציה כי אם יש דבר שהוא יותר גרוע מעשיתי משהו נורא, זה שהכל היה אקראי לחלוטין ושלא היה לי מה לעשות וזה לא קשור למה שעשיתי או לא עשיתי. כי אם הכל היה אקראי לחלוטין אז אין לי איך למנוע את זה בעתיד. אם אני יודעת מה עשיתי, אז אם דבר כזה יקרה שוב אז אני אוכל להתנהג אחרת ואז הוא לא יקרה. המחשבה על זה שהדברים הם אקראיים לחלוטין וזה שאני במקרה הייתי במקום מסוים בזמן הלא נכון במקום הלא נכון, היא כל כך מפחידה שאנחנו לא יכולים לשאת אותה ואנחנו מעדיפים לקחת אחריות על דברים שהם לא באמת באחריותנו ולהרגיש אשמה עליהם כי זה קצת מקל. אבל חוץ מהאחריות וזה שזה נשמר או משמרת את הטראומה, יש לאשמה עוד תפקיד וזה לגרום לנו להענשה עצמית. הענשה בעין. כשקורים דברים קשים לאנשים ואנחנו לא נפגעים או לא נפגעים כמוהם או נפגעים אבל נשארים בחיים כשאחרים נהרגו, שהפגיעה שלנו היא לא חמורה כמו שלהם, אז אנחנו מרגישים שזה לא הוגן. אמרנו שאשמה היא מתעוררת כשמשהו מופר בערכים שלנו, במוסר, במצפון, ואנחנו גדלים על איזשהו ערך של צדיק וטוב לו כזה, של אנחנו צריכים שתהיה הוגנות ואם התנהגת בצורה מסוימת אז אתה צריך לקבל תוצאה חיובית בחזרה אם התנהגת בצורה טובה והפוך. ואז פתאום שקורה דבר כזה אנחנו אומרים זה לא פייר. למה להם זה קרה ולי זה לא קרה? אני צריך להעניש על זה שזה לא קרה לי. זה לא הגיוני שלא קרה לי כמו שלהם קרה. וכחלק מההענשה העצמית אז אנחנו סוחבים עלינו את האשמה הזו. ואנחנו גם עושים לפעמים התנהגויות שהן פוגעניות כדי כחלק מאותה תחושת אשמה ואחד הדברים שאנחנו עושים עכשיו למשל מי שלא היה שם זה לצפות באמת בסרטונים שהזכרת קודם שאנחנו יודעים שהם פוגעים בנו, אנחנו מרגישים את תחושת הלחץ שעולה לנו בעקבות הצפייה בהם ועדיין אנחנו כאילו לא מצליחים לעזוב. חלק מזה זה בגלל תחושה של שליטה, כי אם אני רואה אז אני יודעת מה קרה. וחלק מזה זה גם להעניש את עצמי. לא הייתי שם פיזית לפחות שאני ארגיש איזשהו כאב, כי אני לא שם ואני במקום אחר אבל אני לא יכולה לא להרגיש כלום. ההענשה העצמית הזו היא דבר שאנחנו כולנו עושים אני חושבת גם במינונים מאוד קטנים. זאת אומרת אנשים עכשיו מדברים איתי על זה שהם מרגישים אשמים על זה שהם כועסים על הילדים שלהם. כי יש עכשיו כאלה שאיבדו את הילדים שלהם או שהילדים שלהם נחטפו, וזו התחושה הזו שכולנו... בכל דבר אנשים מרגישים אשמים עכשיו כשהם כן רגע צוחקים, כשהם מנסים לחזור לאיזשהם חיים, אם הם עכשיו כרצון להתפרק שמים איזושהי מוזיקה ומזיזים את הגוף כדי לפרוק את המתח הם מרגישים אשמה של איך הם הרשו לעצמם עכשיו לרקוד. אז האשמה הזו היא באמת גם בדברים המאוד יומיומיים וקטנים, אבל גם בדברים המהותיים יותר. מי שכן היה בזירות האירוע, האשמה שם היא חלק מחוויה של פוסט טראומטית. אנחנו לא שם כמו ששני הזכירה, אנחנו עדיין בטראומה, אבל חלק מפוסט טראומה זה האשמה, ואשמה יכולה להיות על מה שלא עשיתי ויכולתי לעשות. אז שמעתי מישהו מתראיין, לא מתראיין, פנו אליו והוא מאושפז בבית חולים, אני לא זוכרת את השם, ואמרו לו אתה קולט שהצלת 500 אנשים? והתגובה שלו הייתה "אבל יכולתי להציל יותר". זה על מה שלא הצלחנו לעשות. זה על אותם אנשים שבשביל לשרוד הם היו חייבים לפעמים להפקיר פצועים בשטח מתוך ידיעה שאם הם יישארו יירו גם בהם. זאת אומרת שלא הייתה ברירה אחרת, הם היו חייבים להמשיך הלאה או שהיו שתי אבדות ולא אחת. אבל הם לא עשו... אז הם לא עשו, הם לא עצרו, הם לא הלכו לחבוש, הם לא עזרו לחבר שלהם שרץ יותר לאט כי לא הייתה ברירה, אבל הם נושאים את האשמה הזו איתם. ואשמה אחרת היא על מה שכן עשית ואתה חושב שלא היית צריך לעשות. שמענו אנשים שבשביל לשרוד למשל הסתתרו מתחת לגופות ולחשוב על זה זה נוראי, שאני לקחתי את מי שהיו חברים שלי עד לפני רגע והתחבאתי ביניהם כדי להישאר בחיים, למעשה ניצלתי את המוות שלהם במירכאות כפולות ומכופלות כמובן. זאת מחשבה שהיא בלתי אפשרית, אבל לא הייתה ברירה אחרת. ורגע לפני ששני אני מחזירה אלייך את השרביט שתגידי באמת מתי אשמה היא בריאה ומתי לא, אני חושבת שחשוב להזכיר לכל אותם אנשים שהצילו רק את עצמם, שלהציל רק את עצמך זה להציל עולם ומלואו. זה להציל את ההורים שלך, ולהציל אם יש לך ילדים אז אותם, ואת בני הזוג שלכם אם יש לכם כאלה ואת החברים, וכשאדם הולך אז כל כך הרבה לבבות נשברים יחד איתו וכל כך הרבה אנשים גם מהם חלק נלקח. אז להציל רק את עצמכם בסיטואציה נוראית שבה אין לנו ברירה אלא להתנהג כמו שהיינו יכולים להתנהג, זה להציל עשרות אנשים אחרים. רן 32:15 זה מעניין מה שאת אומרת מעיין, כי כשמסתכלים למשל על כל ההתגייסות של החברה הישראלית עכשיו לטובת הפצועים והמילואימניקים והחיילים בשטח וכדומה, מן הסתם חלק מזה נובע מרגשות אשם. זאת אומרת, אולי השיחה הזאת שאנחנו מקליטים עכשיו שנובעת מרגשות האשם שלי. זאת אומרת אנחנו רואים פה הנה הדגמה חיה של איך הרגש האשמה בפסיכולוגיה האנושית יש לו גם תרומה חברתית. ואם אני אתן עוד איזה ככה אובזרבציה במבט על כזו, דיברנו על המשמעות של אשמה בהקשר של שליטה, תחושה של שליטה. ומרתק לראות עד כמה הצורך בשליטה בפסיכולוגיה האנושית הוא כזה עמוק אצלנו. למשל, יש מי שאמר, אני חושב שזה היה הנוירולוג והפסיכולוג סטיבן פינקר, הסופר סטיבן פינקר, שאמר שהגדיר את זה יפה שהדת למשל היא איזשהו ניסיון לקבל שליטה מסוימת על העולם. זאת אומרת משהו שקורה לך זה לא בהכרח אקראי אלא יש איזו ישות כזו שאם אתה תהיה טוב אליה ותקיים את החובות שלך כלפיה היא תשלוט עבורך בעניינים האלה. והוא הגדיר את זה בתור איזשהו... תחת השאלה למה הדת כל כך מהותית תמיד בפסיכולוגיה האנושית בכל הדורות בכל הזמנים בכל התרבויות, כי יש לנו איזשהו חור בצורת אלוהים בצורה בפסיכולוגיה האנושית שדורש את השליטה הזאת. והנה האשמה גם מתחברת לצורך הזה בשליטה. זה נורא מעניין. מעיין 34:31 בהחלט. יש משפט שמעתי מישהו שאומר שעדיף לנו לחשוב שיש אבא שמתנהג נורא והוא אפילו מתנהג בצורה מרושעת כרגע מאשר שאין אבא בכלל. הידיעה שאין מישהו מעלינו, שאין סדר, שהכל שרירותי, היא משהו שמאוד קשה לנו לשאת כי אנחנו רוצים לנבא קדימה. אנחנו רוצים לדעת מה יהיה. אנחנו רוצים להתנהל בעולם מתוך ידיעה שאם אני פועלת בצורה מסוימת זה יוביל לתוצאה מסוימת. ואם הכל שרירותי, אז אף אחד לא מבטיח לי שאני אתנהג באותו אופן שבו פעלתי ואני אשיג את התוצאה הרצויה. וזה נורא נורא מפחיד. זה נורא נורא נורא מפחיד. ובאמת זה המקומות שבהן הדת נכנסת והיא מספקת איזושהי הקלה מהתשובות האלה. הרצון הזה לאבא, אני חושבת כולנו הרגשנו אותו כשביידן עלה להתראיין והייתה לנו כזו הקלה כעם שפתאום הרגשנו שיש שם איזשהו מישהו שאוסף אותנו ומוביל ומכוון והנה יש שליטה שוב על האירוע הזה. שני 35:36 ממש. רן 35:37 אז שני, אני חוזר אלייך כפסיכולוגית קלינית שגם מטפלת ממש באנשים האלה בקליניקה. איך ניגש הטיפול המודרני לטפל באנשים שיש להם רגשות אשם אבל כבר מהסוג שמזיק להם? שני 36:01 אני חושבת שחשבתי ככה על השיחה הזאת בהקשר הזה, רציתי להתמקד במרכיב אחד שהוא מרכיב טיפולי שאני חושבת שהוא קצת הקריפטונייט של אשמה, והוא חמלה. אני חושבת שבכל טיפול שעובד יש איזשהו רכיב של חמלה, אבל מול אשמה יש לה המון המון כוח. שבעצם מה זה אומר קודם כל חמלה? הטיפול שאני מכירה שהוא ככה מוגדר כטיפול מבוסס חמלה הוא באמת טיפול נגיד עליו שתי מילים באמת מבוסס מחקר של חוקרת שקוראים לה דוקטור קריסטין נף שהיא ככה פיתחה את הטיפול הזה. ואם נגיד את זה בהכי פשוט, זה ללמוד להיות חברים טובים של עצמנו. שזה נשמע קל אבל בפועל מאוד מאוד קשה וזה לעסוק המון בקולות הביקורתיים שיש לנו כלפי עצמנו, שכרגע אנחנו עוסקים בהם בהקשר של אשמה. ואני יכולה לספר לכם על עצמי, זאת אומרת שכשימים האחרונים התחלתי להפעיל על עצמי כלים וטכניקות מהעולם הזה של טיפול ממוקד חמלה, המצב שלי התחיל להשתפר. אז אני חושבת שזה משהו שיכול באמת להקל, להקל על אשמה. רן 37:52 איך זה בא לידי ביטוי בפועל? איך אני יכול לנסות ולהשתיט על עצמי את החמלה הזאת להיות חבר טוב של עצמי? שני 38:05 אני אנסה לתת כמה זאת אומרת כמה דברים די בסיסיים שאולי יכולים לעזור לאנשים או לתת להם איזושהי התחלה של לבנות את הבסיס הזה של חמלה כלפי עצמנו. הדבר הראשון שעשיתי מבחינת ההתמודדות שלי היה לספר את הסיפור שלי בקול רם למישהו. ואני אומרת את זה כי הסיפור שלי, זאת אומרת אני לא הייתי באירועים כשהם התרחשו, הייתי בבית. וחלק מהזמן הרגיש לי אוקיי מה אני אספר את הסיפור שלי, אין לי איזה סיפור מיוחד לספר למישהו ששווה כאילו את השקעת המאמצים שלי ושל מישהו אחר. ושמתי לב שכשכתבתי או אמרתי בקול רם מה קרה לי באותה שבת בבוקר, זאת אומרת ממש את התגלגלות האירועים כולל איך הגוף שלי הרגיש, כולל איזה מחשבות עברו לי בראש, כולל איך זה היה לשבת כשהבן זוג שלי יוצא במפתיע למילואים כשהבנות שלי ישנות, לשבת מול הטלוויזיה ולראות בשידור חי את השיחות שעולות לשידור, את חוסר הוודאות, את חוסר האונים, כשנתתי לזה מילים הצלחתי להבין מה קרה לנפש שלי. למה אני כל כך בהלם, למה אני לא מצליחה להתרכז, למה אני... רן 39:56 זאת אומרת סוג של עיבוד, עיבוד פנימי יותר מוצלח כשאת נותנת לזה ביטוי במילים. שני 40:05 מילים או כתיבה שהיא לא כללה להאשים את עצמי על שום דבר אלא פשוט לתאר מה חוויתי. מה חוויתי בגוף, מה חוויתי בראש, ובנקודה הזאת לא להגיד אם זה בסדר או לא בסדר שחוויתי את זה אלא פשוט נתתי נתתי לזה כמו תיאור כמעט אובייקטיבי. וברגע שעשיתי את זה אמרתי איך ברור איך לא תהיי בהלם. איך לא תחווי את התחושות האלה. זה נתן לי יכולת להבין את עצמי ולא להרגיש אשמה ובושה על זה שהייתי כמה ימים באמת משותקת. ובימים האלה שהייתי משותקת כן חוויתי אשמה ובושה מאוד מאוד גדולות. כי אני חושבת שלהיות מטפל טראומה בתחושה שאין לו מילים ואין לו יכולת לחשוב בתוך אסון כזה זה הביא המון המון אשמה לפתחי שהייתי ממש צריכה להתמודד איתה באופן אקטיבי. והדבר הראשון היה לספר מה קרה לי. רן 41:35 אז אני חושב שאולי אנחנו ננצל את ההזדמנות באמת, אני כשאני אעלה את הפרק הזה לאוויר ואני ארשום אשתף פוסט על הפרק הזה בפייסבוק ובטוויטר, אולי נציע לכם המאזינים בהתאם למה שעכשיו אמרה לנו שני שתרשמו, תספרו את החוויה מה אתם הרגשתם, תנו את המילים האלה תשתפו את זה עם כולנו, כולנו באותה סירה והנה זה גם הזדמנות טיפולית אפשר לומר. אוקיי, אז אנחנו בעצם הגענו לסוף השיחה שלנו. בואו אולי נוציא את המאזינים עם איזשהו מסר שאתן תרצו אולי לשתף, יכול להיות קשור לנושא השיחה שלנו היום או בכלל. ואם אני אפתח אז אני אגיד שאני ממליץ שוב גם בהסתמך על מה שדיברנו היום קצת להתנתק מזרם החדשות והשיתופים הבלתי פוסק, אני חושב שזה לי לפחות ברמה האישית במינון מסוים זה כבר מתחיל להיות ממש לא בריא. אבל אני יכול להבין אנשים שרוצים לדעת, זאת אומרת אבל קחו לעצמכם ברייקים אנשים זה קצת לפעמים יותר מדי. מעיין, נתחיל איתך משהו שאת רוצה לומר לקראת סיום? מעיין 42:50 כן, טוב אני מתחברת גם למה שאמרת אתה אני חושבת שזה אולי עצה אחת הכי חשובות שאנחנו יכולים לתת לאנשים בימים האלה. אבל אם אני מתחברת גם לנושא של הפרק שלנו, חשוב לי לנרמל את מה שאנחנו מרגישים. אנחנו כולנו כולנו מרגישים את זה עכשיו. כולנו מרגישים עכשיו גם איזשהו חוסר אונים ופחד וחרדה או כעס, אצל כל אחד עולה איזשהו טווח רגשות אחר שנובע מהלחץ הזה או מהמצב הנוראי הזה שבו אנחנו נמצאים. וגם אשמה עולה. אז אם אתם מרגישים את זה במידה מסוימת במינון מסוים זה נורמלי זה בסדר זה גם לא אומר שזה יישאר כל החיים. אם אתם מרגישים שזה פוגע בכם, אם אתם מרגישים שזה פוגע בתפקוד אז כאן חשוב לי להגיד שאפשר ורצוי לפנות לעזרה. חלק מתחושת האשמה גם יוצרת תחושה כזאת של לא מגיע לי, לא מגיע לי. ויכול להיות עכשיו שאני מרגישה נורא אפילו רק כי צפיתי בסרטון, צפיתי בסרטון ומאז אני לא מצליחה לישון בלילות ולא מצליחה לצאת מהבית אבל אני אומרת מה אני לא מגיע לי לקבל עזרה הרי אני בחרתי לצפות בסרטון הזה, אני לא הייתי בשטח לא קרה לי שום דבר דרמטי, ואז אנשים נשארים לסבול למרות ש... רק כי מרגישים שלא מגיע להם כי יש צרות גדולות יותר. ופה המקום לבוא ולהגיד: אם אתם מרגישים מצוקה, מגיעה לכם עזרה ואתם יכולים לקבל עזרה לא משנה כמה קטנה הפגיעה שלכם מרגישה לעומת הפגיעות הממש קשות שיש עכשיו. כשאנחנו היינו קטנים אז כל פעם שלא רצינו לסיים את האוכל מהצלחת או שזלזלנו באוכל אז היו אומרים לנו שיש רעבים באפריקה, נכון? רן 44:56 אפרופו אשמה פולנית. מעיין 44:58 כן, אשמה פולנית. אשמה גם זו דרך לשליטה ולחינוך ויש עוד הרבה מה להגיד על הנושא הזה. אבל כן, נכון יש אנשים עם פגיעות גדולות יותר בצורה משמעותית. זה לא אומר שהפגיעה שלכם היא לא משמעותית. אז אם אתם חווים מצוקה תפנו לעזרה. עוד דבר שחשוב לי להגיד פנתה אליי השבוע אמא שהבן שלה לוחם בשטח והיא אמרה לי אני לא יודעת מה להגיד לו ואיך להתמודד ועשינו השבוע ערב פיצות עם חברים מהדרום והבית שלהם ורצו לעשות להם קצת כזה גוד טיים והפוגה מהמתח ולא היה נעים להם לספר לילד. ואז היא אמרה לי איך להגיב אליו ובאמת אנחנו מרגישים שהרבה לא נעים להם שהילד בשטח או הילדה ולוחמים ומתאמצים ובצבא והם נהנים. ורציתי להזכיר שהדבר שהחיילים בחזית והלוחמות בחזית הכי הכי צריכים מאיתנו זה לדעת שאנחנו בסדר. לדעת שאנחנו חיים, לדעת שאנחנו לא רק כל היום יושבים במתח ומחכים להם. ובעיניי יש פה צורך לשנות את הנרטיב, לשנות את הסיפור שאנחנו מספרים לעצמנו. אנחנו לא צריכים לסבול כדי לתמוך בהם. להפך, אנחנו צריכים להיות חזקים כדי לתמוך בהם. ויש עוד עניין של לשנות את הנרטיב שלי לפחות הוא עוזר מאוד להפחית את האשמה, מחשבת להבין שיש פה מעבר למלחמה הפיזית יש פה גם לוחמה פסיכולוגית. ולמשל הסרטונים הקשים שמשתחררים הם סרטונים שמשתחררים במכוון על ידי החמאס, חלקם, כדי לגרום להחלשה שלנו, למצוקה, כדי לגרום לזה שכולנו נהיה חרדים ומבוהלים ומפוחדים. ואז זה המקום שאני אומרת לעצמי, ממש אומרת לעצמי בקול רם, אני לא יכולה אולי להילחם פיזית אבל בזירה הזו אני לא אתן להם לנצח אותי, אני לא אתן להם לשבור אותי פסיכולוגית. וכדי לא לתת להם לשבור אותי פסיכולוגית אני אעשה את כל מה שאני יכולה כדי לשמור על השפיות הנפשית שלי וזה מאוד עוזר לי להזיז את האשמה הצידה. אנחנו צריכים עכשיו לחיות, אנחנו צריכים לצחוק ולחזור בהדרגה לחיים, כל אחד בהתאם למה שהוא מסוגל ולמה שהוא יכול. אבל ממש תסתכלו על זה כלוחמי העורף, לוחמי העורף צריכים לשמור על השפיות הנפשית שלהם ובעיניי כשאנחנו מספרים את זה ככה זה דבר שגם יכול קצת להפחית אשמה. זה המסר שלי. רן 47:25 אני כל כך מצטרף למה שאת אומרת מעיין. אנשים במיוחד מהדור שלי ודורות קודמים גדלו באיזושהי סביבה תרבותית שאמרה להם שמי שמטפל בעצמו פסיכולוגית יש בו משהו לא בסדר. וזה כל כך לא נכון. הבריאות הנפשית שלנו חשובה בדיוק כמו הבריאות הגופנית שלנו. אנשים לכו לעזור לעצמכם, זה לא הבושה שלימדו אתכם שהייתם קטנים. זה נגמר. זה היה פעם. מעיין 47:58 אני חושבת שזה גם בושה רן כמו שאתה אומר אצל חלק מהאנשים, אבל גם שוב אשמה, אשמה שלא מגיע לי. לא מגיע לי מספיק, אני לא מספיק נפגעתי, אני לא מספיק הייתי בשטח... כן, אנחנו גדלנו הרבה החינוך המזרח אירופאי משתמש הרבה בבושה ואשמה ככלי חינוך ואנחנו צריכים רגע לשים את זה בצד עכשיו. רן 48:21 שני, משהו שלך לסיום? שני 48:22 קודם כל אני מאוד גם מתחברת לדברים שאמרתם וגם מודה לכם שהעליתם אותי לשיחה הזו. אם אני חושבת על מה להוסיף לדברים החשובים האלה שאמרתם, זה באמת אולי משהו על איך להיות קצת בחמלה כלפינו ביום יום. שזה בעצם כרגע לפחות לקום כל יום מחדש ולשאול את עצמי מה איתי היום? מה אני יכול היום? מה אני צריך היום? אני על עצמי מגלה שכל יום זה שונה, התשובה שלי משתנה כל יום כרגע. ויש ימים שאפשר פחות ויש ימים שאפשר יותר וזה תנודתי ולקבל את זה ובימים מסוימים לאפשר לעצמנו לקבל יותר עזרה ובימים מסוימים לתת לעצמנו לתת לאחרים, לנסות להקשיב לדבר הזה כל פעם מחדש לא לשפוט את זה וללכת לפי... ללכת לפי זה. זה מה שהייתי מוסיפה. רן 49:25 תודה רבה דוקטור מעיין בוימן-משיטה, דוקטור שני נווה, תודה רבה לכן שהתגייסטן לעזור לי פה ולעזור למאזינים ולהעביר את המסרים החשובים האלה. ואנחנו נסיים אני חושב בשמי ובשם כל צוות רשת עושים היסטוריה באיחולי החלמה לפצועים. ותודה רבה לחיילים ולאנשי כוחות הביטחון שנמצאים כרגע בשטח ועובדים למעננו ומסכנים את עצמם למעננו. ונאחל אני חושב לכולנו זמנים טובים יותר. מעיין 50:00 בהחלט. תודה. שני 50:02 להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>412: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/412-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/412-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>7 בנובמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 412: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            שני 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' אז תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש – יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. שני 01:39 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 412, ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א'. האזינו בסוף הפרק לפינה בחסות ארכיון הסרטים הישראלי בסינמטק ירושלים על הסרטים הביתיים שצילמו חיילי מילואים במלחמת יום הכיפורים ומה הם מלמדים אותנו אודות חיי היומיום במובלעת הסורית שברמת הגולן ובארץ גושן שמעברה השני של תעלת סואץ. בשבעה בינואר 1954 התכנסו נציגיהם של כמה מהעיתונים החשובים ביותר בארצות הברית – הניו יורק הראלד טריביון, הלוס אנג'לס טיימס ואחרים – במשרדיה של חברת IBM שבניו יורק. מחשבים היו באותם הימים טכנולוגיה חדשה שהסעירה את דמיונו של הציבור. 'מוחות אלקטרוניים', כינו אותם סופרי המדע הבדיוני. אבל למרות שלכולם היה ברור שמדובר בטכנולוגיה פורצת דרך, עדיין לא היה ברור בשלב הזה למה בדיוק ישמשו אותן מכונות מתוחכמות. שנה קודם לכן השיקה IBM מחשב חדש ומתקדם בשם IBM-701, וכל העיתונאים היו סקרנים לגלות מה מסוגלת לעשות המפלצת הדיגיטלית המרשימה הזו ששקלה למעלה מעשרה טונות ומילאה חדר רחב ממדים. ההדגמה יצאה לדרך. מפעיל שעמד לצידו של המחשב הזין לתוכו כרטיסייה מנוקבת שעליה נכתב, בייצוג בינארי כמובן, משפט בשפה הרוסית. המחשב הגדול קרא את תוכנה של הכרטיסייה, זמזם, המהם וקירקש, ולאחר כמה עשרות שניות פלט נייר ועליו אותו המשפט בדיוק, אבל הפעם באנגלית. בזה אחר זה הזין מפעיל המחשב שישים כרטיסיות ועליהן שישים משפטים שונים ברוסית בתחומים שונים ומגוונים: פוליטיקה, משפט, מדע ועוד, שאת כולם תירגם המחשב בזריזות, יעילות ודייקנות. העיתונאים לא ידעו את נפשם מרוב התפעלות. למרות שבדיווחים בעיתונים למחרת השתדלו מרבית העיתונאים להדגיש כי מדובר בטכנולוגיה חדשה ובוסרית שעדיין נמצאת בשלבי פיתוח, ניכר היה כי הם מתקשים להכיל את התלהבותם. 'ההדגמה בה צפינו היום היא הקיטי-הוק של התרגום האלקטרוני', התפעם אחד העיתונאים, שהשווה את ההישג לטיסתם הראשונה של האחים רייט, לא פחות. והאמת, אפשר להבין את ההתרגשות. לתרגום האלקטרוני היה את הפוטנציאל להאיץ את קצב ההתקדמות של המדע המודרני באופן דרמטי. באחת הכתבות נכתב כי 'הניסוי המוצלח מעלה אפשרויות רבות ומסעירות. בלשנים יוכלו לחקור שפות באותו האופן שבו פיזיקאים לומדים את חוקי הטבע. הספרות הטכנית של גרמניה, רוסיה, צרפת והארצות דוברות האנגלית תעמוד לרשותם של מדענים בכל המדינות האחרות מיד לכשתצא ממכונת הדפוס'. ולא רק זה. בעידן שלאחר מלחמת העולם השנייה, העולם היה מפולג בין מזרח ומערב. ההדגמה המוצלחת חיזקה את התקווה שאולי היכולת לתרגם בין השפות בזריזות וביעילות תפחית את קשיי התקשורת בין הצדדים היריבים ותסייע לגשר על המחלוקות שביניהם. למרות שהטכנולוגיה שהדגימה IBM לעיתונאים, פרי שיתוף פעולה של החברה עם חוקרים מאוניברסיטת ג'ורג'טאון, הייתה עדיין בחיתוליה, המדענים עצמם היו משוכנעים שהחזון של תרגום אוטומטי מכל שפה לכל שפה נמצא ממש מעבר לפינה. כתב של העיתון 'כריסטיאן סיינס מוניטור' הביא דברים ברוח הזו מפי אחד החוקרים: 'על אף שהוא מדגיש כי עדיין אין ביכולתנו להזין למערכת ספר ברוסית מצד אחד ולקבל ספר באנגלית בצד השני, הפרופסור חוזה כי בתוך חמש, אולי אפילו שלוש שנים, תרגום אלקטרוני בתחומים חשובים ובמספר שפות יהיה עניין גמור וחתום'. אבל זה כמובן לא מה שקרה. במשך קרוב לשבעים שנה מאז אותה הדגמה מוצלחת בשנות החמישים ועד לפני שנים ספורות, לא חלה שום התקדמות דרמטית בתחום העיבוד הממוחשב של שפה אנושית טבעית. עד לפני עשור פחות או יותר, קריאה או כתיבה של טקסטים אנושיים, למעט בשפות ספציפיות או בתחומי עיסוק מוגדרים ומצומצמים מאוד, הייתה משימה כמעט בלתי אפשרית עבור המחשבים. ואז, בשלהי 2022, הופיע ChatGPT. בינה מלאכותית שמסוגלת להבין שפה אנושית טבעית, למעשה כמה עשרות שפות, כולל אפילו עברית, ולשוחח איתנו ברמת אינטליגנציה בת השוואה לזו של אדם בשר ודם. לשם הדוגמה, לאורך השנים זכיתי לקבל אלפי מיילים של ספאם ואף פעם, אפילו לא פעם אחת, טעיתי לחשוב שמדובר במייל אותנטי. עד לפני שבועיים, כשקיבלתי מייל ספאם שנכתב על ידי ChatGPT. צורת הכתיבה והפנייה המאוד אישית ואנושית במכתב הזה שיכנעו אותי שמדובר במאזין של הפודקאסט. כמעט שכתבתי תגובה, אבל אז במקרה לגמרי ראיתי מישהו שצייץ בטוויטר על אותו המייל בדיוק בשינוי הפרטים הרלוונטיים כמובן, ורק אז הבנתי שנפלתי בפח. ChatGPT כבש את העולם בסערה והצית את דמיונם של מיליונים. יש מי שמשווים את השפעתה הצפויה של הטכנולוגיה המהפכנית הזו על הציוויליזציה האנושית להשפעתה של המצאת מכונת הדפוס. אבל במקביל, ישנם חוקרים שרואים בה את האיום הקיומי הגדול ביותר על האנושות מאז פיתוחה של פצצת האטום. במאי 2023 פירסמה קבוצה של עשרות חוקרי בינה מלאכותית הצהרה מיוחדת שבה הם טענו כי 'מניעת הסיכון להכחדת המין האנושי על ידי הבינה המלאכותית צריכה להיות בעדיפות גלובלית עליונה לצד סיכונים דומים בקנה מידה של ציוויליזציה כדוגמת מגפות ומלחמה גרעינית'. אפילו ג'פרי הינטון, מי שנחשב ל'אבי הבינה המלאכותית המודרנית', רואה בבינה המלאכותית סכנה קיומית מוחשית. בראיון שהעניק לאחרונה לרשת CBS האמריקנית, נשאל הינטון אם הוא מאמין שיש אפשרות שהבינה המלאכותית תחסל את האנושות. 'אני חושב שזו אפשרות שניתן להעלות על הדעת', הוא השיב. בשני הפרקים הבאים אם כן, נדון בשתי שאלות. הראשונה, מה הביא לכך שאחרי כמעט שבעים שנה של כישלונות ומאמצים עקרים, הצליחו לפתע מדעני המחשב להפיק מבין ידיהם מכונה שמסוגלת לתקשר איתנו בשפה שלנו? והשאלה השנייה, האם ChatGPT ומודלי השפה הגדולים, הטכנולוגיה שעומדת מאחורי המוצר המהפכני שהשיקה OpenAI, מסמנים את התגשמותו של החלום או הסיוט שעליהם נכתבו אינספור עלילות מדע בדיוני? בינה מלאכותית חכמה, מהירה ומוכשרת יותר מכל בן אנוש. במבט לאחור, קל להבין מדוע כשל פרויקט התרגום האוטומטי של IBM. מחשבים עקרונית מבוססים על מתמטיקה ולוגיקה. אחד ואפס, כן ולא, אמת ושקר. מושגים חדים, ברורים ומוגדרים. לא כן השפה שלנו. קחו לדוגמה את המילה run. לא, לא השם שלי, אני מתכוון למילה האנגלית run במשמעות של לרוץ. או אולי במשמעות של לזרום, כמו running water. או אולי במשמעות של משהו מחזורי וקבוע, the bus runs into town every half an hour. או אולי בכלל במשמעות של לנהל, she runs this company. אתם מתחילים להבין את הבעיה. למילה האנגלית run יש לא פחות מ-645 משמעויות שונות כתלות בהקשר שבו היא נאמרת. ולמרות ש-run היא דוגמה קצת קיצונית, היא בהחלט מייצגת. לכמעט כל המילים בשפות האנושיות יש כמה וכמה משמעויות שלעיתים עשויות להיות הפוכות לחלוטין זו מזו, כמו למשל: 'כן, בטח' ו'כן... בטח'. החוקרים של IBM ואוניברסיטת ג'ורג'טאון ניסו להתמודד עם המורכבות הזו באמצעות ניסוח של חוקים ברורים שהגדירו למחשב כיצד עליו לתרגם כל מילה בה הוא נתקל. לצורך העניין, אם המחשב נתקל במילה הרוסית 'פוליטיקה', עליו לתרגם אותה למילה האנגלית politics. זו גישה הגיונית ובמקרים מסוימים היא אפילו עשויה ליצור מראית עין כאילו המחשב באמת 'מבין' את הטקסט שהוא מקבל. למשל, באמצע שנות השישים פיתח חוקר בשם ג'וזף וייזנבאום תוכנה בשם אליזה (ELIZA) שדימתה שיחה עם פסיכולוג. אם המשתמש היה מזין לתוכה משפט כמו 'אני עצוב', התוכנה הייתה הופכת את המשפט לצורת שאלה: 'למה אתה מרגיש עצוב?'. משתמשים שלא היו מודעים לחוקיות הפשוטה הזו האמינו באמת ובתמים שהם משוחחים עם בינה מלאכותית מתוחכמת שמבינה אותם ומפגינה אמפתיה כלפיהם. אבל במציאות, האשליה הזו הייתה שברירית מאוד כמובן. די בכך שהמשתמש הזין מילה או ביטוי שלא התאימו לחוקיות הפשוטה שהגדיר וייזנבאום, למשל קללה כלשהי, כדי לגרום לאליזה להפיק תגובות חסרות היגיון. זו גם הסיבה לכישלונו של פרויקט התרגום האוטומטי של IBM. ישנן כל כך הרבה דרכים לפרש ולתרגם כל משפט, עד שאין דרך מעשית לנסח את כל החוקים הדרושים כדי לטפל בכל מילה ובכל מצב. אחרי למעלה משנה של עבודה, החוקרים של IBM וג'ורג'טאון הצליחו לנסח מספיק חוקים וכללים כדי לאפשר למערכת לתרגם בסך הכל רק שישים משפטים ספציפיים. אם הם היו מזינים למערכת משפט חדש ולא מוכר, היא הייתה חסרת אונים. חלפו שלושים שנה ובשנות התשעים של המאה הקודמת החלו להופיע יותר ויותר טקסטים בפורמט דיגיטלי. העובדה הזו נתנה בידי החוקרים גישה לכמויות גדולות בהרבה של טקסט ממה שהיה מקובל בעבר ואיפשרה להם לנקוט בגישה שונה כדי לפתור את בעיית עיבוד השפה הטבעית. במקום לנסח חוקים קשיחים, לנסות לזהות קשרים סטטיסטיים בין המילים. לצורך ההסבר נאמר שיש לנו ספר באנגלית ואת אותו הספר מתורגם לעברית. נותנים למחשב לעבור על כל המילים והביטויים בשני הספרים ולחלץ מהם מידע סטטיסטי בסגנון: כמה פעמים תורגמה המילה האנגלית run למילה העברית 'לרוץ' וכמה פעמים למילה 'לנהל'? הגישה הזו כונתה 'למידת מכונה' (Machine Learning) והיא אכן הובילה לשיפור מסוים ביכולתם של המחשבים להתמודד עם מידע בשפה טבעית. למשל, הניתוח הסטטיסטי איפשר להם להתמודד עם טקסט שהכיל שגיאות כתיב, בהנחה שהמחשב ניתח המון טקסטים וכבר נתקל בהרבה שגיאות. שירות התרגום שהשיקה גוגל בשנת 2006 היה מבוסס על הטכנולוגיה הזו. ובכל זאת, גם ביצועיהן של מערכות מבוססות למידת מכונה היו עלובים למדי ורחוקים שנות אור מהיכולת האנושית. מדוע? סיבה אחת היא ששפות אנושיות מכילות עשרות ואפילו מאות אלפי מילים שיכולות להופיע במיליארדי קומבינציות שונות ומשונות. למשל, אחרי המילה 'שפה' יכולה להופיע המילה 'אנושית', אבל גם המילים 'קשה' או 'יפה' או 'מורכבת'. וחישוב של שכיחות סטטיסטית עבור כל אחת ואחת מאינספור הקומבינציות האלה היא משימה חישובית תובענית מאוד שהגבילה את היעילות של מערכות מבוססות למידת מכונה בעולם האמיתי. סיבה נוספת ואולי משמעותית יותר היא שלנו בני האדם יש הבנה אינטואיטיבית של המציאות שמסתתרת מאחורי המילים. למשל, המשמעות של המילה 'נבח' במשפט 'ראיתי את הכלב בפארק והוא נבח עליי' לא זהה למשמעות שלה במשפט 'ראיתי את הבוס שלי בפארק והוא נבח עליי'. אנחנו יודעים מהו כלב, אנחנו מבינים מהו בוס, וההבנה הזו היא זו שעוזרת לנו לחלץ את המשמעות הנכונה של המילה 'נבח' בכל אחד מהמשפטים השונים. למחשב לעומת זאת אין הבנה לגבי המציאות שמאחורי המילים, וגם ניתוח סטטיסטי של שכיחות הופעתן של מילים בטקסטים שונים לא מסייע למחשב להבין את המציאות הזו. או שבעצם יכול להיות שמה שאמרתי עכשיו הוא לא נכון. אנחנו עוד נחזור לעניין הזה. בשנת 2003 פירסם חוקר קנדי בשם יהושע בנג'יו מאמר ובו תיאר מערכת חדשה לעיבוד שפה טבעית שהייתה מבוססת על טכנולוגיה בשם 'רשתות נוירונים מלאכותיות'. הבחירה ברשתות נוירונים מלאכותיות הייתה מפתיעה מכיוון שמדובר היה בתחום מחקר שנחשב אז לשולי ולא פופולרי בעולם מדעי המחשב. אבל ההפתעה האמיתית שהסתתרה בתוך המאמר של בנג'יו הייתה שביצועיה של אותה רשת נוירונים במשימות קלאסיות של עיבוד שפה טבעית היו טובים בהרבה מביצועיהן של מערכות עיבוד השפה הטובות ביותר עד אותו הרגע – שיפור של עד כדי 24 אחוזים מעל מה שנחשב אז כ-State of the Art. כיצד הצליחה רשת הנוירונים של יהושע בנג'יו להתמודד עם המורכבות המפורסמת של שפה אנושית טבעית? בואו נחזור מספר צעדים אחורה. סיפרתי בהרחבה על ההיסטוריה ועיקרון הפעולה של רשתות נוירונים מלאכותיות בשני פרקים שהקדשתי לטכנולוגיית ה-Deep Learning, פרקים 204 ו-205 של התוכנית, אבל הנה הרעיון הבסיסי על קצה המזלג. נוירון מלאכותי הוא מכונה פשוטה יחסית שמחקה את אופן הפעולה של נוירון ביולוגי, תא עצב. כל נוירון מלאכותי שכזה הוא בפני עצמו מכונה די פשוטה, אבל מסתבר שאם מחברים המון נוירונים זה לזה בצורה הנכונה ומזינים לתוך הרשת המתקבלת המון דוגמאות של מידע רלוונטי – מה שנקרא 'מאמנים' את הרשת בז'רגון המקובל – מקבלים מערכת שמסוגלת להפיק מתוך המידע הזה מסקנות ותובנות שמודל סטטיסטי פשוט לא מסוגל להפיק. במקרה של בנג'יו, רשת הנוירונים שלו הצליחה לחלץ מתוך הטקסטים שעליהם היא אומנה מידע לגבי המשמעות של המילים. אם אני אמשיך את הדוגמה הקודמת שהבאתי, רשת הנוירונים הצליחה לגלות שהמילה 'כלב' מציינת בעל חיים ושהמילה 'בוס' מתייחסת לבן אדם, ולכן למילה 'נבח' יש משמעות שונה בכל אחד מהמקרים האלה. התובנות החשובות האלה הן אלו שאיפשרו את השיפור הניכר בביצועיה של המערכת. ההצלחה הדרמטית הזו היממה את שאר החוקרים בתחום והביאה להתעניינות מחודשת בתחום רשתות הנוירונים, אבל במישור המעשי הטכנולוגיה הזו הייתה עדיין בוסרית מדי. כדי לאמן את רשת הנוירונים שלו בנג'יו הזין לתוכה לא פחות מ-14 מיליוני מילים, ולמרות שמערכת המחשב שעמדה לרשותו הכילה לא פחות מ-40 מעבדים, תהליך האימון הזה עדיין ארך חודשים ארוכים. כל עוד רשתות הנוירונים היו איטיות ומסורבלות כל כך, אף אחד לא סס להשתמש בהן. איליה סוצקבר נולד ברוסיה ב-1986 ובגיל חמש עלה עם משפחתו לישראל במסגרת העלייה הרוסית הגדולה של שנות התשעים. לומר שאיליה היה ילד מבריק יהיה כנראה האנדרסטייטמנט של המאה. כבר בכיתה ח' הוא החל לקחת קורסים במדעי המחשב באוניברסיטה הפתוחה כי הלימודים בחטיבת הביניים לא אתגרו אותו מספיק. ב-2002 היגר איליה לקנדה, שם השלים את לימודי הדוקטורט שלו במדעי המחשב תחת ג'פרי הינטון, ונחשף לרעיונות של רשתות נוירונים מלאכותיות ולמידה עמוקה. כבר כסטודנט איליה היה מעורב בפרויקט שהיה אבן דרך חשובה בדברי ימי הבינה המלאכותית. הינטון, איליה וסטודנט נוסף בשם אלכס קריז'בסקי פיתחו רשת נוירונים שהייתה מסוגלת לזהות אובייקטים שונים בתמונות וב-2012 זכו בתחרות יוקרתית בשם ImageNet. ולא סתם זכו. ביצועיה של AlexNet, המערכת שלהם, היו טובים יותר בכמעט 11 אחוזים מהמערכת שהגיעה למקום השני. ההצלחה הזו שיכנעה את אחרוני הספקנים בעמק הסיליקון שהעתיד נמצא ברשתות נוירונים מלאכותיות, ואיליה, אלכס והינטון נחטפו על ידי גוגל שנעזרה בהם כדי לפתח יישומים חדשים ומתקדמים של בינה המלאכותית. למשל, שירות התרגום שהזכרתי קודם גוגל טרנסלייט, שבמקור התבסס על למידת מכונה, עבר שדרוג לרשתות נוירונים מלאכותיות ובתוך תשעה חודשים בלבד הצליח להגיע לרמת ביצועים גבוהה יותר מאשר אליה הגיעה המערכת הקודמת גם אחרי עשר שנות פיתוח. אבל למרות שגוגל הייתה סביבת עבודה נהדרת בכל קנה מידה, איליה לא היה ממש מרוצה. קבוצת המחקר שלו בגוגל הייתה קטנה מדי והמשאבים שהוקצו לה הרגישו לו מוגבלים מדי. איליה שקל לנסות ולהקים סטארט-אפ עצמאי, אבל פסל את הרעיון הזה על הסף – הוא היה חוקר, לא יזם ולא איש עסקים. אבל אז באחד הימים המתינה לו הודעה מפתיעה בתיבת הדואר האלקטרוני – הזמנה לארוחת ערב. ולא סתם ארוחת ערב, אלא פגישה עם סם אלטמן ואילון מאסק, שתיים מהדמויות המפורסמות והמשפיעות ביותר בעמק הסיליקון. אלטמן ומאסק סיפרו לו שהם מעוניינים להקים חברה חדשה שתתמקד בפיתוח בינה מלאכותית ותתחרה ב-DeepMind של גוגל שאז הובילה את עולם ה-AI עם מערכות פורצות דרך כדוגמת אלפא-גו ואלפא-זירו. הם הציעו לאיליה להיות המדען הראשי של החברה החדשה. איליה התלבט מעט – בכל זאת, לא קל לעזוב את גוגל – אבל לפסוף קיבל את ההצעה. כך באה לעולם OpenAI. אחת ממערכות הבינה המלאכותית הראשונות שפיתח איליה במסגרת עבודתו ב-OpenAI הייתה רשת נוירונים שאומנה על כ-80 מיליון ביקורות מוצרים באמזון ולמדה מהם איך להפיק טקסטים שנראים ממש כמו ביקורות אמיתיות. אני מניח שאתם שואלים את עצמכם למה שמישהו ירצה לפתח מערכת בינה מלאכותית שכל מה שהיא יודעת לעשות זה לקטר על דברים שהיא לא באמת שילמה עליהם בעצמה – הרי בשביל זה יש ילדים. אם זה מה שעבר לכם בראש, אז אתם צודקים. מטרתו האמיתית של איליה הייתה שונה מאוד. השיטה המקובלת לאמן רשתות נוירונים באותה התקופה הייתה טכניקה שמכונה 'למידה מונחית' (Supervised Learning). בשיטה הזו מזינים לרשת דוגמאות של המידע הרצוי יחד עם התשובה הנכונה שהמערכת אמורה להפיק. למשל, נאמר שאנחנו רוצים לפתח רשת נוירונים שיודעת לזהות את הרגש שקיים בביקורת מוצר – זאת אומרת האם המגיב אהב או לא אהב את המוצר שהוא רכש. הדרך לעשות זאת באמצעות למידה מונחית היא להזין למערכת המון דוגמאות של ביקורות שכאלה לצד התשובות הנכונות שהיא אמורה להפיק. רשת הנוירונים קוראת את הביקורת, מנחשת אם מדובר בביקורת חיובית או שלילית, ואז משווים את התשובה הזו לתשובה הנכונה שידועה מראש. אם הרשת טעתה – מתקנים אותה, שזה אומר בגדול לשחק עם הקשרים בין הנוירונים, ואז שוב מזינים ביקורת חדשה, משווים את התשובה לפיתרון הנכון, מתקנים את הרשת אם צריך, וכן הלאה וכן הלאה. למידה מונחית הוכיחה את עצמה בעבר כשיטה מוצלחת מאוד לאמן רשתות נוירונים לביצוע משימות שונות ומאתגרות, אבל היה לה גם חיסרון בולט: מישהו, בן אדם, צריך להפיק את הדוגמאות 'הפתורות' האלה במירכאות. זאת אומרת שמישהו צריך לקרוא את הביקורת מאמזון ולתייג אותה באופן ידני כחיובית או שלילית. מכיוון שבפועל צריך עשרות ואף מאות אלפי דוגמאות פתורות שכאלה, המשמעות היא שמדובר על אופרציה שדורשת המון אנשים, לוקחת המון זמן וכמובן עולה המון כסף. ואפילו יותר גרוע, בשיטת הלמידה המונחית כל משימה חדשה שנרצה ללמד את הרשת שלנו לבצע דורשת מאיתנו סט חדש ושונה של דוגמאות פתורות שכאלה – עובדה שמהאטת ומייקרת מאוד את תהליך הפיתוח. הייתה גם אפשרות אחרת: למידה לא מונחית (Unsupervised Learning). בשיטה הזו לא מאמנים את הרשת על זיהוי הרגש שמופיע בביקורת, אלא עושים משהו אחר לגמרי: מזינים לרשת ביקורת שמחקו ממנה את המילה האחרונה. למשל, 'אהבתי את הציור כי הוא...' שלוש נקודות, ומבקשים ממנה לנחש מה צריכה להיות המילה החסרה. כמו מקודם, אם הרשת טעתה בניחוש – מתקנים אותה וממשיכים אל המשפט הבא. היתרון הגלום בשיטה הזו הוא הפשטות שלה. לא צריך להושיב בני אדם שיקראו את הביקורת ויסמנו אם הן חיוביות או שליליות – צריך רק לקחת את הביקורות כמו שהן, לחתוך מהן את המילה האחרונה, משהו שתוכנת מחשב פשוטה יכולה לעשות בקלות, ואת המילה שחתכנו שומרים בצד באיזשהו מאגר נתונים אחר. בזמן תהליך האימון משווים את המילה הזו אל הניחוש שהפיקה רשת הנוירונים. לדוגמה, אם המשפט הוא 'אהבתי את הציור כי הוא...' שלוש נקודות והרשת מנחשת שהמילה החסרה היא 'מכוער', אפשר להשוות את התשובה הזו למילה המקורית שהייתה במשפט, שסביר להניח שהייתה משהו כמו 'יפה', ולראות אם הרשת צדקה או טעתה. היופי הוא שכל התהליך הזה יכול להיות אוטומטי לגמרי, ללא מגע יד אדם, מה שמפשט ומוזיל את האימון במידה משמעותית. אבל בכל זאת יש כאן בעיה. מחקרים קודמים בתחום הראו שבאמצעות למידה לא מונחית אפשר בהחלט לפתח בינה מלאכותית שיודעת לייצר טקסטים שנראים כמו ביקורות מוצרים באמזון, אבל לא הרבה יותר מזה. זאת אומרת, אם אנחנו רוצים לפתח רשת נוירונים שתבצע משימות קצת יותר מורכבות, כמו למשל לזהות את הרגש שמסתתר בתוך ביקורת, אנחנו חייבים להשתמש בלמידה מונחית על כל העבודה הקשה והמפרכת שכרוכה באיסוף ביקורות ותיוג שלהן על ידי בני אדם. אבל איליה שיער שאולי המחקרים הקודמים האלה שגויים. הוא קרא את המאמרים וזיהה בהם שגיאות מסוימות שגרמו לו לחשוב שאולי למידה לא מונחית יכולה בכל זאת לאפשר לרשת נוירונים ללמוד לבצע משימה מורכבת יחסית כמו זיהוי רגש, אם רק מיישמים אותה כמו שצריך. וזו בדיוק הייתה מטרת הניסוי שלו. הוא אימן את רשת הנוירונים שלו על ביקורות אמזון בלמידה לא מונחית, זאת אומרת לנחש את המילה החסרה בביקורת, וביקש לבחון אם הרשת למדה בכל זאת לזהות את הרגש שמופיע בביקורת. ומסתבר שהוא צדק. המחקרים הקודמים אכן היו שגויים. כשבחן איליה את רשת הנוירונים שלו הוא גילה שהיא בהחלט מסוגלת לזהות את הרגש החבוי בביקורת, למרות שכל מה שהיא אומנה עליו היה להשלים מילים חסרות. אם נדייק, היה ברשת הנוירונים נוירון אחד ספציפי ש'נדלק' במירכאות בצורה מסוימת כשהביקורת שהוזנה לרשת הייתה חיובית, ובצורה אחרת שהביקורת הייתה שלילית. זו הייתה תוצאה מרתקת ופוקחת עיניים שהראתה שגם למידה לא מפוקחת יכולה לאפשר לרשת נוירונים לבצע משימות מורכבות יחסית. ואפילו עוד יותר מעניין, הרשת שלו, או יותר נכון הנוירון הספציפי המדובר, למד לזהות רגש בצורה מדויקת ונכונה יותר אפילו מבינות מלאכותיות שאומנו בשיטת הלמידה המונחית. זו הייתה תוצאה מאוד מאוד מפתיעה שהייתה מנוגדת להלך המחשבה בעולם המחקר באותו הזמן. איליה ועמיתיו תיארו את תוצאות הניסוי שלהם במאמר והגישו אותו לכנס מקצועי, אבל המאמר נדחה. לא כל כך בגלל התוצאות עצמן, אלא בגלל שזה היה פשוט מאמר גרוע. 'המאמר הזה כתוב רע, יש בו יותר מדי שגיאות כתיב', ציין אחד השופטים. 'אני לא חושב שהבנתי לגמרי מה המחברים רוצים לומר', כתב שופט אחר. 'מה היה ההשערה שהחוקרים מציגים? אני מבולבל לגמרי לגבי סעיף 3 ואיבדתי את האומץ לקרוא את המשך המאמר'. סוף ציטוט. המחקר הזה אם כן לא ממש הכה גלים בעולם הבינה המלאכותית אם לומר זאת בעדינות, אבל איליה המשיך להפוך במוחו לגבי התוצאה המסקרנת שקיבל. הוא שאל את עצמו איך הצליחה רשת הנוירונים שלו ללמוד לזהות רגש בטקסט רק מתוך אימון שמטרתו המוצהרת הייתה ללמד אותה לנחש מה צריכה להיות המילה הבאה במשפט. כשחושבים על זה, זה ממש מוזר. זה כמו לקחת ילד, לאמן אותו על לצבוע גדר, wax on wax off, ופתאום הילד הופך להיות אומן קראטה. אגב, אם הבנתם את הרפרנס הזה כנראה שהגיע זמן לקבוע בדיקת קולונוסקופיה אצל הרופא. התשובה אליה הגיע איליה הייתה מפתיעה ומרתקת. דמיינו לעצמכם שאתם קוראים ספר מתח בלשי, נאמר תעלומת רצח בסגנון אגתה כריסטי. העלילה מפותלת כוללת כמה וכמה חשודים, ראיות, אליבי וכדומה, ואז בעמוד האחרון של הספר, במילה האחרונה ממש, חושפת הסופרת את שמו של הרוצח. עכשיו נניח שהיינו נותנים לבינה המלאכותית לקרוא את הספר אבל ללא אותה מילה אחרונה, ואז מבקשים ממנה לנחש מה צריכה להיות המילה הזו. במילים אחרות, מה שאנחנו באמת מבקשים מהבינה המלאכותית לעשות זה לנחש את זהותו של הרוצח. כדי להיות מסוגלת לעשות את זה, רשת הנוירונים צריכה לא רק ללמוד את הקשרים הסטטיסטיים בין המילים שבספר – איזו מילה סביר להניח שתופיע אחרי מילה אחרת – אלא גם להיות מסוגלת לחלץ מהם משהו נוסף: משמעות חבויה, ידע סודי, קשרים עלומים בין פיסות המידע האלה. אפשר לומר שאנחנו מצפים מרשת הנוירונים להבין את הטקסט הזה באותו האופן שבו קורא אנושי היה מבין אותו. רשת הנוירונים שפיתח איליה במסגרת הניסוי שלו לא הייתה עד כדי כך מתוחכמת כמובן. היא לא הייתה מסוגלת לקרוא טקסטים ארוכים כל כך ולחלץ מהם משמעויות כה עמוקות. אבל עצם העובדה שהרשת הצליחה בכל זאת לחשוף את הרגש שהסתתר בתוך ביקורת באמזון גילתה לאיליה שלמרות האימון הבסיסי והלא מתוחכם שהיא עברה, הרשת שלו הבינה את הטקסט הזה באופן עמוק ואינטימי מכפי שאיש העז לשער קודם לכן. ואם אפילו רשת נוירונים כל כך בסיסית ולא מתוחכמת שאומנה על מאגר מידע קטן יחסית מסוגלת לחלץ משמעויות חבויות שכאלה מתוך טקסטים שהיא מקבלת – מה יקרה כשהוא ינסה לאמן רשת נוירונים גדולה ומתוחכמת יותר על כמות הרבה יותר גדולה של מידע? רצה הגורל ובערך באותו הזמן עמלה קבוצת חוקרים בגוגל על פיתוחה של ארכיטקטורה חדשה עבור רשתות נוירונים בשם 'טרנספורמר' (Transformer). הארכיטקטורה החדשה הייתה פורצת דרך בשני מישורים: היא איפשרה לרשתות הנוירונים לעבד טקסטים וסוגי מידע אחרים בהיקפים הרבה יותר גדולים ממיקודם ולבצע את העיבוד הזה במהירות וביעילות רבים יותר מאי פעם. הקבוצה של גוגל פירסמה את תוצאות מחקרה ב-2017 במאמר בשם Attention Is All You Need, שחולל מהפכה רבתית בתחום הבינה המלאכותית. ארכיטקטורת הטרנספורמר הייתה הרבה יותר מוצלחת מהגישות שקדמו לה וכמעט כל החוקרים עברו להשתמש בה בתוך שנים ספורות. גוגל עצמה הוציאה מודל שפה בשם BERT שהיה מבוסס על ארכיטקטורת הטרנספורמר ולמשך פרק זמן מסוים נחשב לבינה המלאכותית הטובה ביותר בעולם בתחום עיבוד שפה טבעית. בין החוקרים שאימצו את הטרנספורמר בזרועות פתוחות היה גם איליה סוצקבר, שהבין מיד שהארכיטקטורה החדשה הזו היא בדיוק מה שהיה זקוק לו. הוא החליף את הארכיטקטורה הקודמת שבה השתמש אבל שמר על אותו עיקרון בסיסי של למידה לא מונחית. זאת אומרת גם הרשת החדשה אומנה על ניחוש מילים חסרות במשפטים והייתה מסוגלת להפיק – מלשון to generate – טקסטים חדשים. למערכת החדשה שקיבל הוא נתן את השם GPT-1, ראשי תיבות של Generative Pre-trained Transformer. חברת OpenAI שיחררה את GPT-1 ב-2018 וביצועיה של המערכת הזו עוררו התפעלות ואפילו התרגשות בקרב המומחים. הטקסטים שהפיק GPT-1 היו מוצלחים ומשכנעים ובחלק מהמקרים כמעט בלתי ניתנים להבחנה מטקסטים שנכתבו על ידי בני אנוש. שנה מאוחר יותר שיחררה OpenAI את GPT-2, שהיה מודל מוצלח אפילו יותר. אבל קו פרשת המים האמיתי היה GPT-3 שיצא לאור ב-2020. מידת המורכבות של מערכת בינה מלאכותית נמדדת לרוב במונחים של 'פרמטרים' – נתון שקשור בקשר הדוק למספר הנוירונים המלאכותיים מהם עשויה הרשת. GPT-1 הכיל כ-175 מיליון פרמטרים ו-GPT-2 היה גדול פי עשרה, 1.75 מיליארד פרמטרים. אבל GPT-3 היווה עליית מדרגה אמיתית – 175 מיליארד פרמטרים. פי מאה יותר גדול מ-GPT-2 ופי אלף יותר גדול מ-GPT-1. גודל שהציב אותו בקטגוריה משל עצמו – 'מודל שפה גדול' (Large Language Model). והקפיצה הזו מסתבר לא רק שעשתה את GPT-3 לטוב יותר מקודמיו, היא גם הפכה אותו למשהו אחר. GPT-3 הפגין יכולות שאף מודל שפה לפניו לא התקרב אליהן אפילו. לא רק שהשיחות איתו הרגישו טבעיות כאילו שאתה מדבר עם אדם בשר ודם, GPT-3 היה מסוגל לכתוב שירים ולהמציא בדיחות, הוא היה מסוגל לכתוב קוד תוכנה באיכות גבוהה, לתרגם בין שפות ולענות על שאלות בכמעט כל תחום אפשרי: עריכת דין, רפואה, גננות, בישול, הגותו של ברוך שפינוזה, חיי האישיים של טיילור סוויפט – כל זה מבלי שהבינה המלאכותית אומנה במכוון לבצע את הדברים האלה, אלא רק אומנה לנחש את המילה הבאה במשפט. זה הכל. את ההשפעה שהייתה להצלחה המדהימה הזו אני לא חושב שאני צריך לתאר לכם. כששיחררה OpenAI את ChatGPT שהיה מבוסס על GPT-3.5, גרסה משופרת של GPT-3, הוא הפך מיד לשירות הפופולרי ביותר בהיסטוריה של האינטרנט עם מיליון משתמשים בשבוע הראשון שלאחר ההשקה ולמעלה מ-100 מיליון משתמשים בתוך חודשיים. בפעם הראשונה בהיסטוריה הבינה המלאכותית הפכה לשימושית ומועילה לא רק עבור המומחים אלא גם עבור האדם הרגיל ברחוב. אני נעזר ב-ChatGPT כדי ללמוד על הנושאים שאני כותב עליהם ב'עושים היסטוריה', הבת הגדולה שלי משתמשת בו כדי ללמוד ספרדית, הבן האמצעי שלי פותר איתו שיעורי בית, והבן הקטן מפתח איתו משחקי מחשב. איליה סוצקבר, הילד שעלה מרוסיה בגיל חמש ולמד באוניברסיטה הפתוחה, חולל את מה שיהיה אולי אחת המהפכות הטכנולוגיות הגדולות ביותר בהיסטוריה האנושית. אבל לקפיצה המדהימה ביכולותיו של GPT-3 על פני קודמיו הייתה גם השפעה נוספת – היא גרמה לאנשים לפחד. זה לא שאנשים לא פחדו מבינה המלאכותית גם קודם כמובן. הפחד מפני טכנולוגיה מתקדמת שתיטהפך עלינו כמו גולם שקם על יוצרו הוא עתיק לפחות כמו הסיפור על, ובכן, הגולם שקם על יוצרו באגדה על הגולם מפראג. הפחד מבינה מלאכותית שתתחרפן ותנסה להשמיד אותנו הוא הציר שסביבו נסובו אינספור עלילות מדע בדיוני, מ'2001: אודיסאה בחלל' ועד 'שליחות קטלנית'. אבל עד לא מכבר, אם הייתם שואלים את מומחי הבינה המלאכותית אם אולי יש גרעין של אמת בעלילות הבדיוניות הללו, הם היו מחייכים ואומרים שלא, אין שום סיכוי שמשהו כזה יוכל להתרחש בעתיד הנראה לעין – הרי הבינות המלאכותיות שאנחנו מפתחים הן כל כך פשוטות וחסרות תחכום ביחס למה שראינו על המסך הגדול. ואז הגיעו GPT-3 וזמן קצר אחריו גם GPT-4 וטרפו את כל הקלפים. הבינה המלאכותית החדשה הזו הייתה כל כך הרבה יותר מוצלחת ומוכשרת מקודמותיה, עד שלפתע פתאום מכונות כמו HAL-9000 מ'אודיסאה בחלל' והטרמינייטור של 'שליחות קטלנית' כבר לא נראות מופרכות כל כך. למעשה אני די בטוח ש-ChatGPT יותר מתוחכם ממה שהיה HAL-9000 בסרט ועושה עבודה הרבה יותר משכנעת בלהעמיד פנים שהוא בן אדם מאשר ארנולד שוורצנגר. מומחים כמו ג'פרי הינטון ויהושע בנג'יו, שעמלו כל חייהם המקצועיים כדי להביא את בשורת הבינה המלאכותית לעולם, לפתע פתאום נתקפו בחרדה וקראו למנהיגי העולם לקחת ברצינות את האיום שנשקף לאנושות מצידה של הבינה המלאכותית. הינטון אפילו פרש מעבודתו בגוגל כדי להתמקד בהעלאת המודעות הציבורית לאיום הזה. הפחד מפני הבינה המלאכותית יעמוד במרכז הפרק הבא של 'עושים היסטוריה', חלקו השני של הפרק הזה. השאלה שנרצה לענות עליה היא האם מודלי השפה הגדולים הם אכן הצעד הראשון לקראת הגשמתו של מה שהפיזיקאי המפורסם סטיבן הוקינג כינה 'הדבר הטוב ביותר או הדבר הגרוע ביותר שאי פעם קרה לאנושות' – בינה מלאכותית כללית (Artificial General Intelligence), יצור מלאכותי שיהיה חכם יותר ומוצלח יותר מבינינו בכמעט כל פרמטר אפשרי, ובפעם הראשונה יערער על ההגמוניה המוחלטת שלנו כיצורים האינטליגנטיים ביותר בכדור הארץ. כל זאת ועוד בפרק הבא של 'עושים היסטוריה'. רן 41:29 הפינה בחסות ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים. ב-11 בנובמבר 1973 נחתמו הסכמי הפסקת האש בין ישראל, מצרים וסוריה, ומלחמת יום הכיפורים הגיעה לסיומה. לסיומה, אבל רק על הנייר. במשך חודשים ארוכים השתופפו אלפי חיילים בסדיר ובמילואים בשוחות קפואות במה שכוּנתה 'המובלעת הסורית', שטח שכבשה ישראל בתוך סוריה בימים האחרונים ללחימה. ובדרום, אלפים נוספים הזיו בעמדות שמירה ב'ארץ גושן', כפי שכוּנה השטח שממערב לתעלת סואץ. תשומת הלב הציבורית בימים שאחרי תום הקרבות הופנתה לבחירות לכנסת השמינית שנערכו כשלושה חודשים לאחר תום הקרבות ולמחאות הספונטניות נגד הממשלה שהחלו לצוץ כשיותר ויותר חיילי מילואים שבו הביתה מהחזית. כתוצאה מכך הימים שאחרי המלחמה זכו מטבע הדברים למעט מאוד תיעוד בדברי ימי ההיסטוריה הישראלית ביחס לימי הלחימה עצמם. מסיבה זו בשנה שעברה, לקראת יום השנה החמישים למלחמת יום הכיפורים, יצא ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים בקריאה לציבור הרחב לאתר ולמסור לארכיון סרטים ביתיים שצולמו בימי המלחמה ולאחריה, מתוך מטרה לשמר את פיסות התיעוד הנדירות הללו עבור הדורות הבאים. ואכן כמה וכמה סרטים שכאלה נמסרו לארכיון הסרטים, ברוב המקרים על ידי ילדיהם של הלוחמים שצילמו אותם. יש משהו שונה ומיוחד בסרטים האלה. כלי התקשורת הממסדיים מתרכזים מטבע הדברים בדיווחים חדשותיים, ולכן הם מתמקדים באירועים 'גדולים' במירכאות: קרבות חשובים, גנרלים גדולים ואתרי מפתח בשדות הקרב. סרטים שצולמו על ידי הצבא עצמו נועדו כדי לקדם את מטרותיו של צה"ל, כדוגמת העלאת מורל החיילים והעורף, ולכן הם מצולמים וערוכים כדי לשרת את המטרות הללו. אבל סרטים ביתיים לעומת זאת הם תיעוד קטן ואינטימי יותר. הם צולמו על ידי הלוחמים עצמם ומטבע הדברים עוסקים בדברים שהיו חשובים ומעניינים עבורם. נקודת מבט שונה בתכלית מזו של כלי התקשורת והפיקוד הצבאי. מכיוון שכך הסרטים הביתיים לוקחים אותנו לזמנים ולמקומות שכמעט ולא מתועדים בסרטונים הרשמיים, והסצנות שהם מציגים בפנינו הן אותנטיות ואנושיות יותר. לטוב ולרע הם מציגים בפנינו את פניה האמיתיות של המלחמה. לפני מספר חודשים פנו אליי אנשיו של ארכיון הסרטים וביקשו ממני לעבור על הסרטונים שנתקבלו וליצור מהם אסופה מייצגת. בפינה הזו אם כן אני אתן לכם טעימה מתוך הסיפור שמספרים הסרטונים שבחרתי. את הסרטונים עצמם לצד מידע לגבי מי שצילמו אותם תוכלו למצוא באתר של ארכיון הסרטים הישראלי בכתובת jfc.org.il, jfc.org.il תחת קטגוריית 'אסופות', וקישור ישיר לאסופה תוכלו למצוא גם בעמוד של הפרק הזה באתר הבית של רשת 'עושים היסטוריה', osimhistoria.com. ב-16 באוקטובר 1973 נחתו ראשוני חיילי צה"ל בגדה המערבית של תעלת סואץ. במרוצת הימים הבאים כבשו הכוחות שטחים נרחבים בתוך מצרים והתמקמו בעמדות ומוצבים מאולתרים. במתחם אוהלים על כביש קהיר-סואץ במרחק של 101 קילומטרים מקהיר, ניהלו נציגי ישראל ומצרים משא ומתן על תנאי הסכם שביתת הנשק ועל גורלה של הארמייה השלישית המצרית שהייתה נצורה ומוקפת בכוחות ישראליים בגדה המזרחית של התעלה. כיתורה של הארמייה השלישית, שכללה כ-30 אלף חיילים מצרים ועוד כ-300 טנקים, היווה מנוף לחץ מעולה של ישראל על מצרים וסייעה להכריח את המצרים להחזיר שבועיים ישראליים לדוגמה, אבל תחת לחץ המעצמות הסכימה ישראל לאפשר לאו"ם להעביר אספקת מזון ומים למצרים הנצורים. חלק מפעילותם של הלוחמים בשטח היה לארגן את האספקה הזו ולפקח על החיילים המצרים שהעמיסו את שקי המזון על משאיות ודוברות. אבל גם הפעילות הזו, לצד השמירות והתורנויות, ודאי הותירה ללוחמים לא מעט זמן פנוי להשתעמם בו. אז איך מפיגים את השעמום בלב מדבר? ובכן רוב שטחה של המובלעת הישראלית ב'ארץ גושן' המצרית היה מדבר צחיח ושומם, אבל תעלה ארוכה שהובילה מים מתוקים מהנילוס יצרה מעין נווה מדבר מלאכותי: רצועה צרה לאורכה של תעלת סואץ שהכילה שטחים חקלאיים מעובדים, צמחייה, בעלי חיים ויישובים קטנים שברובם ננטשו בזמן המלחמה או אפילו לפניה בתקופת מלחמת ההתשה. החיילים הישראלים ניצלו את האזור הפורה הזה כדי לשפר את תנאי השירות העגומים שלהם במדבר החולי. למשל פה ושם לכדו החיילים תרנגולות וכבשים שהסתובבו בין הכפרים הנטושים וצירפו אותם לארוחות הערב שלהם. אחת האטרקציות במירכאות המרכזיות באזור התעלה הייתה מה שכוּנתה 'הצי הצהוב'. זה השם שניתן לקבוצה של 14 אוניות משא שאתרע מזלן והיו בדרכן לחצות את תעלת סואץ בדיוק ברגע שבו פרצה מלחמת ששת הימים ב-1967. מכיוון ששני פתחי התעלה נחסמו לתנועה, לאוניות לא הייתה ברירה אלא לעגון באגם המר הגדול בקצה הדרומי של התעלה ולהמתין. חודשים התחלפו בשנים, ומכיוון שהאוניות נותרו עדיין תקועות בלא תזוזה, צוותיהן פיתחו הווי מיוחד משל עצמם שכלל אירועים חברתיים, בולים בעיצוב עצמי שהפכו במרוצת הזמן לפריטי אספנות מבוקשים ואפילו תחרויות ספורט. השם 'הצי הצהוב' ניתן לאוניות בזכות החול המדברי שכיסה אותן במרוצת הזמן. חיילים וקצינים ישראלים נהגו להפליג בסירות קטנות אל אוניות הצי הצהוב כדי להעביר להן אספקה וגם כדי לשוחח ולהתיידד עם אנשי צוותן. האטרקציות האחרות בסביבה היו קרוב לוודאי פחות מהנות ומבדרות. מאז נחפרה תעלת סואץ בסביבות אמצע המאה ה-19 ובזכות קרבתה היחסית לשדות הנפט של עיראק ואיראן, הפכה מצרים למשבצת חשובה מאוד במשחק השחמט הגלובלי שבין המעצמות השונות ולאורך השנים התנהלו על אדמתה קרבות קשים שגבו את חייהם של עשרות אלפי חיילים. מעניין לשער אילו מחשבות חלפו בראשם של הלוחמים הישראליים כשהם צפו במשקפת באנדרטה שהקימו הבריטים בעיר איסמעיליה לזכרם של החיילים הבריטים שנהרגו חמישים שנים קודם לכן בקרבות מול העות'מאנים במלחמת העולם הראשונה, או בבית הקברות הצבאי בעיירה פאיד שם נטמנו שרידיהם של כ-1000 חיילי בעלות הברית במלחמת העולם השנייה וביניהם גם לוחמים יהודים רבים. הקצינים והחיילים שביקרו בבית הקברות בפאיד הניחו זרים וכתובות זיכרון על הקברים שסומנו באמצעות מגן דוד. עוד אטרקציה עגומה הייתה העיר המצרית סואץ שלחופי מפרץ סואץ בדרום התעלה. סואץ הייתה העיר השלישית בגודלה במצרים עם למעלה מרבע מיליון תושבים, אבל חלק ניכר מהם נמלטו ממנה עוד בימי מלחמת ההתשה שלפני מלחמת יום הכיפורים. בימיה האחרונים של המערכה הופצצו בתי הזיקוק ומכלי הדלק ששימשו את הצבא המצרי וביום האחרון של הלחימה, ממש לפני כניסת הפסקת האש לתוקף, הורה שר הביטחון משה דיין בניגוד להחלטת ממשלה מיום קודם לכבוש אותה. התכנון החפוז של מבצע הכיבוש עלה לצה"ל ביוקר: שמונים חיילים נפלו בקרב הכושל על העיר סואץ ו-120 נפצעו. בסרטונים הביתיים תיעדו החיילים את עצמם מסתובבים בעיר הרפאים ההרוסה והחרבה, מתהלכים בין הבניינים המחוררים, מדפדפים באופניים נטושות וכדומה, כמעין גן משחקים אבסורדי. קשה להשוות בין החזיתות, אבל סביר להניח שחייהם של לוחמי הסדיר והמילואים בגזרת הצפון היו קשים יותר מאלו של חבריהם בדרום, לפחות על פי המשתקף מהסרטים הביתיים שהגיעו לידי הארכיון. ביומה השישי של המלחמה ברמת הגולן עבר צה"ל ממגננה למתקפה. כוחות שריון ישראליים חצו את הקו הסגול, קו הגבול שלפני המלחמה, והחלו להתקדם צפונה ומזרחה לעבר דמשק. הסורים ובעלי בריתם העיראקים והירדנים ניסו לבלום את ההתקדמות הזו אבל בהצלחה חלקית בלבד. למרות מספר מתקפות נגד על הכוחות הישראליים הצליחה ישראל להשתלט על שטח ברוחב של כ-20 קילומטרים בעומק השטח הסורי ולהתקרב לכדי 40 קילומטרים בלבד מעיר הבירה דמשק. הכוחות הצה"ליים שהו במובלעת הסורית כשמונה חודשים שבמהלכן ניהלו הסורים מולם מלחמת התשה בלתי פוסקת. הפגזות תותחים ומרגמות היו דבר שבשגרה, כמו גם תקיפות קומנדו של הסורים בניסיון להשתלט מחדש על העמדות שאיבדו בחרמון. בין החודשים מרץ ומאי בלבד אירעו למעלה מ-1000 תקריות ירי שונות. החיים במוצבים דרשו ערנות בלתי פוסקת ושרידי הטנקים, הג'יפים והתותחים שהיו זרועים לצידי הדרך היוו תזכורת קבועה לצורך הזה. אויב מר לא פחות בגזרה הצפונית היה מזג האוויר. החורף הכה במובלעת הסורית במלוא עוזו עד כדי סכנת מוות ממשית. בנובמבר 1973 למשל קפאו למוות שני חיילי מילואים ששהו בחרמון ונהרג גם חייל מהכוח שנשלח לחלץ אותם. השלג והבוץ היוו מטרד קבוע לכלי הרכב ולחיילים במובלעת. פרט מעניין במיוחד שאפשר למצוא בסרטים הביתיים שצולמו במובלעת הסורית הוא נוכחותם של תושבים מקומיים. בעוד שבאזור סואץ רוב התושבים נטשו את בתיהם עוד בתקופת מלחמת ההתשה והותירו מאחוריהם עיירות רפאים ריקות, הכפרים הסוריים נותרו עדיין מאוכלסים חלקית בתום המלחמה ובסרטונים אפשר לראות את פניהן החברות של נשים סוריות מציצות מתוך הריסות בתיהן. ב-18 בינואר 1974 חתמו ישראל ומצרים על הסכם הפרדת כוחות וסיכמו על נסיגת הכוחות הישראליים בחזרה אל צידה המזרחי של התעלה. בבסיס חיל האוויר נחשון, שהיה למעשה שדה התעופה המצרי פאיד שהוסב לבסיס לוגיסטיקה ורפואה של צה"ל, ערכו החיילים טקס מיוחד לציון סיום שהותם ב'ארץ גושן'. המבנים בבסיס סיימו את חייהם בסדרה של פיצוצים מרשימים והלוחמים החלו חוזרים ארצה בשיירות של משאיות ואוטובוסים שעל חלקם הוצמדו שלטים כדוגמת 'פרעה גירש אותנו, אריק שרון הכניס אותנו, קיסינג'ר הוציא אותנו ממצרים', 'שלום לך אפריקה'. חבריהם ברמת הגולן נאלצו להמתין עוד ארבעה חודשים נוספים לפני שחזרו הביתה, בשלהי מאי 1974. הלוחמים שחזרו משדה הקרב הביאו עימם זעם אדיר על הכשלים שהובילו למלחמה הקשה הזו, והזעם הזה הוביל לשינויים מרחיקי לכת בפוליטיקה ובחברה הישראלית. הסרטים שצילמו אותם לוחמים במצלמותיהם האישיות הם עדות אילמת לחוויות הקשות שעברו ועוזרים לנו, אלה שמשקיפים על המאורעות האלה ממרחק של שני דורות, להבין טוב יותר מה עבר עליהם במלחמה הנוראה ההיא. אז בפעם הבאה שאתם מגיעים להורים, אולי לארוחת יום שישי, זכרו לשאול אותם אם במקרה הם שמרו סרטים ישנים שכאלה בבוידם או באיזה מדף גבוה, ואם כן פנו לארכיון הסרטים כדי שימירו אותם לפורמט דיגיטלי וישמרו אותם עבור הדורות הבאים שלנו. Unknown 55:08 In this house we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/413-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/413-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>26 בנובמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. קריין 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב'. כשיצא לאקרנים הסרט 2001: אודיסיאה בחלל ב-1968, התגובות הראשוניות של הקהל והמבקרים היו פושרות למדי. במאי הסרט סטנלי קובריק נחשב כבר אז לבמאי מוערך, אבל 2001 הייתה אגוז קשה לפיצוח. העלילה הבלתי שגרתית השתרעה מהעבר הפרהיסטורי ועד העתיד הרחוק, ובמיוחד התקשה הקהל להבין את סוף הסרט שהיה סדרה של סצנות פסיכדליות חסרות פשר. רן לוי 04:30 עם השנים, תפס הסרט מקום של כבוד בהיכל התהילה של המדע הבדיוני, ובעיקר בזכות דמות יוצאת דופן: המחשב HAL 9000. המצלמה האדומה דמויית העין שלו הפכה לייצוג איקוני של בינה מלאכותית זדונית. במהלך המשימה לכוכב הלכת צדק, HAL מתחרפן והורג את אנשי הצוות. השאלה שמעסיקה מעריצים מאז היא: מה גרם לו להשתגע? האם זו הייתה תקלה טכנית אקראית, או משהו עמוק יותר? רן לוי 07:12 בפרק הקודם סיפרתי לכם על החרדה שאחזה בחלק מחוקרי הבינה המלאכותית בעקבות הצלחתם המפתיעה של מודלי שפה גדולים כמו GPT-4. במאי 2023 פורסמה הצהרה של הארגון לבטיחות בבינה מלאכותית, שקראה למנוע את הסיכון להכחדת המין האנושי על ידי הבינה המלאכותית. על ההצהרה הזו חתומים שמות כמו ביל גייטס, סם אלטמן וג'פרי הינטון. כשאנשים בסדר גודל כזה מזהירים, כדאי להקשיב להם. רן לוי 10:15 האיום שהם מכוונים אליו הוא בינה מלאכותית כללית (AGI). בניגוד לבינה מלאכותית צרה שיודעת לבצע משימה אחת ספציפית, AGI מסוגלת להתמודד עם מגוון רחב של אתגרים, ללמוד כישורים חדשים ולהסתגל למצבים משתנים, בדיוק כמו המוח האנושי. HAL 9000 הוא הייצוג הקלאסי של AGI בקולנוע. רן לוי 13:04 חוקרים ממיקרוסופט הציגו ל-GPT-4 חידה פיזיקלית כדי לבחון יכולת הנמקה (Reasoning). הנמקה היא היכולת לפתור בעיות באופן לוגי מתוך הבנה של עקרונות יסוד. להפתעתם, המודל פתר את החידה בצורה מבריקה, מה שמעיד על הבנה אינטואיטיבית של חוקי הפיזיקה. היכולת הזו הופיעה בבת אחת ב-GPT-4 כתוצאה מתופעה שנקראת 'התהוות' (Emergence). רן לוי 16:27 התהוות מוגדרת כשינוי עמוק בתכונות של מערכת שנוצר כתוצאה משינוי כמותי. הדוגמה המוכרת ביותר היא מים שהופכים לקרח בנקודת האפס. המערכת הפיזיקלית משנה את תכונותיה באופן ספונטני. חוקרי מיקרוסופט משערים שגם יכולת ההנמקה של GPT-4 היא תוצאה של התהוות כזו, לאחר שרשת הנוירונים גדלה והפכה למורכבת מספיק. רן לוי 19:23 תכונה נוספת שמדאיגה את החוקרים היא 'סוכנות' (Agency) - היכולת של הבינה המלאכותית להבין את הסביבה שלה ולקבל החלטות אוטונומיות כדי לממש את מטרותיה. סטיבן ווזניאק נתן דוגמה למשימה שמחייבת סוכנות: להיכנס לבית אמריקאי טיפוסי ולהכין שם כוס קפה. זה דורש הבנת סביבה, ניסוח משימות משנה ופתרון בעיות בזמן אמת. רן לוי 22:16 בספר '2010', ארתור סי קלארק מספק הסבר לשיגעון של HAL. המחשב קיבל שתי הנחיות סותרות: לחקור את המונוליט ולהסתיר את המידע מאנשי הצוות. הפתרון הלוגי ש-HAL הגיע אליו היה להרוג את האסטרונאוטים, ובכך לפתור את הסתירה. זה בדיוק החשש של המדענים - שבינה מלאכותית תקבל החלטה לוגית הרסנית מבלי להבין את ההשלכות המוסריות שלה. רן לוי 26:41 האם למודלי שפה גדולים יש באמת יכולת הנמקה? חוקרים מ-MIT ומקורנל הטילו ספק בכך. הם גילו שאם משנים פרטים קטנים בחידה, המודל נכשל. זה מרמז שהמודל לא באמת 'חושב', אלא מסתמך על הזיכרון העצום שלו ועל דוגמאות שראה בזמן האימון. אם החידה הופיעה בטקסטים שעליהם אומן, הוא ישלוף את הפתרון. רן לוי 31:50 מה שנראה לנו כהתהוות של תכונה חדשה עשוי להיות פשוט תוצאה של שיפור הדרגתי במדידה. כמו כדורסלן שמתאמן: אולי אחוז הקליעות שלו לא משתנה בהתחלה, אבל המרחק שבו הוא מפספס את הסל הולך וקטן עד שבבת אחת הוא מתחיל לקלוע. השאלה אם התכונות מופיעות בבת אחת או בהדרגה היא קריטית ליכולת שלנו לצפות ולשלוט בטכנולוגיה. רן לוי 36:40 לסיכום, נכון לרגע זה אין תשובה מוחלטת לגבי יכולות ההנמקה של מודלי השפה, אבל הספקנים הולכים ומתרבים. אם הם צודקים, אולי AGI לא נמצאת ממש מעבר לפינה, וזה דווקא מעלה את תחושת הביטחון שלנו. תודה רבה לצוות עושים היסטוריה: שלי נוי, שלי גואטה, הילה שמש, אביב שם טוב ודני תימור. אני רן לוי, נשתמע בפרק הבא. קריין 38:21 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים רפואה: האם ניתן למנוע פוסט טראומה? בעושים עתיד: החורף הדמוגרפי הגלובלי עם פרופ' דוד פסיג. בעושים פסיכולוגיה: למה אנחנו משחזרים את הדפוסים של ההורים שלנו? ובעושים תוכנה: שפות התכנות המוזרות ביותר בעולם. חפשו אותנו בכל אפליקציות הפודקאסטים.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>414: גלווני נגד וולטה - על המצאת הסוללה (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/414-glvvny-ngd-vvlth-l-hmtst-hsvllh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/414-glvvny-ngd-vvlth-l-hmtst-hsvllh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>18 בדצמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 414: גלווני נגד וולטה - על המצאת הסוללה (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>415: מהפכת הלווינות הזעירה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/415-mhpkt-hlvvynvt-hz-yrh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/415-mhpkt-hlvvynvt-hz-yrh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>1 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 415: מהפכת הלווינות הזעירה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 415. מהפכת הלוויינות הזעירה. האזינו בסוף הפרק לפינת חסות של אורביט מערכות תקשורת, שבה אני אדבר על צד נוסף ופחות מוכר של מהפכת הלוויינות הזעירה. קריין 00:18 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רן לוי 00:24 עושים היסטוריה עם רן לוי. שנהב 00:52 טוב, שמי שנהב, אני בת 28, גרה במודיעין, גדלתי גם במודיעין. אני חושבת שהתחלתי את האהבה שלי לחלל מגיל כאילו אפס. רן לוי 01:03 כששנהב לייזרוביץ' מספרת שהאהבה שלה לחלל החלה פחות או יותר מגיל אפס, היא לא ממש מגזימה. שנהב 01:12 אמא שלי כל הזמן מספרת סיפור עליי, שבגיל לא יודעת שהייתי ביסודי, בטרום חובה, התקשרה אליי הגננת ואמרה לה שאני חייבת להפסיק, ששנהב ילדה מאוד מאוד מבריקה, אבל היא חייבת להפסיק לדבר על חורים שחורים כי זה מפחיד את הילדים האחרים. אז להגיד לך ממתי אני לא יודעת. זה הרבה ממה שאני זוכרת, אבל זה היה שם, זה היה שם הרבה זמן. רן לוי 01:47 יום אחד, בסביבות 2009, כשהייתה שנהב תלמידה בחטיבת הביניים... שנהב 02:01 ומגיע אליי ברושור כזה לדואר, כן? של בית ספר תיכון שנמצא בהרצליה, שהוא בית ספר לאנשים עם אוריינטציה יותר טכנולוגית, ושמזמינים אותי ליום פתוח. עכשיו עשו את זה באופן גורף, שלחו לכולם את הברושור ובסוף הברושור היה איזה פסקה קטנה של פרויקט לוויינים וחלל, המשתתפים יבנו וישגרו לוויין לחלל. וכשאני ראיתי את הפסקה הזאת, בגדול החלטתי שאני הולכת ליום פתוח בהרצליה. רן לוי 02:28 ביום הפתוח פגשה שנהב בפעם הראשונה את האישה שעתידה לשנות את חייה: ד"ר אנה הלר, אסטרופיזיקאית ומנהלת מעבדת החלל במרכז המדעים בהרצליה, שהציבה לעצמה למטרה לקדם את תחום הלוויינות וטכנולוגיות החלל בקרב בני נוער. שנהב 02:46 היא באה עם איזה שהיא מצגת והיא אמרה: תראו, בגדול יש לנו עכשיו קצת חלקים והרבה הרבה שאיפות, אבל אני מאמינה שבשעה שאתם תסיימו את התיכון שלכם, אנחנו נשגר את הלוויין הראשון מסוג ננו-לוויין ששיגרה מדינת ישראל. רן לוי 03:01 שנהב לא היססה לרגע. למרות המרחק בין מודיעין והרצליה, ולמרות שהיא הייתה הבת היחידה בין כמה עשרות תלמידים בנים... שנהב 03:09 כאילו אמרתי: אני הולכת על זה. אני עברתי מכיתה ט', הייתי נוסעת שתי רכבות לכל כיוון, להגיע להרצליה מכיתה ט' עד כיתה י"ב, באמת בגלל הפרויקט הזה. רן לוי 03:22 וואו, זה השקעה מטורפת. שנהב 03:25 כן, אבל אני... זה בית ספר מדהים, מורים מדהימים, בלי שום קשר לפרויקט, מורים מדהימים והפרויקט הוא... בוא נגיד ככה, הוא עניין אותי קצת יותר מהלימודים עצמם. רן לוי 03:37 מדהים מצידה של עיריית הרצליה שיהיה לה את החזון להשקיע בדבר כזה כסף. כאילו, אני חושב שזה משהו מאוד מאוד נדיר. כל הכבוד להם. שנהב 03:49 כן. רן לוי 03:52 אתם חייבים להודות שתכנון ושיגור של לוויין הוא פרויקט די חריג במסגרת של בית ספר תיכון. אני לא יודע מה איתכם, אבל האתגר ההנדסי המשמעותי ביותר שאני התמודדתי איתו בתיכון היה איך לתקוע את העיפרון בתוך הקוקו של שרית מהשולחן שלפניי, כך שהוא יחזיק מעמד ולא ייפול כל השיעור. אני מניח שיצא לכם לראות תמונה או שתיים של לוויין ממוצע. מדובר על מתקן בגודל של מכונית או אפילו אוטובוס לפעמים, ששוקל מאות או אלפי קילוגרמים ועולה עשרות מיליוני דולרים לכל הפחות. אז איך קרה שהאפשרות לשגר לוויין לחלל במסגרת לימודי בית ספר בכלל עלתה על הפרק? רן לוי 04:44 אולי תופתעו לשמוע, אבל הלוויינים הראשונים ששוגרו לחלל בשנות ה-50 וה-60 של המאה הקודמת היו קטנים יחסית. ספוטניק 1 הסובייטי שקל רק 83 קילוגרמים, ואקספלורר 1 האמריקני שקל רק 14 קילוגרמים בסך הכל. הצניעות הזו לא הייתה מבחירה כמובן, הטילים ששיגרו את אותם הלוויינים לא היו מסוגלים לשאת משאות כבדים יותר. ואכן, במרוצת העשורים הבאים, ככל שכושר הנשיאה של המשגרים השתפר, כך הלכו ותפחו גם הלוויינים ששוגרו לחלל. למשל, הלוויין הסובייטי פרוטון 4 ששוגר ב-1968, שקל לא פחות מ-17 טון. אבל עם השנים, ההתקדמות בתחום האלקטרוניקה אפשרה לדחוס מחשבים ומעגלים אלקטרוניים יותר ויותר מתקדמים לתוך נפח יותר ויותר קטן, ובכך הביאה להתהפכות המגמה ואפשרה להקטין את הלוויינים במידה משמעותית. רן לוי 05:46 הראשון שניצל את העובדה הזו היה רוברט טוויגס, פרופסור לאווירונאוטיקה ומדעי החלל באוניברסיטת מורהד סטייט שבקנטקי. טוויגס והסטודנטים שלו פיתחו במסגרת הלימודים שלהם לוויינים זעירים בגודל של כמה עשרות סנטימטרים בלבד. אבל למרות שמשקלו של לוויין שכזה הוא קילוגרמים ספורים והוא בדרך כלל משוגר לחלל כמטען משני, זאת אומרת תופס טרמפ על טיל שמעלה לחלל לוויין גדול ויקר יותר, טוויגס התקשה למצוא סוכנות חלל שתסכים לשגר את הלוויינים שלו. כל שיגור עלה אז למעלה מ-100 מיליון דולר, וסוכנויות החלל חששו שתקלה כלשהי בלוויין החובבני של הסטודנטים, למשל קצר חשמלי או אפילו בורג שישתחרר מהמקום, תגרום לנזק שיסכן את המשימה העיקרית והחשובה יותר. וגם אם הצליח טוויגס לשכנע גוף כלשהו לשגר לוויין של האוניברסיטה, נדרשה עבודה רבה ומאומצת כדי להתאים את צורתו של הלוויין לדרישות הפיזיות של הטיל הספציפי שעליו הוא עתיד להיות משוגר, כמו נעל שחייבת להתאים בדיוק לצורת כף הרגל. המשמעות המעשית הייתה שאף סטודנט של טוויגס לא היה מסוגל לפתח לוויין ולראות אותו משוגר לחלל במסגרת תקופת הלימודים באוניברסיטה. רן לוי 07:09 רוברט טוויגס חיפש פתרון לבעיה שלו ומצא אותו, מכל המקומות, בחנות צעצועים. רן לוי 07:16 ביני בייביז היה ליין של בובות קטנות וצבעוניות שמסיבה לא ברורה, האמת, זכו לפופולריות אדירה במחצית השנייה של שנות ה-90. כל בובות הביני בייביז הגיעו ארוזות בתוך קופסאות פלסטיק זהות בגודל של קופסת נעליים פחות או יותר, והעיצוב הסטנדרטי הזה הצית ניצוץ של השראה במוחו של הפרופסור לאווירונאוטיקה. נניח, הוא חשב לעצמו, שכל הלוויינים שיפתחו הוא ותלמידיו יהיו בעלי גודל וצורה סטנדרטיים וידועים מראש כמו קופסאות הפלסטיק של הבובות. אם הלוויינים יהיו בעלי צורה סטנדרטית, אז ניתן יהיה לפתח עבורם מארז סטנדרטי שיאחסן אותם במהלך השיגור ועד לרגע שבו הם אמורים להשתחרר לחלל. המארז הזה יכול להיות סגור ואטום לחלוטין, כך שאם תתרחש תקלה באחד הלוויינים שבתוכו היא לא תשפיע כלל על הטיל המשגר או שאר המטענים שהוא נושא עליו. ובנוסף, עצם העובדה שמדובר במארז סטנדרטי, פירושה שיהיה קל יותר להתקין את המארז הזה בתוך טילים מסוגים שונים ומשונים, ואז לא יהיה צורך להשקיע מאמצים רבים בהתאמה מדויקת כל כך של הלוויין לטיל שנושא אותו. רן לוי 08:34 טוויגס חבר אל חבר לצרה, פרופסור ג'ורדי פואיג-סוארי מאוניברסיטת קאל פולי שבקליפורניה, ויחדיו השניים יצרו תקן חדש בשם CubeSat, שהגדיר את המידות, המשקל והחומרים שמהם יכול להיות עשוי לוויין זעיר: קובייה בגודל של עשרה סנטימטרים מכל צד, בעלת נפח של ליטר אחד ומשקל של לא יותר משני קילוגרמים. לצד התקן החדש הזה, תכננו השניים גם מארז סטנדרטי בשם P-POD, שיכול להחזיק עד שלושה לווייני CubeSat זה לצד זה כמו אפונים בתוך תרמיל. למעשה זה גם המקור לשם של המארז, Pea היא אפונה באנגלית. המארז הזה כאמור יהיה סגור וחתום לכל אורך תהליך השיגור, ורק אחרי שהמטען הראשי, נאמר הלוויין הגדול והיקר, עזב את הטיל והתרחק ממנו, דלת המארז תיפתח וקפיץ קטן ידחוף את הלוויינים הזעירים החוצה אל החלל. רן לוי 09:37 למרות היתרונות הברורים של הקונספט שהציגו שני הפרופסורים, תקן ה-CubeSat לא התקבל בזרועות פתוחות בתעשיית החלל ומסיבה ברורה: מה כבר אפשר לעשות עם לוויין בגודל של חצי קופסת נעליים? כזה שהפאנלים הסולאריים שלו בקושי מסוגלים לייצר חשמל בהספק של מטען USB ממוצע? איזה מצלמה או ציוד תקשורת מתוחכם אפשר לדחוס לתוך מתקן קטן כל כך? מרבית התגובות שקיבלו השניים היו די מזלזלות. לוויין כל כך קטן הוא לא יותר מצעצוע, ואף אחד לא ירצה להשתמש בו. רן לוי 10:15 אבל מבחינתם של טוויגס וסוארי, CubeSat היה מושלם. המטרה שלהם הייתה חינוכית, דהיינו לאפשר לסטודנטים שלהם להתנסות בתכנון ובנייה של לוויין, ולא ממש עניין אותם אם הלוויין הזה יעשה משהו שימושי. למעשה, העובדה שאף סוכנות חלל או גוף ממשלתי לא רצו להיות מעורבים בפרויקט שלהם, הייתה יתרון. היא העניקה להם את החופש לעשות את מה שהם רוצים, ללא מגבלות ואילוצים חיצוניים, ואף דרבנה אותם לשתף פעולה עם אוניברסיטאות אחרות, ובכך להפיץ את בשורת התקן החדש בקרב עמיתיהם חובבי החלל בעולם האקדמי. כמו למשל, ד"ר אנה הלר בישראל. שנהב 11:03 אבל אף אחד לא ידע למה זה ישומש בשלב הזה. אף אחד לא הבין מה השלד של הדבר הזה, מה יהיה בסוף השימושים המסחריים. והיא אמרה: וואלה, אנחנו אקדמיה, אנחנו אמורים לקחת את הדברים פורצי הדרך, ובואו... בואו נתחיל לבחון את זה. ובהתחלה אני יודעת שהיא התחילה את הפרויקט כבר באוניברסיטה, היא התחילה את זה עם התיכון שלייד האוניברסיטה תל אביב, שעבר בזמנו להרצליה. תיכון הנדסאים הרצליה. ואז היא עברה יחד איתו באמת למרכז מדעים, ומרכז המדעים קיבל בעצם את האחריות על הפרויקט. שנהב 11:48 היינו מחולקים לצוותים, וכל צוות התעסק במשהו מסוים בלוויין. אני הייתי בצוות של חשמל ותכנות. והיה צוות אחר שהתעסק בתרמיקה, והיה צוות אחר שהתעסק במסלולים, והיה צוות מאוד גדול שהתעסק בתקשורת ובניית התחנת קרקע שלנו. ובאמת, הכל היה בליווי של כאילו של מהנדסים, שגם הם בעצמם לא מכירים את העולם הזה של CubeSat. כן, שוב, זה היה הכל בחיתולים. וסוג של למדנו ביחד. הם בגדול לימדו אותנו איך לתכנת ואנחנו... היינו... תכנתנו משהו. למזלנו היה לנו גם ראש פרויקט שבאמת עשה לנו עבודה מצוינת, באמת. והוא יכול היה להנחות אותנו, הוא שיגר כמה לוויינים בעצמו מתעשייה אווירית. אולי לא New Space, אבל הוא כן ידע להתוות לנו את הדרך. רן לוי 12:39 העובדה שקבוצה של תיכוניסטים הם אלו שעמלו על פיתוחו של דוכפת 1, השם לו זכה הלוויין של מרכז המדעים של הרצליה, מצביעה על אחד היתרונות המשמעותיים של לוויינים קטנים מסוגו של CubeSat. הם זולים וקלים לייצור, כך שתהליך הפיתוח שלהם לא דורש את אותה רמת איכות ושלמות שדורשים לוויינים גדולים ויקרים יותר. אם משהו משתבש בתהליך הפיתוח... שנהב 13:07 היה לי פעם אחת שאיזה סוללה אחת התנפחה לי, כאילו שהבנתי שעשיתי משהו לא בסדר. רן לוי 13:12 פשוט מזמינים עוד CubeSat מהחנות. כן, זה כזה פשוט. שנהב 13:18 ריבוע אתה יכול להזמין ממש באינטרנט, עם תק תק, יש אתר, אתה יכול ממש להזמין אותו. זה יעלה לך כמה אלפי דולרים, במושגים של לוויינים זה כלום. רן לוי 13:29 ובעולם החדש של לוויינות זעירה, אפילו אלפי דולרים עשויים להיות מחיר גבוה במקרים מסוימים. לווייני CubeSat נחשבים לננו-לוויינים, קטגוריה שכוללת בתוכה לוויינים במשקל של קילוגרם עד 10 קילוגרמים. אבל ישנם גם פיקו-לוויינים, שגודלם כפחית שתייה והאלקטרוניקה שלהם מבוססת על טלפון חכם. ובשנת 2019 שיגרה אוניברסיטת קורנל האמריקנית 105 פמטו-לוויינים, שכל אחד מהם הוא בגודל של קרקר ממוצע, שקל 4 גרם ועלה כ-100 דולר. רן לוי 14:08 המחיר הנמוך ומהירות הפיתוח הם יתרונות אדירים של הלוויינים הזעירים, אבל זה לא אומר שהם חפים מחסרונות או אתגרים הנדסיים משלהם. למשל, רוב הלוויינים חייבים להיות בעלי יכולת תמרון כלשהי. למשל כדי להפנות את המכשירים שלהם לנקודה רצויה על הקרקע, או כדי לשמור על הפאנלים הסולאריים שלהם מכוונים אל השמש. לוויינים גדולים יכולים להיעזר בהנעה רקטית, אבל לוויינים זעירים מוגבלים מאוד בכמות ובסוג הדלק שהם יכולים לשאת עליהם. והמגבלות האלו מחייבות את המהנדסים למצוא פתרונות יצירתיים. למשל, מנועים שמבוססים על פירוק של מים לחמצן ומימן באמצעות אלקטרוליזה, ואז שריפה מחדש שלהם כדי לדחוף את הלוויין לכיוון הרצוי. רן לוי 14:59 דוגמה נוספת לפתרון יצירתי ומעניין הוא מתקן בשם Magnetorquer. אם יצא לכם לשחק פעם עם מגנטים, בטח שמתם לב ששני מגנטים יכולים להימשך זה לזה או לדחות אחד את השני בהתאם לכיוון הקטבים שלהם. המגנטורקר מנצל את אותה תופעה בדיוק. הוא מבוסס על אלקטרומגנטים, שהם סלילים שמלופפים סביב גלילי ברזל. כשמעבירים זרם חשמלי דרך הסליל, מתפתח סביבו שדה מגנטי, וכשהשדה המגנטי הזה בא במגע עם השדה המגנטי של כדור הארץ, נוצר כוח שמושך או דוחה את האלקטרומגנט כתלות בכיוון הקטבים של השדות המגנטיים. אומנם הכוח המדובר חלש יחסית ויכולת התמרון של הלוויין מוגבלת, אבל מאידך, מדובר בהנעה פשוטה מאוד ללא חלקים נעים וגם כמעט ללא צורך בדלק. רן לוי 16:01 אחד השלבים החיוניים בפיתוחו של לוויין חדש, גם לוויין פשוט יחסית כדוכפת 1, הוא שלב הבדיקות. שנהב 16:09 אתה צריך להבין שהלוויין הזה יכול לעמוד בחימום יתר, בקירור יתר וברעשים, גם הרעשים האקוסטיים וגם ברעשים ממש תנודתיים של שיגור בכלל. לפני שאתה בכלל מדבר על לשים אותו על הטיל. רן לוי 16:22 זו הייתה הישורת האחרונה של פיתוח הלוויין, ושנהב וחבריה נכנסו למוד של פעילות קדחתנית במיוחד, שלא היה מבייש סטארט-אפ רגע לפני השקת מוצר הדגל. שנהב 16:35 כאילו בסוף אנחנו השקענו הרבה שעות מעבר לשעות שלנו בבית הספר. אני לא הייתי חוזרת אחרי הסיום בבית ספר. נהניתי לעשות את זה. זה בסוף גם לקראת השיגור היו לנו לילות לבנים בכלל. כאילו אני לא ראיתי את הבית שלי איזה כמה... כמה שבועות עד שמסרנו את הלוויין. כזה חזרתי רק לישון ואז ישר חזרתי לאוניברסיטה... לבית הספר להמשיך לעמוד. רן לוי 17:00 ובאמת מה שאתה הולך, אתה הולך למתקן, יש מתקן בתעשייה אווירית ביהוד, שבו יש בה... יש ממש בניין... חדר שלם כזה, בניין מאוד גדול שהוא... יש בו את כל הפסיליטיז באמת לעשות את הבדיקות האלה. גם בדיקות אקוסטיות, גם בדיקות חימום, בדיקות רעידה ופירוקים. שנהב 17:21 ובגדול אתה בחרדה, הרבה בחרדה, כי אם משהו מתפרק אתה צריך להרכיב הכל מחדש. רן לוי 17:26 למרבה המזל הלוויין שלהם שרד את הבדיקות בשלום, וכעת נותר רק למצוא את המשגר שישא את דוכפת 1 לחלל. בימינו ישנם לא מעט שיגורים זמינים למי שמפתחים לוויינים קטנים, בעיקר מאז ש-SpaceX נכנסה למשחק והוזילה את עלות השיגור באופן דרמטי. אבל ב-2014 האפשרויות היו מצומצמות יותר, וכך שנהב מצאה את עצמה עולה על מטוס לרוסיה. שנהב 17:54 את האמת אני כבר הייתי בשנה הראשונה שלי באוניברסיטה כשקיבלתי את ההודעה שאנחנו כאילו שמארגנים משלחת. זה לא היה בטוח שנעשה את זה, כי בסוף זה דורש שההורים ישלמו על דבר כזה, ובכלל אישור כניסה לאיזשהו מתקן ברוסיה, שזה די אירוע. ואנה התקשרה אליי יום אחד, אני הייתי כבר באמצע תקופת מבחנים, והיא התקשרה אליי ואומרת לי: שנהב, מתארגנת משלחת, אנחנו הצלחנו לקבל אישור להוציא משלחת. את רוצה לבוא? שאלתי אותה מתי זה, היא אמרה באמצע תקופת מבחנים. ואני אמרתי לה: כן! ובגדול פספסתי את כל המבחנים של אותו סמסטר, אבל אמרתי אני חייבת לטוס לדבר הזה, זה חוויה של פעם בחיים, ופשוט הלכתי על זה. רן לוי 18:39 דוכפת 1 היה עתיד להיות משוגר על גבי טיל רוסי מאתר השיגורים יאסני שבדרום רוסיה. שנהב 18:46 ממריאים מישראל למוסקבה. היה לנו בערך כמה שעות שמה עד שאנחנו באמת מתחילים את המסע הזה ליאסני. שוב, טיסה של שעתיים. היה פחות או יותר... אתה יוצא ממוסקבה ואתה מגלה שבגדול יש יותר מרחב מאשר חיים מחוץ למוסקבה, זה מטורף. אתה נוחת בעיירה שבגדול אני ירדתי מהמטוס במדרגות לכלום. כאילו היה שמה בוטקה בתור צ'ק-אין. יוצאת משם לאיזה ואן, לוקחים אותי באמת... אמרנו שלוש שעות שכל מה שהיה שמה זה... זה קברים של אנשים שכאילו מתו על הכביש הזה, אבל זהו. לא היו שם... לא היו שם כאילו אפילו נפש חיה. כן, לא היה אף אחד. רן לוי 19:31 מעודד. שנהב 19:34 כן. רן לוי 19:36 הטיל שהיה אמור לשגר את דוכפת 1 נשא על גבו עוד 39 לוויינים קטנים אחרים. זה נשמע המון, אבל במושגים של ימינו שיגור של 40 לוויינים בבת אחת הוא דבר שבשגרה. השיא הנוכחי שייך ל-SpaceX, שב-2021 העלתה לחלל לא פחות מ-143 לוויינים קטנים בשיגור יחיד. האפשרות לשגר כל כך הרבה לוויינים על משגר אחד, ובכך כמובן להוזיל משמעותית את עלות שיגורו של כל לוויין בודד, סללה את הדרך להגשמתו של חזון טכנולוגי יוצא דופן שנולד עוד בשנות ה-80 של המאה הקודמת. רן לוי 20:26 תוכנית מלחמת הכוכבים, או בשמה הרשמי, יוזמת ההגנה האסטרטגית (Strategic Defense Initiative), באה לעולם כשנשיא ארצות הברית דאז, רונלד רייגן, גילה שהדרך שבה ארצו בחרה להתמודד מול איום הנשק הגרעיני של ברית המועצות הוא לכוון אליה טילים גרעיניים משלה, כך שכל מתקפה סובייטית תיענה מיד במטח קטלני נגדי. רייגן חשב שזה רעיון מטורף, כיוון שמלחמה שכזו תסתיים באופן כמעט ודאי בהכחדתה של הציביליזציה האנושית כולה. והוא צדק כמובן, אפילו שמה הרשמי של האסטרטגיה הזו היה MAD, ראשי תיבות של Mutual Assured Destruction. רן לוי 21:10 רייגן ביקש מאנשיו להציע לו פתרונות שיהיו מבוססים על הגנה מפני הטילים הסובייטיים במקום הרתעה, והתוצאה הייתה אחת מהיוזמות הטכנולוגיות השאפתניות ביותר בהיסטוריה: תוכנית להקמתה של מערכת הגנה שתוצב בחלל, במסלול סביב כדור הארץ, ושתשמיד את הטילים הבליסטיים של ברית המועצות זמן קצר לאחר שיגורם. תוכנית מלחמת הכוכבים כללה כמה וכמה אמצעי הגנה שונים, שאחד מהם כונה Smart Rocks, אבנים חכמות. מדובר היה בכמה מאות תחנות חלל קטנות שכל אחת תאחסן כמה עשרות טילים ותשגר אותם כנגד הטילים הסובייטיים ברגע האמת. רן לוי 21:56 תוכנית ה-Smart Rocks נפסלה כמעט מיד ברגע שהוצעה, מכיוון שלכולם היה ברור שלאמריקה אין יכולת לשגר לחלל כל כך הרבה תחנות חלל שכאלה. אבל במקומה עלה רעיון חלופי שזכה לשם Brilliant Pebbles, חלוקי נחל מבריקים בתרגום חופשי. תוכנית ה-Brilliant Pebbles ביקשה להחליף את תחנות החלל באלפי פודים קטנים שכל אחד מהם מכיל רק טיל אחד, כך שבכל רגע נתון יהיו כמה מאות טילים שכאלה מעל שטחה של ברית המועצות. רן לוי 22:31 למרות שתאורטית קל יותר לשגר לחלל פוד קטן עם טיל יחיד מאשר תחנת חלל ובה עשרות טילים, עלות השיגור של כל פוד הייתה כל כך יקרה עד שעלות הפרויקט כולו נאמדה ב-55 מיליארד דולר. אבל אפילו הסכום העצום הזה לא הספיק בשביל להתגבר על העובדה הפשוטה, והיא שהטכנולוגיה של שנות ה-80 לא הייתה מתקדמת מספיק כדי להוציא לפועל פרויקט כה שאפתני. כל שלושת הניסויים שנערכו במסגרת Brilliant Pebbles נכשלו כישלון חרוץ. במקביל ברית המועצות עצמה קרסה והתפרקה, ובתוך זמן קצר בוטלה יוזמת מלחמת הכוכבים כולה. רן לוי 23:22 הרבה אנשים מוכשרים עבדו על מלחמת הכוכבים של רייגן, וביניהם גם מהנדס בשם בארי ברטיגר, שלאחר מכן עבר לעבוד במוטורולה. באחד הימים הציע בארי לאשתו שייצאו לחופשה בבהאמס, אבל אשתו סירבה. היא הייתה מנהלת בכירה בחברת נדל"ן והיא חששה שהיא לא תוכל להיות בקשר עם לקוחותיה במקום מרוחק שכזה. חילופי הדברים האלה גרמו לגלגלים במוחו של ברטיגר להסתובב. סביר להניח שכמו אשתו ישנם לא מעט אנשי עסקים שמסתובבים בעולם, והיו שמחים מאוד להיות זמינים בטלפון מכל מקום ובכל זמן. הטכנולוגיה הסלולרית, נזכור, הייתה אז רק בחיתוליה. אז איך בכל זאת יכולה מוטורולה לענות על צרכיהם של אנשי העסקים האלה? רן לוי 24:12 בארי הרים את מבטו אל השמיים. לווייני תקשורת לא היו דבר חדש כמובן. לא מעט לוויינים שכאלה העבירו שידורי טלוויזיה ורדיו בין היבשות, והם חגו סביב כדור הארץ במרחק עצום של כ-36 אלף קילומטרים מפני הקרקע, במסלול שמכונה מסלול גיאוסינכרוני או מסלול גיאוסטציונרי. הסיבה למרחק הגדול הזה היא שבמסלול שכזה לוויין שנע במהירות מקובלת, בערך 27 אלף קילומטרים בשעה, יקיף את כדור הארץ אחת ל-24 שעות, ומכאן שהוא יימצא כל הזמן מעל אותה נקודה בקרקע. זה המקור לשם גיאוסינכרוני. רן לוי 24:54 במצב כזה אפשר לכוון אליו את צלחת המקלט פעם אחת בלבד ולא צריך להזיז אותה יותר, ממש כמו שצלחות הלוויין של Yes פונות כל הזמן לאותה נקודה בשמיים. להקפה במסלול גיאוסינכרוני יש יתרון נוסף, והוא שממרחק כזה כל לוויין מסוגל לכסות פחות או יותר 40 אחוזים משטח כדור הארץ. עם שלושה לוויינים בלבד אפשר תאורטית להעביר תקשורת מכל נקודה בכדור הארץ לכל נקודה אחרת. אבל אליה וקוץ בה. במרחק של 36 אלף קילומטרים, לגלי הרדיו לוקח בערך חצי שנייה להגיע אל הלוויין ולחזור ממנו. העיכוב הזה לא ממש מפריע לשידורי טלוויזיה, אבל הוא כן בעייתי כשמדובר בשיחת טלפון בזמן אמת. רן לוי 25:41 בארי נזכר במלחמת הכוכבים ובפרט בהצעה להציב אלפי טילים קטנים יחסית במסלול נמוך מעל ברית המועצות. אומנם במסלול נמוך הלוויין מקיף את כדור הארץ אחת לשעה וחצי בערך, ואז הוא לא יימצא כל הזמן מעל אותה נקודה בקרקע, אבל אם נציב כמה וכמה לוויינים באותו המסלול, אפשר יהיה לתכנן את המערך הזה כך שבכל נקודה שלא נבחר על כדור הארץ יהיה לפחות לוויין אחד שיהיה מעליה בכל רגע נתון. ברגע שלוויין אחד ייצא מתחום הקליטה, לוויין אחר כבר יחליף אותו. במסלול הקפה נמוך, העיכוב בתקשורת יהיה כמעט בלתי מורגש, ומכאן שניתן יהיה להעביר גם שיחות טלפון. רן לוי 26:27 בארי ושניים מעמיתיו עשו את החישובים והגיעו למסקנה ש-77 לוויינים בלבד שיחוגו בגובה של כ-780 קילומטרים יספיקו כדי לכסות את כמעט כל האזורים המיושבים בכדור הארץ. הוא דחף את ההצעה שלו במעלה ההיררכיה הניהולית של מוטורולה והיא התקבלה בזרועות פתוחות. ב-1991 הושק באופן רשמי פרויקט Iridium, שקיבל את שמו מהיסוד הכימי אירידיום שבו מקיפים את גרעין האטום 77 אלקטרונים. מאוחר יותר צומצם מספר הלוויינים ל-66 בלבד, אבל השם המקורי נותר על כנו. רן לוי 27:07 למעלה מ-5 מיליארד דולר השקיעה מוטורולה בפיתוחם ושיגורם של 66 לווייני האירידיום לצד פיתוחם של מסופונים ניידים שישמשו את הלקוחות. ב-1998 הושק השירות באופן רשמי בטקס חגיגי. סגן הנשיא אל גור ערך את שיחת הטלפון הראשונה במערכת החדשה. אבל פחות מחמישה חודשים לאחר ההשקה הזו כבר היה ברור שמדובר בפלופ. במרץ של 1999 היו למוטורולה רק 10,000 לקוחות משלמים, במקום 100,000 כפי שקיוותה החברה בתחזיותיה הוורודות מדי. כנראה שעלותו של המסופון הנייד, למעלה מ-2,000 דולר, לצד עלותה הגבוהה של דקת שיחה, 4 דולר, היו יקרות מדי אפילו בשביל אנשי עסקים אמידים. חצי שנה בלבד לאחר מכן, באוגוסט 1999, הודיעה אירידיום על פשיטת רגל, מבין פשיטות הרגל הגדולות ביותר בהיסטוריה של ארצות הברית. רן לוי 28:12 ואירידיום לא הייתה לבד. כמעט באותו הזמן הושקו עוד שלושה מיזמי טלפון לווייני שכולם התבססו על אותו רעיון עקרוני: קונסטלציה של עשרות לוויינים במסלול נמוך - טלדזיק, סלסטרי וגלובלסטאר. כולם ללא יוצא מן הכלל כשלו מאותה סיבה: העלות הגבוהה של שיגור הלוויינים שחייבה את החברות לגבות תשלום גבוה ולא ריאלי תמורת השירות. רן לוי 28:41 אבל ב-20 השנים שחלפו מאז כאמור, חלו תמורות משמעותיות בתחום החלל. הקידמה הטכנולוגית אפשרה לא רק להקטין את הלוויינים, אלא גם להפחית את עלויות השיגור באופן משמעותי. SpaceX בפרט הצליחה, באמצעות תכנון חכם של מערך הייצור שלה ושימוש במשגרים רב פעמיים, להוזיל את עלות השיגור בכמעט מחצית ביחס למתחרותיה. התמורות הדרמטיות האלו אפשרו לאילון מאסק, יזם החלל המפורסם, להקים לתחייה את חזונו של בארי ברטיגר ולהשיק את Starlink: מערך לווייני תקשורת במסלול נמוך, Low Earth Orbit או LEO בקיצור, שלמרות שעדיין נמצא בשלבי הקמה, כבר עכשיו מאפשר למיליון וחצי לקוחות החברה גישה לרשת האינטרנט מכ-56 מדינות ברחבי העולם. רן לוי 29:34 וסטרלינק לא לבדה. לפחות שתי חברות, OneWeb ואמזון, נמצאות בשלבי פריסה של מערכי לוויינים דומים. אפילו מערך הלוויינים הנטוש של אירידיום נרכש על ידי קבוצת משקיעים שהשיקו מחדש את רשת התקשורת תחת המותג Iridium Next ואף הוסיפו לו כ-70 לוויינים חדשים. אבל למרות הדמיון העקרוני בין סטרלינק ומערכי הלוויינים של OneWeb ואמזון לבין תוכנית אירידיום של שנות ה-90, יש הבדל אחד מאוד משמעותי ביניהם. רן לוי 30:12 בעוד שהמערך של אירידיום הכיל כזכור 66 לוויינים, המערך של סטרלינק יכלול לכשתסתיים הקמתו לא פחות מ-12,000 לוויינים ואולי אפילו 42,000 לוויינים. המערך של OneWeb אמור להכיל לא פחות מ-13,000 לוויינים וזה של אמזון כ-3,600 לוויינים. מדובר במספרים עצומים שאין להם אח ורע בהיסטוריה של תעשיית החלל. לשם השוואה, מאז ספוטניק ועד 2019 שוגרו לחלל פחות מ-9,000 לוויינים בסך הכל. רן לוי 30:52 המשמעות היא אם כן שהאנושות פוסעת לתוך עידן חדש בכל מה שנוגע לניצול החלל הסמוך לכדור הארץ, עידן שבו קונסטלציות של עשרות אלפי לוויינים ימלאו את השמיים ובעיקר את המסלולים הנמוכים. היתרונות של ניצול החלל הקרוב ברורים. לא רק שמערכי התקשורת הגלובליים יוודאו שאיש לא יוכל עוד ללכת לאיבוד במדבר שומם או בלב ים, ושמדינות כפריות הנידחות ביותר באפריקה יזכו ליהנות מחיבור לאינטרנט, הלוויינים הקרובים האלה ינטרו ולמעשה כבר מנטרים את עולמנו בכל דרך אפשרית לטובת מחקרים מדעיים, התמודדות עם אסונות טבע ועוד ועוד. רן לוי 31:37 אבל בעת ובעונה אחת, הצפיפות ההולכת וגוברת במסלולים הנמוכים מציבה בפנינו גם סכנות חדשות ואתגרים לא פשוטים. למשל, כששוגרו ראשוני הלוויינים של סטרלינק, החלו אסטרונומים רבים להתלונן שהלוויינים החדשים האלה מחזירים את אור השמש ומפריעים למחקר האסטרונומי. בתמונות רבות אפשר לראות בבירור את השובל הבוהק שמשאירים הלוויינים כשהם חולפים על פני הטלסקופים הקרקעיים. סטרלינק ניסתה להתמודד עם התלונות האלו בכך שהיא התקינה צליות מיוחדות על הלוויינים כדי להפחית את האור המוחזר מהם, אבל למרות שנרשם שיפור מסוים, ההחזרות האלה עדיין מהוות בעיה משמעותית שהקהילה המדעית תיאלץ כנראה ללמוד להתמודד איתה בשנים הקרובות. רן לוי 32:29 אבל הסכנה הגדולה ביותר ללא צל של ספק היא הסכנה שנשקפת לנו כתוצאה מהתנגשויות בין לוויינים. רן לוי 32:45 נכון להיום ישנם יותר מ-20,000 עצמים בגודל של עשרה סנטימטרים ומעלה שחגים סביב כדור הארץ במסלול נמוך, וכחצי מיליון עצמים נוספים בגודל של בין סנטימטר לעשרה סנטימטרים. זה אולי נשמע המון, אבל החלל הוא מקום גדול והסיכוי להתנגשות הוא נמוך למדי. הסטטיסטיקה המקובלת חוזה התנגשות אחת בכל 50 שנה פחות או יותר. אבל מה יקרה כשהחלל הקרוב יהפוך לאוטוסטרדה צפופה של עשרות אלפי לוויינים? בדיוק מה שהייתם מצפים שיקרה. הסבירות להתנגשות תעלה ובמידה משמעותית. על פי חלק מהתחזיות, עד כדי התנגשות אחת בכל שנה, וזה אפילו מבלי לקחת בחשבון את השפעתם של גורמים חיצוניים, כדוגמת סערת השמש הפתאומית שהכתה בכדור הארץ בפברואר 2022 וגרמה להתרסקותם של לא פחות מ-38 לוויינים של סטרלינק בו זמנית. רן לוי 33:46 כל התנגשות שכזו תייצר אלפי רסיסים חדשים, שבהתאם לחוקי המכניקה של ניוטון, ימשיכו לנוע באותו המסלול ובאותה המהירות ויאיימו על כל שאר הלוויינים שבסביבתם. החישובים מראים שיחס הנזק של רסיס כזה הוא בערך 1 ל-1,000. דהיינו, פגיעה של רסיס במשקל 1 קילוגרם תרסק לחלוטין לוויין במשקל של טון ותגרום לו להפוך לעננה של אלפי רסיסים חדשים. רן לוי 34:18 דונלד קסלר, מדען של נאס"א, הראה עוד בשלהי שנות ה-70 שישנו ערך קריטי כלשהו, צפיפות מסוימת של עצמים שחגים באותו המסלול, שמעליה הדינמיקה שתיארתי של התנגשות שיוצרת רסיסים שפוגעים בלוויינים אחרים ויוצרים רסיסים חדשים, תהפוך לתגובת שרשרת בלתי ניתנת לעצירה, שבסופו של דבר תשמיד את כמעט כל הלוויינים באותו המסלול ותהפוך את המסלול הזה לבלתי שמיש עד שהחיכוך עם האטמוספרה הדלילה יגרום לרסיסים ליפול בחזרה לכדור הארץ. הזמן שיחלוף עד שהרסיסים ייפלו בחזרה תלוי בצפיפות האטמוספרה בגובה המדובר. רן לוי 35:01 בגובה של 600 קילומטרים למשל מדובר בכ-5 שנים, ובגובה של 1,200 קילומטרים לא פחות מ-25 שנה. חישוביו של קסלר מראים שעבור מסלול בגובה של 600 קילומטרים, הערך הקריטי הזה הוא כ-40,000 לוויינים, ובגובה של 1,200 קילומטרים כ-1,000 לוויינים. בעבר המספרים האלה היו דמיוניים, אבל כפי שראינו, בימינו הם ממש לא דמיוניים. רן לוי 35:44 רבים מהלוויינים מצוידים במערכות הנעה שמאפשרות להם להתחמק מהתנגשות צפויה אם מתקבלת התראה מוקדמת לגביה. ונכון להיום, נאס"א וסוכנות החלל האירופית עוקבות אחר פיסות גדולות במיוחד של זבל חללי ומתריעות בפני מפעילות לוויינים במידה והן מזהות התנגשות אפשרית. אבל מטבע הדברים, חברה שמפעילה עשרות אלפי לוויינים תתקשה להגיב להתראות שכאלה במהירות הנדרשת. עדות לכך קיבלנו ב-2019, כשחיל האוויר האמריקני התריע בפני סטרלינק על התנגשות פוטנציאלית בין אחד מהלוויינים שלה ללוויין של האיחוד האירופי. סטרלינק קיבלה את ההתראה, אבל באג כלשהו במערכת התקשורת הפנימית של החברה הביא לכך ששום פעולת התחמקות לא בוצעה, ורק במזל חלפו שני הלוויינים האלה זה לצד זה מבלי להתנגש. רן לוי 36:38 זאת ועוד, ככל שכמות הלוויינים במסלול הולכת וגדלה, כך נעשה קשה יותר לעקוב אחר כל העצמים השונים ולחזות מראש התנגשויות פוטנציאליות. זה מה שקרה ב-2009, כשאירידיום 33, אחד מלווייני האירידיום המקוריים ששוגרו בסוף שנות ה-90, התנגש עם לוויין רוסי ישן ולא פעיל בגובה של כ-790 קילומטרים. שני הלוויינים המדוברים היו במעקב רציף של סוכנויות חלל, אבל ריבוי העצמים באותו המסלול הביא לכך שההתנגשות הפוטנציאלית הזו פוספסה עד שהיה מאוחר מדי. ההתנגשות הזו לבדה כמעט שהכפילה את מספר העצמים הקטנים והמסוכנים שחגים באותו המסלול. רן לוי 37:26 חלק מהבעיה הזו אפשר כנראה לפתור באמצעות מערכות אוטונומיות למניעת התנגשות, שיאפשרו ללוויינים לבצע תמרוני התחמקות באופן עצמאי. סטרלינק למשל כבר החלה לשלב מערכת כזו בלוויינים שלה. אבל הפתרון הזה תקף רק כשמדובר בלוויין פעיל ומתפקד. לוויינים ישנים ולא פעילים שממשיכים להסתובב במסלול המקורי שלהם, כמו אותו לוויין רוסי שהתנגש באירידיום 33, ימשיכו להוות סכנה מוחשית במשך שנים רבות. מתוך 95 לווייני אירידיום ששוגרו עד כה, כולל הדור החדש ששוגר במסגרת Iridium Next, כ-30 חוו תקלות טכניות שהפכו אותם לגושי מתכת דוממים וחסרי שליטה, ו-23 מהם עתידים להמשיך ולחוג את כדור הארץ כמו פגזי תותח אולטרה מהירים במשקל של חצי טון במשך 100 השנים הקרובות לפחות. רן לוי 38:26 ולבסוף אל האתגר הטכנולוגי הזה של שליטה ובקרה על כל כך הרבה עצמים במסלול סביב כדור הארץ, מתווסף אתגר חדש ושונה לחלוטין. בינואר 2018 שיגרה חברה קטנה מקליפורניה בשם Swarm Technologies ארבעה לווייני תקשורת זעירים שכל אחד מהם היה בגודל של ספר ממוצע. כפי שכבר ראינו במציאות החדשה של עולם החלל, העובדה שסטארט-אפ עם ארבעה עובדים מסוגל לשגר לחלל לוויינים היא לא כל כך חריגה. מה שכן היה יוצא דופן הוא שבפעם הראשונה בהיסטוריה זה היה שיגור פיראטי, ללא אישורה של ממשלת ארצות הברית. רן לוי 39:09 למעשה, סוכנות התעופה האמריקנית ה-FAA אסרה במפורש על Swarm Technologies לשגר את הלוויינים שלה, מכיוון שבשל גודלם הזעיר של הלוויינים האלה לא ניתן היה לעקוב אחריהם מהקרקע ולוודא שהם אינם מהווים סכנה לגופים אחרים במסלול. אבל Swarm Technologies צפצפה על ה-FAA ובכל זאת שיגרה את הלוויינים שלה על גבי משגר של חברה הודית. מאוחר יותר, אחרי שחטפה קנס של כמעט מיליון דולר, חזרה Swarm Technologies למוטב ושינתה את הלוויינים שלה כך שניתן יהיה לעקוב אחריהם בקלות רבה יותר. אבל המקרה הזה מדגים את המציאות החדשה שאליה נקלענו. מציאות שבה כמעט כל אחד, מחברה קטנטנה ועד אפילו חובבן עם קצת כסף פנוי, יכול לשגר לוויין לחלל ואף אחד לא יכול לעצור את זה. רן לוי 40:03 הוכחה נוספת לכך התקבלה באותה שנה, כשסטארט-אפ ניו-זילנדי קטן בשם Rocket Lab שיגר לחלל כדור דיסקו בגודל של מטר ובמשקל של 10 קילוגרם שזרח באור בוהק במשך תשעה חודשים עד שנפל בחזרה לקרקע. למה שמישהו ישגר לחלל כדור דיסקו? אתם בטח שואלים, ולדבריו של מייסד החברה, הכדור הזה שכונה "כוכב האנושות" (Humanity Star) אמור היה להזכיר לאנושות שכולנו רק גרגיר אבק זעיר בחלל הגדול. בפועל עם זאת, כל מה שכוכב האנושות הצליח לעשות זה לעצבן את האסטרונומים ולהפריע להם בעבודתם. היו מי שראו בשיגור הזה, וכנראה שבצדק, סוג של ונדליזם, כמו לתלות שלט פרסומת ענק על הקירות של הגראנד קניון. רן לוי 40:57 המציאות הזו, אם היא תישאר כמו שהיא ולא נצליח לשנות אותה, תביא אותנו כמעט בוודאות אל סיטואציה עצובה ומוכרת מאוד בדברי ימי האנושות, תרחיש שזכה לשם "הטרגדיה של נחלת הכלל" (Tragedy of the Commons). מקורו של המונח הזה עוד בראשית המאה ה-19, והוא מתאר את האופן שבו גישה חופשית ובלתי מוגבלת למשאב משותף כלשהו תביא בהכרח לניצול יתר של המשאב הזה עד כדי כליה מוחלטת. הדוגמה הסטנדרטית לטרגדיה של נחלת הכלל היא כר מרעה משותף למספר בעלי עדרים של פרות או כבשים. כל אחד מבעלי העדרים שואף לרווח כלכלי מקסימלי ולכן רוצה להגדיל את מספר בעלי החיים בעדר ככל שרק יוכל. אבל מכיוון שהנזק שכל עדר גורם למרעה כתוצאה מרעיית יתר מתחלק על פני כל בעלי העדרים, לאף אחד מהם אין תמריץ להגביל מעצמו את גודלו של העדר ורק רגולציה חיצונית כלשהי תוכל למנוע את קריסתו המוחלטת של המרעה. רן לוי 42:07 אותה תופעה עתידה אולי להתרחש גם בחלל הסמוך לכדור הארץ. כמו המרעה, גם המרחב של המסלולים הנמוכים הוא משאב מוגבל. ובהיעדר היכולת לשלוט על מי משגר לוויין וכיצד הוא מפעיל אותו, צפיפות היתר שתיווצר במרחב הזה עשויה להביא אותנו אל סינדרום קסלר ואל אותה תגובת שרשרת הרסנית שתמנע מאיתנו לנצל את המרחב הזה במשך שנים רבות. האם תצליח האנושות להתעשת בזמן ולמנוע מהחלל הקרוב להפוך לבית מטבחיים שכל לוויין שמתקרב אליו הופך לענן של שברי מתכת? נחיה ונראה. רן לוי 43:03 בחזרה ל-2014, ולשנהב לייזרוביץ' וחבריה בבסיס הטילים יאסני שבדרום רוסיה. שנהב 43:11 אתה נכנס לחדר, זה בונקר צבאי כזה. אתה רואה יש מין חית כזאת של מלא אנשים בטלפונים. כל אחד אחראי על מערכת אחרת בתוך הטיל וכולם שם בטלפונים וכל הזמן הם אומרים... הם צועקים בקול "נומינל! נומינל!". זה אומר שהכל בסדר ושמבחינתם הם יכולים... אפשר להמשיך לטוס. המשגר ועליו דוכפת 1 ועוד 39 לווייני CubeSat זעירים ישב על כן השיגור. ואנחנו תפסנו טרמפ על לוויין מזג אוויר של ספרדים ששיגרו אותו. ויחד איתנו תפסו עוד איזה 40... 40 לוויינים אחרים, כן? זה היה השיגור הכי גדול בזמנו. כאילו לאותו זמן זה היה שיגור הכי עם הכי הרבה לוויינים שהיה. בעליהם של הלוויינים האחרים באותו השיגור נכחו גם הם בחדר הבקרה. ואנחנו היינו מאוד שונים משאר הנציגים. כולם היו מבוגרים ואנחנו היינו איזה שלושה תיכוניסטים ועוד... עוד מישהי מבוגרת אחת. רן לוי 44:14 כפי שאתם בוודאי יכולים לדמיין, לא רבים האמינו שדוכפת 1 באמת יעבוד ויצליח ליצור קשר עם מפעילו. הרי גם לוויינים שמתוכננים על ידי חברות ענק נכשלים כדבר שבשגרה, אז על אחת כמה וכמה כשמדובר בלוויין שפותח על ידי חבורה של ילדי בית ספר מהרצליה. שנהב 44:36 תראה, האמת, כל כך לא האמינו שנצליח לעשות את זה, כאילו בכנות. כשאמרתי לאמא שלי שיש שיגור, אז היא כזה עשתה לי: על מה את מדברת? אני חשבתי שזה סתם איזה פרויקט שעשית בתיכון שלך, כאילו על מה את מדברת שיגור? אמרתי לה: לא, באמת תכננתי לוויין, כאילו זה על אמת. רק אז היא הבינה בעצם. רק אז היא הבינה. אז לא הרבה האמינו שנצליח. רן לוי 44:59 אבל כעת הגיע רגע האמת. הרגע שבשבילו קרעו ד"ר אנה הלר, שנהב וחבריה את הישבנים שלהם במשך שלוש שנים. שנהב 45:13 בגדול זה היה התרגשות של החיים. אני לא חושבת שתהיה לי התרגשות כזאת בקרוב. אתה יושב ואתה קצת לא מאמין, כן? כאילו עד לפני שנייה אני עם כובע אמבטיה וכפפות חיברתי דברים, כן? כאילו תכננתי על הלוויין הזה. ועכשיו הדבר הזה, אומנם נקי ומצוחצח מאז, הוא נמצא... הוא הולך להימצא בכלל מחוץ לאטמוספרה בגובה של 600 קילומטר. יש בזה חוויה לא אמיתית, היא חוויה כזאת באמת מטורפת. בשעה 10:11 בלילה שעון ישראל, יצא הטיל לדרכו. שנהב 46:04 זה היה כזה מין בונקר באמת אטום, כדי שההדף לא... לא יפגע בך. אבל אתה עדיין הרגשת אותו כשהטיל עלה. עכשיו הגיע רגע האמת. שנהב וחבריה חזרו לבית המלון שלהם ומשם הם צפו דרך מצלמת רשת בחדר הבקרה של הלוויין בהרצליה. ואתה רואה חבורה של חובבי רדיו, אוסף של הורים, מורים, ראש העיר של הרצליה, מי לא היה... שר המדע היה שם נראה לי... מלא אנשים ומלא תיכוניסטים יושבים באיזה חדר צפוף על איזה שניים-שלושה רמקולים ומלא מלא מסכים. ומחכים... מחכים בשקט... בשקט... בשקט. רן לוי 47:06 כשיעזוב דוכפת 1 את המשגר הוא אמור להתחיל לשדר אותות רדיו מחזוריים אל תחנת הקרקע כדי לסמן שהוא בחיים. שנהב 47:15 עכשיו בגלל שזה היה שידור רדיו, הם שמו את הסאונד של המקלטים על רמקול, כדי שכולם יוכלו לשמוע. ואתה בגדול אתה שומע הרבה רעש סטטי בהתחלה. ואתה מחכה... אתה מחכה לאיזה ביפים, לאיזה משהו, לשריקה כלשהי, כאילו שזה אומר איזה אפקט דופלר, כן? איזה שריקה או איזה ביפים שאומרים שזה הלוויין ושאתה מזהה אותו. כי כאילו זה אפילו היה עוד לפני לקלוט שהלוויין אומר "שלום אני בסדר", לפני שאתה יכול לפענח את זה. אתה רק רוצה לראות שיש אותו. רן לוי 47:48 מי שצפה בשידור החי של ניסיון הנחיתה של בראשית על אדמת הירח, יודע עד כמה מתוחים הרגעים האלה. הרגעים שקובעים אם המשימה כולה הצליחה או שכל המאמצים הרבים האלה ירדו לטמיון. שנהב 48:23 פתאום אתה שומע "ביפ ביפ ביפ ביפ" ככה! וכולם מתחילים לצרוח: קלטנו אותו! קלטנו אותו! ובאמת כמה שניות אחרי זה אתה מקבל הודעה כאילו שהלוויין בסדר, שהמצבים שלו תקינים, שהסוללה טעונה. ואז כבר ידענו שזהו. אנחנו... עשינו את זה. עשינו משהו מטורף. רן לוי 49:06 ולא סתם עשינו את זה. דוכפת 1 המשיך לפעול ולשדר במשך חמש שנים נוספות, והוא מחזיק בשיא העולמי ללוויין תלמידים בעל משך החיים הארוך ביותר בחלל. רק כששבה שנהב ארצה, היא החלה להפנים את גודל ההישג. שנהב 49:31 כן, האמת שהיה על זה כתבה בחדשות כשזה קרה, כאילו ואז יותר מזה גם זיהו אותי בשדה תעופה אחר כך חזרה. באו אליי ישראלים אחרים: אה! אתם אלה שהייתם בחדשות לפני יומיים! אני רואה אתכם! אז היה ממש באזז, היה באמת חגיגה כזאת של הרבה מראיינים שבאו אליי לראות איך עושים את זה, כאילו לשמוע איך דבר כזה קורה ועוד קצת מתחת לרדאר של כולם. זה לא שיצא בקול תרועה, לא. בגדול שוגר והצליח ואז כולם מבינים שזה קרה. ובאמת היה... היה באמת הד יחסית גדול בעולם וגם בעולם החלל שלנו זה עשה הד. באיזשהו מקום גם עקפנו את התעשיות המסורתיות. אני ידעתי שיש עוד לוויין אחד שהיה אמור להיות משוגר לדעתי של אוניברסיטת תל אביב של CubeSat אבל אנחנו עקפנו אותם. כאילו זה תפס את כולם כזה רגע, מה קרה פה? רן לוי 50:28 מעבר לגאווה הלאומית ולחוויה האישית שעברו תלמידי מרכז המדעים בהרצליה, גם מדינת ישראל עצמה יוצאת מורווחת מהצלחתו של דוכפת 1. לא מעט מהחבר'ה שנמצאו שהיו בפרויקט הזה בסוף מוצאים את עצמם גם מתעסקים בזה בצבא בכל מיני מקומות, חיל אוויר, תעשייה אווירית. אבל אולי תרומתם הגדולה ביותר של פרויקטים יצירתיים ופורצי דרך שכאלה היא, כפי שחזה פרופסור רוברט טוויגס לפני 20 שנה, בתחום החינוך. ההצלחה האדירה של דוכפת 1 דרבנה את סוכנות החלל הישראלית להרחיב את הפרויקט, וב-2017 ו-2019 שוגרו דוכפת 2 ודוכפת 3 שפותחו על ידי תלמידים במרכז המדעים הרצליה ובבתי ספר באופקים, ירוחם, עופרה וחורה. בהמשך הושקה גם תוכנית "תבל", ראשי תיבות של "תלמידים בונים לוויינים", שבמסגרתה שוגרו ב-2022 לא פחות משמונה לוויינים שתוכננו על ידי תלמידי תיכון בטייבה, נצרת, קריית אתא, גבעת שמואל ועוד. רן לוי 51:38 כששומעים את שנהב מספרת על ההשפעה האדירה שהייתה לפרויקט הזה על חייה, מבינים שקשה להפריז בחשיבותן של תוכניות שכאלה והשפעתן הפוטנציאלית על מסלול חייהם של התלמידים שנחשפים אליהם, במיוחד ביישובי הפריפריה. שנהב 51:53 זה חיזק לי את הווקטור הזה של להישאר בתחום החלל. פתאום אני מדברת על זה כאשכרה דבר. אני מחפשת... חיפשתי להגיע לזה גם בצבא וגם חיפשתי להתעסק בזה באוניברסיטה וחיפשתי בכל מקום להתעסק בזה בעבודה, מה שאני עושה היום. בוא נגיד ככה, אני ידעתי מהרגע כאילו עוד מלפני אבל עכשיו אני כאילו אחרי השיגור ידעתי בוודאות שזה מה שאני רוצה להמשיך בו. ודבר שני זה נותן לך איזה שהיא תחושה של מסוגלות. שאני לא הייתי התלמידה הכי טובה, כן? כאילו מבחנים זה לא הצד החזק שלי, מאובחנת עם הפרעות קשב והכל. וזה חיזק לי את המסוגלות שלי שאני יכולה, שאני מסוגלת לעשות דבר כזה. אני מסוגלת אם אני מסוגלת לתכנן משהו שיחזיק בחלל כאילו תקופה, אז כאילו זה נותן לך תחושה שאתה יכול לעשות גם דברים אחרים, אתה יכול באמת להשתלב בעבודה. וזה תחושה שהיא... היא לא טריוויאלית. רן לוי 53:06 הפינה בחסות אורביט מערכות תקשורת. אחת אחת אחת אחת. בסדר? אז הוא רץ. יאללה, הולכים לסיבוב? יאללה, שוט. התחנה הראשונה קפה. הכי חשוב. מזה מתחילים. הכי חשוב. עד כה בפרק דיברנו על מהפכת עולם החלל החדש בהקשר של הלוויינים שמשייטים בשמיים. אבל יש למהפכה הזאת צד נוסף, פחות מוכר ועם זאת לא פחות דרמטי ומרתק. הוא פחות מוכר מכיוון שברוב המקרים הוא מסתתר בתוך כדורי פיברגלס לבנים ומסתוריים, כמו אלה שאפשר למצוא על הגג של חברת אורביט מערכות תקשורת בנתניה. מהנדס 53:56 בתור מהנדס פה בחברה יצא לי לבלות שמה ימים רבים וגם קצת לילות צריך להגיד. על הגג. לבד על הגג בשבתות וחגים. לבד על הגג. בדיוק. רן לוי 54:08 מגובה הרחוב הגג של אורביט נראה קצת כמו בסיס עתידני על מאדים. לא רבים מחוץ לחברה זוכים לבקר בו ולהציץ לתוך הראדומים, אותם כדורים לבנים ענקיים. אבל היום אני ואתם מקבלים סיור פרטי והמדריך שלנו הוא אסף פוניס, מי שהחל את הקריירה שלו באורביט כמהנדס מן המניין והיום הוא סמנכ"ל הפיתוח העסקי של החברה. אסף מצביע על פתח קטן באחד הכדורים הלבנים, שממנו אפשר לראות מכונה משונה ועליה צלחת לוויין עגולה. אסף 54:43 למעשה זה מסובב עם שלושה צירים. הוא נראה קצת מוזר אבל הוא מאוד מאוד חשוב בשבילנו. זה למעשה הסימולטור ים שלנו. רן לוי 54:55 סימולטור ים על גג באזור התעשייה של נתניה בחברה שעוסקת בתקשורת לוויינית? אוקיי, אני חושב שאנחנו צריכים לקחת כמה צעדים אחורה. אסף 55:16 טוב, אז אורביט מערכות תקשורת, חברה שנוסדה ב-1950 כאיזשהי חנות תיקוני אלקטרוניקה. מאוד מעניין למה התפתחנו ולאן הגענו. רן לוי 55:27 10,000 לוויינים, 20,000, אפילו 100,000 לוויינים לא ממש שווים הרבה אם אתה לא יכול לדבר איתם. לשלוח להם הנחיות, לקבל מהם את התמונות שהם מצלמים וכדומה. זה הצד האחר של מהפכת הלוויינות, ואורביט היא החברה שמובילה אותו בישראל. אסף 55:46 אפשר להגיד שב-40 שנה האחרונות אנחנו מתעסקים בתחומים... בשלושת התחומים שהם היום התחומים המובילים אצלנו: אם זה מסובבי אנטנות ומערכות עקיבה וטלמטריה, מערכות תקשורת לוויינית מוטסות ומושייטות, ומערכות קשר פנים למטוסים. רן לוי 56:06 כשאורביט נכנסה לתחום תקשורת הלוויינות לפני 40 שנה ויותר, העולם הזה היה שונה לגמרי. תקשורת לוויינית הייתה חד כיוונית בעיקרה, כמו למשל משידורי הטלוויזיה. עם הזמן נכנסו לשימוש מערכות תקשורת דו-כיווניות, כלומר כאלו שגם שולחות וגם מקבלות מידע מהלוויין, ומאז שפרצה האינטרנט לחיינו, הביקוש לרוחב פס גדול, זאת אומרת היכולת להעביר כמויות גדולות של מידע בפרק זמן קצר, רק הולך וגובר. אסף 56:37 בסוף זה פונקציה של הדרישה. אם יש מערכת שמותקנת על Cruise line עם 5,000 נוסעים שכל אחד מהם רוצה לעשות FaceTime עם המשפחה שלו בבית, אפשר גם להגיע שם לגיגות יפות. אז הרבה פעמים זה פונקציה פשוט מאוד של הדרישה, שזה אינסופי. כלומר ככל שניתן יותר, תהיה דרישה יותר גבוהה. עוד לא הגענו למצב שמישהו אמר לנו: לא לא, מספיק... מספיק עם הרוחב פס המדהים הזה שאנחנו מקבלים. זה עוד לא קרה, ולדעתי גם זה לא יקרה. כלומר הדבר הזה פשוט ילך ויגדל ויגבר. רן לוי 57:11 יש המון יכולות ואתגרים טכנולוגיים שכרוכים ביכולת להעביר המון מידע אל ומלוויין שנמצא במסלול גיאוסינכרוני במרחק של 36,000 קילומטרים, או לוויין במסלול נמוך יותר אבל כזה שחולף על פני השמיים בתוך פחות מ-10 דקות. ואחד האתגרים הקריטיים הוא היכולת לכוון את אלומת השידור והקליטה של האנטנה הקרקעית אל אותו לוויין בדיוק של שברירי מעלה. אפילו סטייה זעירה, כזו שלא ניתן לזהות בעין, תשבש את התקשורת. אסף 57:46 זאת אומרת בסוף בסוף בסוף, זה מערכת, זה מכונה שמצביעה על נקודה מסוימת. צריך לעשות את זה בצורה מאוד מאוד מדויקת. אנחנו מדברים פה על רוחבי אלומה לפעמים מאוד מאוד... מאוד קטנים, ממש ברמה כמו של חוד של סיכה. וצריך לקחת את המפלצת הזאת ולהצביע בצורה מאוד מאוד מדויקת על המטרה כדי לקלוט. רן לוי 58:07 והעובדה הזאת מחזירה אותנו אל הגג של אורביט ואל סימולטור הים שמתחבא בתוך אחד הראדומים הלבנים. אסף 58:17 יש לנו על הגג מטווח אנטנות. מטווח אנטנות? ככה קוראים לזה? ככה קוראים לזה, כן. באנגלית Test Range. ואנחנו עושים ממש מדידות ואנחנו מוודאים שהסימולציות שלנו אכן נכונות. רן לוי 58:30 חלק מהמערכות של אורביט מותקנות על אוניות ומטוסים שטיבעם חווים טלטלות בכל הצירים. אבל לא משנה כמה יהיו חזקים הטלטולים האלה, האנטנה של אורביט חייבת להמשיך ולהצביע על אותה נקודה בשמיים ויהי מה. כפי שיספר לנו ליאור רודמינסקי, סמנכ"ל המוצרים והפתרונות של אורביט. ליאור רודמינסקי 58:52 יש עוד דבר מעניין שכן שווה לציין. זה אם מסתכלים עכשיו על הסימולטור הזה של שלושה צירים שמדמה בעצם Yaw, Pitch ו-Roll של אותה ספינה או של אותו מטוס. האנטנה שיושבת עליו 46 סנטימטר במקרה הזה, היא מסתכלת לאותה נקודת שמיים כמו לייזר ולמרחק של 36,000 קילומטר ללוויין גיאוסטציונרי. צריך להבין את זה, זה בסוף דיוקי העקיבה והצבעה סופר מדויקים של פחות מ-0.2 מעלה במרחקים עצומים. רן לוי 59:27 זאת אומרת כל שינוי של שבריר מעלה כאן על הקרקע מתבטא בזה שהקרן בעצם תסטה מאות או עשרות קילומטרים בצד של הלוויין. ליאור רודמינסקי 59:36 בדיוק. אז מאוד חשוב שהמכניקה של אותה אנטנה תגיב בצורה מיידית לכל שינוי שיכול לקרות או בים או במטוס וזה הגדולה והיופי של המערכת הזאת. עוד דבר שחלק מהמערכות, וזאת שאנחנו מסתכלים עליה עכשיו, בן אדם ממוצע שיכול לחוות לצורך העניין סדר גודל של ארבעה עד שישה G בלי להתעלף, המערכות אלו עוברות בדיקות ל-12... 12 GRMS. אתה רק יכול לתאר לעצמך מה... מה היא חווה בזמן הזה. כלומר אם בן אדם היה עובר בדיקה כזו היה מתעלף במקום. ואנחנו לוקחים את המערכות האלה לסופר קיצון כדי לוודא שהן הכי אמינות שיש. ליאור רודמינסקי 60:24 בגלל שהאנטנות האלו עולות על מטוסים עושים להם בדיקות אמינות ובדיקות חיים... הייתי מגדיר את זה משוגעות. מה שעושים לוקחים אותם ממש את המערכות לקיצון. גם מבחינת טמפרטורות, מעלים טמפרטורות גם מעבר לתקן עד שמזהים כשל. ברגע שמזהים כשל חוזרים אחורה, רואים בעצם באיזו טמפרטורה הכשל קרה, איך אנחנו מתקנים. אותו דבר עושים בטמפרטורות נמוכות, הרעדות, עושים דברים באמת הרבה מעבר לתקן על מנת לוודא שהמערכת הזאת היא סופר אמינה ויכולה לשרת את הלקוחות לתקופה מאוד מאוד ארוכה. והיא בעצם מנסים לתת לה חוויה של החיים האמיתיים, של המראות ושל נחיתות ושוקים מאוד רציניים שהיא חוטפת והיא צריכה להמשיך אחר כך להמשיך לדייק מול הלוויין הזה שנמצא ב-36,000 קילומטר. אז זה סופר חשוב. גם חלק מהמערכות עוברות בעולם הצבאי... עוברות בדיקות של Gunfire של 30-40 G לשבריר מה שנקרא... רן לוי 61:34 כאילו לדמות מצב שכאילו נורה פגז מהספינה ועכשיו הספינה מקבלת את ה-Recoil הזה של הפגז. ליאור רודמינסקי 61:40 בדיוק, בדיוק. או מהספינה או אפילו מהמטוס שיש פיצוץ כזה שהמערכת יודעת אחר כך לחזור ל-Full operation גם אחרי חוויה לא נעימה בכלל. רן לוי 61:51 אלעד בסלי, מהנדס צעיר באורביט, יושב בתוך קרון הבקרה שעל הגג ומזין לסימולטור את הנתונים הדרושים כדי לסמלץ את תנועות האונייה. הסימולטור קופץ ורועד, אבל צלחת הלוויין לא משנה את כיוונה ולו במילימטר. אלעד בסלי 62:08 אפשר לראות שברגע שאני מפעיל את המערכת, את הסימולטור... רן לוי 62:14 ואנחנו רואים בעצם את האנטנה בתוך הראדום מתחילה לזוז בעצם כאילו שעכשיו הספינה מיטלטלת בגלים, אם אני מבין נכון. אלעד בסלי 62:21 בדיוק. אני קורא לזה ככה אולי שיטת הבלרינה, שהבלרינה יכולה להסתובב ותמיד להסתכל לאותה נקודה. אז בעצם זה מה שאנחנו רואים פה. אנחנו רואים ממש את כל הבסיס זז והאנטנה עצמה תמיד תישאר מכוונת לאותו... לאותו לוויין. רן לוי 62:42 אבל ההשפעה של המהפכה שמתחוללת בעולם החלל בעשור האחרון על תחום תקשורת הלוויינות היא אפילו רחבה עוד יותר. קחו לשם דוגמה שירות חדש לחלוטין שהופיע בשנים האחרונות: Ground Stations as a Service. תחנות תקשורת קרקעיות כשירות. אסף 63:01 דיברנו על טרנדים שקורים בשנים האחרונות, אז זה טרנד שהוא מאוד מאוד מעניין והוא גם מתחבר לנושא של הוזלת עלויות. היום הגענו למצב שלשגר לוויין עולה כמו שאמרנו עשרות אלפי דולרים, אבל לבנות תחנת קרקע זה בסדר גודל של מאות אלפי דולרים, שזה איזשהו מצב קצת לא הגיוני בסוף. רן לוי 63:23 פעם זה היה הפוך. אסף 63:24 ממש ככה. פעם היה לבנות לוויין היה מיליוני דולרים ואז תחנות קרקע היו מאות אלפי דולרים ואז היחס היה הגיוני ועכשיו היחס הוא פשוט התהפך. ולמעשה לנקודה הזו, לוואקום הזה, נכנסו כמה חברות סטארט-אפ מאוד מעניינות בשנים האחרונות. זו תופעה גלובלית, יש לא מעט חברות שמתעסקות בזה. ולמעשה הן רוכשות תחנות קרקע ומבצעות הקצאת משאבים בניהול זמן. זאת אומרת אם מישהו עכשיו בונה לוויין, הוא לא צריך לרכוש תחנת קרקע, אלא הוא פונה לאותה חברה, שלחברה הזאת יש עשרות תחנות קרקע פרוסות בכל העולם והוא למעשה קונה זמן חליפה. זה המושג. הוא משלם למעשה רק פר חליפה שהוא צריך, ובפועל הוא פשוט לא צריך לרכוש תחנת קרקע. אותנו זה פוגש באורביט כיצרנית של תחנות קרקע בהתחברות שלנו לאותן חברות ובזה שאנחנו יודעים לתת להם ערך נוסף בעצם בפתרונות שלנו. רן לוי 64:23 דוגמה יפה לאחד הפתרונות היצירתיים של אורביט קשורה לתדרי הרדיו שבהם נעשית התקשורת מול הלוויינים. כיום התקשורת הזאת נעשית באחד מתוך שני תחומי תדר שמכונים X ו-S. תחום תדר חדש שהולך ונכנס הוא KA. אבל להחזיק שלוש מערכות תקשורת שונות, שלוש אנטנות כדי לתמוך בשלושה תחומי תדר? זה סיפור יקר עבור החברות שמפעילות את תחנת הקרקע כשירות. אורביט זיהתה את האתגר הזה מבעוד מועד. אסף 64:56 דוגמה הפיתוח האחרון שלנו הוא אנטנה Triband, שלושה תחומי תדר, שבה אנחנו מאפשרים לאותם Ground Station as a Service לתת שירותים בתחומים הקלאסיים שקיימים היום, ואנחנו גם כבר מוכנים לתחום תדר גבוה יותר ב-KA שייכנס בהמשך. אנחנו עוד לא יודעים אם זה יהיה עוד שנה, עוד שלוש שנים או עוד חמש שנים, אבל התחנה שלנו כבר מוכנה לזה. וזה מאוד חשוב, כי בסוף כזו חברה רוצה להיות כמה שיותר גנרית, לתמוך בכמה שיותר לוויינים. זה מחייב אותנו להיות כמה שיותר גנריים ולתת פתרון שהוא באמת פתרון חדשני שגם יסגור להם את הפינה ב-15 שנה הקרובות. רן לוי 65:37 אתגר מפתיע נוסף הוא אתגר הסייבר. וכשאני אומר על האתגר הזה שהוא מפתיע, אני לא מתכוון שהוא עשוי להפתיע רק אתכם. אסף 65:47 בסוף כדי שתהיה תקשורת לוויינית אני צריך שהאנטנה תצביע על הלוויין. זה נשמע קצת מובן מאליו, אבל זה צריך לקרות. כן יכול להיות תרחיש שבו למעשה תתבצע התקפת סייבר שתזיז את האנטנה מהלוויין. יש פה איזה משהו שהוא מצד אחד נורא נורא טריוויאלי אבל מצד שני זה משהו שלא כל כך מתעסקים בו ואנחנו מתעסקים בו. רן לוי 66:08 אני חושב שכשמרבים התקפת סייבר זה לא הדבר שעולה לך בראש שמישהו אשכרה יזיז את האנטנה. אסף 66:14 בדיוק. תרחיש אחד שיכול להיות זה שמישהו פשוט יגיע לתחנה פיזית, יתחבר אליה ויסיט את האנטנה. אז ההגנה שלנו שהיום אנחנו מטמיעים במערכות שלנו מונעת בדיוק את זה. זאת אומרת אם מישהו עכשיו גם מגיע פיזית לתחנה ומנסה להתחבר אליה, הוא פשוט לא יכול, הוא לא... הוא לא רואה את האנטנה בתוך הרשת. רן לוי 66:34 הלקוחות שלכם דרך אגב מבינים את זה? כמוכם? זה נורא טריוויאלי. אסף 66:39 האמת היא שלא, האמת היא שלא. כשאנחנו מדברים איתם על זה, אז ברוב הפעמים פשוט נפתחות להם העיניים ו"וואלה לא חשבתי על זה" ברמה הזאת. שזה מאוד מעניין. רן לוי 66:51 כפי שאתם בוודאי מבינים בשלב זה, אורביט מתמודדת מול שורה של אתגרים שונים מאוד זה מזה, שדורשים התמקצעות מולטי-דיסציפלינרית בתחומים רבים ומגוונים. חומרה, תוכנה, מכניקה, פיזיקה, RF ועוד ועוד. ורק לעמוד באתגרים האלה זה לא מספיק. למהירות בעולם החלל החדש יש חשיבות קריטית. אסף 67:24 כשאנחנו מקבלים הזמנה מכזו חברה, הם שואלים: אוקיי, אפשר לבוא מחר לעשות את התחנת קרקע? זה מבחינתם זה הקבוע זמן. ואנחנו גם פה חייבים להתאים את עצמנו. אסור לנו להגיע למצב ואנחנו לא רחוקים משם, שלוקח יותר זמן לייצר תחנת קרקע מלייצר לוויין. היום יש חברות שמייצרות לוויין בשבועות. זה מדהים, התחום הזה מתפתח במיוחד של ה... מה שנקרא CubeSat או ה-Small Satellite. יש שם מודולים שמוכנים, פשוט מרכיבים את זה כמו לגו. זה תחום מדהים וכבר שמעתי מלקוחות שלנו של: אוקיי חבר'ה, לא יכול להיות שהלוויין מוכן לפני התחנת קרקע. והם צודקים. כלומר אנחנו חייבים להתאים את עצמנו ואנחנו אכן מתאימים את עצמנו לעולם הזה. רן לוי 68:09 כדי לעמוד באתגרים האלה, אורביט זקוקה למהנדסים, מפתחים ואנשי ייצור בכל הדיסציפלינות השונות. אתם לא חייבים לאהוב את החלל וכל מה שקשור בו כדי ליהנות מהעבודה באורביט, אבל אם בכל זאת עוברת בכם צמרמורת קטנה בכל פעם שאתם מרימים את הראש לרקיע, ברור שאורביט היא המקום עבורכם. אסף 68:32 אין ספק שמי שאוהב את התחום הזה וזה מלהיב אותו, אז עבודה באורביט היא אולי הדבר הכי קרוב שאפשר להגיע לעולם הזה. אני חושב שבסוף היכולת של חברה קטנה מנתניה לעבוד עם כל החברות הגדולות בעולם, להיות מותקנים על מאות רבות של פלטפורמות, לדעת שאנחנו אלה שמספקים תקשורת לאונייה שנמצאת אי שם לבד באמצע הים, או למטוס משימה עכשיו שמנטר איזושהי פעילות... הדבר הזה הוא באמת תחושת סיפוק אדירה. לדעת שבוצע ניסוי אי שם שפורסם בחדשות, ולדעת שהוא בוצע בזכות האנטנה שלנו... בוודאות! כלומר אם לא... אם לא הייתה האנטנה שלנו זה לא היה קורה ולא היה מצליח. תחושת סיפוק אדירה, ואנחנו פשוט עושים עולם טוב יותר, עולם מחובר יותר, עולם שמאפשר לאנשים לדבר אחד עם השני בצורה קלה, בצורה אמינה ולדעת שהם יכולים לסמוך על המערכות שלנו כשהם באמת יצטרכו אותם. קריין 69:40 אורביט מערכות תקשורת מזמינה אתכם לקחת חלק במהפכת החלל המסעירה שמתחוללת מעל ראשנו. בקרו בדף המשרות באתר הבית של החברה בכתובת orbit-cs.com/careers. orbit-cs.com/careers. רן לוי 70:01 עד כאן הפרק של היום. תודה לצוות התוכנית: דני טימור המנהל העסקי, אביב שם טוב מנהל המכירות, שרה אימי מנהלת ההפקה, שלי גואטה המפיקה וניר סייג עורך הסאונד. אני רן לוי. תודה שהאזנתם. ביי ביי.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>416: השתלות כליה, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/416-hshtlvt-klyh-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/416-hshtlvt-klyh-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>16 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 416: השתלות כליה, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>417: השתלת כליה, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/417-hshtlt-klyh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/417-hshtlt-klyh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>29 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 417: השתלת כליה, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 417, השתלות כליה, חלק ב'. נורוז 03:22 אז הלכתי לרופא והרופא אמר לי לעשות בדיקות, בדיקת דם רגילה. אחרי בדיקת דם רגילה, אז עפתי למיון. רן לוי 03:32 יום אחד, לפני מספר שנים, התהפכו חייה של נורוז, אם צעירה לשלוש בנות מדליית אל כרמל שלייד חיפה. נורוז 03:51 באותו יום של... כן. ממש פתאומי כאילו. רן לוי 03:57 באותו הזמן בערך, גם חייו של ליאור, רופא שיניים מצליח מאזור המרכז, התהפכו בצורה דומה, כשמחלה גנטית נדירה התפרצה אצלו ושתי כליותיו הפסיקו לעבוד. ליאור הרציאנו 04:12 מבחינתי קודם כל החשיפה הייתה החלק המאוד קשה. זאת אומרת לפנות לאנשים פתאום בבקשת עזרה. זה משהו שאני לא רגיל אליו. רן לוי 04:20 המסע המפרך שעברו נורוז וליאור מגיע לסיומו ברגע הזה. הרגע שבו הם יושבים בחדריהם בבית החולים בילינסון ומתכוננים לפגוש בפעם הראשונה את האדם שעומד להציל את חייהם במובן הכי מילולי של הביטוי. אבל אני ואתם נפגוש אותו, או למעשה אותה, נועה, לפניהם. נועה 04:44 אה טוב, אני נועה, בת 33, נשואה פלוס חמישה ילדים, אחות במקצועי, עובדת בפנימית בבית חולים. גרה בשומרון, ביישוב הר ברכה. רן לוי 04:58 סיפור התרומה של נועה מתחיל לפני לא פחות משבע שנים, ודווקא אצל בעלה, חיים. חיים 05:07 אני עובד כעורך וידאו, אז עבדתי בארגון הידברות, שיצא לי להיחשף לסיפורים בעצם של תורמי כליה, היה את התורם ה-99 שהיה לו כתבה באיזה עלון וגם יצא לי לערוך הרצאה על מישהי שתרמה כליה תוך מסגרת עבודתי. וזה באמת כאילו כשאתה שומע חוויות של אנשים אחרים, אתה שומע בעצם שזה לא בשמיים מה שנקרא. זה משהו שכל אחד יכול לעבור וזה משהו שאפשר אחר כך לחזור לחיים שלך כרגיל ומישהו אחר זוכה לנהל אורך חיים רגיל שזה לא משהו שהוא מובן מאליו. רן לוי 05:54 התרומה האלטרואיסטית והאמיצה של חיים הובילה את נועה להחלטה אמיצה משלה. נועה 06:01 אז כבר אז התגבשה אצלי החלטה שביום מן הימים אני אתרום גם כליה. לפני כחצי שנה נחשפתי לפוסט בפייסבוק של מכרה של ההורים שלי מהקהילה, ובו היא מבקשת כליה, מספרת על עצמה ושהיא צריכה כליה. וככה הפוסט לא יצא לי מהראש, אחרי שבוע פניתי למתנת חיים, התחלתי בעצם את כל התהליך עבורה. נועה 06:33 בבדיקת הצלבה הבנתי שאני לא אוכל לתרום לה. אז ביקשתי ממתנת חיים לעבור לבא בתור, ואז הציעו את דוקטור ליאור. רן לוי 06:40 עמותת מתנת חיים, מיסודו של הרב ישעיהו הבר זכרונו לברכה, היא זו שחיברה בין נועה לבין ליאור ונורוז, ואפשרה את ההצלבה שבמסגרתה יקבל ליאור את הכליה של נועה, ונורוז תקבל את הכליה של מורן, אשתו של ליאור. אבל לפני הכל, נועה נדרשה לעבור סדרה של בדיקות מקיפות, פיזיות ונפשיות, כדי לוודא שהיא אכן כשירה לוותר על אחת מכליותיה. נועה 07:08 קודם כל יש בדיקות דם, שתן, שצריך לעשות. אה אחר כך יש אה מזמינים אותי לבית חולים, מסבירים לי על התהליך, אה יש פגישה עם עובדת סוציאלית, פסיכולוג. רן לוי 07:25 מה שאלו אותך בפגישות האלה? נועה 07:27 אה רוצים להכיר אותי על בוריי, לראות שאני אה להבין מי אני, מה אני מבחינה פיזית, נפשית, לראות שאני אה בשלה, לראות שאני מתאימה לתהליך, כי אני לא לא מכירה, זה לא משהו שעשיתי אז אה ולהכין אותי, להכין אותי לכל הסיכונים וה אה ומה שאני מה שאני הולכת לעבור. רן לוי 07:51 איזה סוג של שאלות שואלים ברמה האישיותית והפסיכולוגית? נועה 07:56 אה רוצים להכיר אותי, מי אני, איפה גדלתי, אה איזה משברים עברתי בחיים, אה לראות איך אני מתמודדת אה עם דברים. שאלו אותי אה איך מבחינה אה נפשית אה אני אקבל נגיד אם הכליה לא תיקלט. אה לחשוב על כל ה אה השלכות ועל כל האפשרויות ולראות כאילו לשמוע ממני איך אני אה מתמודדת עם זה. רן לוי 08:26 ובמקרה של נועה ההתמודדות הנפשית בעיקר עשויה להיות קשה שבעתיים מכיוון שנועה היא בעצמה כאמור אחות במחלקה פנימית, ולכן היא מכירה היטב את הסיכונים שמהם היא עומדת לעבור. נועה 08:43 זה כן אה הכניס אותי ליותר לבתים כי אני מכירה אה סיבוכים עם הכליה, יש חולים שאנחנו מטפלים בהם, זה לא לא פשוט לראות את הסבל שלהם ומה שהם עוברים. אז זה כן קצת יותר חששתי אה אבל אה הגעתי להשלמה מלאה. רן לוי 09:04 שאלתי את נועה מהיכן היא שואבת את תעצומות הנפש הדרושות כדי לקבל את ההחלטה שקיבלה. נועה 09:14 מתחילת התהליך, אה גם כשסיפרתי לחברים ומשפחה אה עלו שאלות, אה תהיות לגבי סיכונים אה כמובן גם בוועדה, לאורך כל הדרך אה היו שאלות והתלבטתי וחשבתי על הכל. אה אבל קודם כל עברתי בירור מקיף לגבי בריאותי הפיזית והנפשית כדי לוודא שאני מתאימה לתהליך. דבר שני משתדלת להיות בצד הנכון של הסטטיסטיקה עם אורך חיים בריא. והכי חשוב אני אישה מאמינה, מאמינה בבורא עולם והשגחה פרטית ושכולנו בידיים הכי טובות שיש. אז אני לא לא דואגת מהבחינה הזאת. רן לוי 09:55 העובדה שנועה ובעלה הם אנשים מאמינים היא לא מקרית. הסטטיסטיקה מראה בבירור שרובם המכריע של התורמים האלטרואיסטים בישראל הם בני המגזר הדתי. נועה 10:07 אה שוב לא מבטלת את זה שזה קיים בכלל האוכלוסייה, אבל זה מאוד חזק במיוחד ביישובים, אה ממש קהילות כאלה כמו משפחה שאני רואה בדברים הקטנים, לידות ואה חלילה אה אבל כאילו אנשים מאוד מתגייסים, מאוד אחד עם השני. אז אה יכול להיות שזה העניין ש אה שדוחף כאילו לנתינה כזאת. חיים 10:33 אני חושב שזה גם כשגדלים כשגדלים על זה שיש כאילו אה שיש כאילו את אלוקים ש אה מכוון את העולם, דברים לא לא קורים סתם, אז כאילו חלק מהחשש נגיד זה מה אם אני אצטרך אותה בעתיד וכל ה כאילו אם אין לך את ה את העוגן הזה שיש מישהו שדואג לך מלמעלה אז הרבה יותר קשה לעשות מעשים כאלה. אבל ברגע שאתה יודע שיש מישהו שמכוון ורואה את כל המעשים ולוקח בחשבון גם מעשים כאלה, אז אתה הרבה יותר רגוע. אתה הרבה יותר רגוע ואתה יכול לאפשר לעצמך. רן לוי 11:06 רגע לפני ששלושת המשפחות נפגשות לראשונה במסדרון של בית החולים בילינסון, כדאי לעצור לרגע ולשאול את מה שהיא ככל הנראה שאלה מתבקשת. למה שתרומת כליה תהיה אלטרואיסטית? הרי כפי שסיפרתי לכם בפרק הקודם, ניתוחי הצלבה מזמנים לכל המעורבים בדבר סיטואציה רגישה ומלחיצה מאוד. זו הסיבה שאנשי בית החולים לא מרשים לשלושת גיבורי הפרק שלנו להיפגש אלא ממש דקות ספורות לפני הכניסה לחדר הניתוח. האם לא עדיף שתרומת כליה תהיה דומה לכל שאר העסקאות שאנחנו מנהלים בחיינו מול אנשים שאיננו מכירים? עסקה כלכלית שבה אחד מוכר את הכליה שלו והשני קונה אותה בכסף. פרופסור רותי רחמימוב 12:05 כשאנשים מגיעים ממניע כלכלי, אז אחד אה בסופו של דבר אה אני מרגישה ש כשהם באים אליי והם רוצים הם צריכים את הכסף. זאת אומרת יש הבדל כשהם באים ממניע כלכלי שבאותו רגע אני לחוץ לי הכסף עכשיו אני רוצה למכור את הכליה שלי, אז אני גם פחות שומר על עצמי. זאת אומרת שאנחנו כצוות רפואי רוצים אה להעריך מישהו לתרום, אני רוצה שהערכה שלי אה שהערכה הרפואית תהיה מאוד נקייה ושהוא לא יעלים ממני אה במידע דברים. ואנשים אני שמתי לב שאנשים באים ואני יודעת שהם מנסים להיכנס למערכת ש ש אסור אה שמנסים קצת לרמות אותי, להגיד שהם אלטרואיסטים אבל הם לא, הם מעלימים ממני דברים רפואיים ואז איפשהו אנחנו פוגעים בהם כי אנחנו לא יודעים את כל ההיסטוריה הרפואית שלהם. פרופסור רותי רחמימוב 13:25 דבר שני אנחנו לא רוצים שילחצו על מישהו 'בוא תתרום כליה ותביא לי את הכסף', זה מביא אותנו לעולם עברייני. רן לוי 13:46 בשנים עברו המודעות הציבורית בישראל לצורך בתרומות איברים הייתה מהנמוכות בעולם המערבי מתוך תפיסה שגויה שלפיה היהדות אוסרת כביכול תרומת איברים לאחר המוות. המחסור באיברים להשתלה הביא ישראלים רבים שנזקקו לתהליך הזה לחפש את הפתרון בחוץ לארץ. פרופסור רותי רחמימוב 13:47 עד בערך 2008 משהו כזה, אנשים היו תורמים רק לבני המשפחה שלהם, זאת אומרת ההשתלות היו בתוך בני משפחה אה ולמעשה לא לא היה המושג של אלטרואיזם כמעט לא היה קיים, ואנשים היו נוסעים להשתלות בחו'ל לסחר אה לקנות איברים בחו'ל שיש בזה אה בעייתיות הן במובן שההשתלות האלה נעשות במדינות אה בדרך כלל עולם שלישי, תוצאות פחות טובות בצורה משמעותית מאשר אצלנו וגם יש כמובן אה את הפן של הניצול של התורמים שלא בודקים אותם כמו שצריך, שמגיעים ממדינות אחרות. בארץ אנחנו בודקים את התורם, אנחנו בודקים אותם אה עושים אה הערכה מאוד מאוד רצינית של התורם. בערך 50 אחוז מהתורמים שרוצים לתרום לא יתרמו בסופו של דבר כי הם לא מספיק בריאים. אני בטוחה שכש אה כשכסף כרוך בזה זה לא נעשה כמו שצריך. כמובן שאין מעקב אחרי האנשים האלה, כמובן שהאנשים האלה שהם מדינות שלישיות שבאים לתרום ממניעים כלכליים אין מעקב אחריהם אחר כך, הם אה חוזרים למדינות שלהם ואף אחד לא בודק שבאמת אה הם אה במעקב טוב אחרי התרומה שהם בסדר, שלא קרה שום דבר, שלא מונעים להם בעיות רפואיות שיכולות אה להיווצר אצלם וכולי. אז כל העניין של סחר באיברים הוא עוול גם לנתרם וגם לתורם ואני ממליצה אה לא לנסוע למדינות האלה ולעשות השתלות בארץ. רן לוי 15:17 בשנת 2008 נחקק בישראל חוק ההשתלות שחולל שינוי עמוק בתחום. ראשית, החוק קבע כי נושאי כרטיס תורם, כרטיס אדי שמעיד על הסכמתו של נושא הכרטיס לתרום את איבריו לאחר מותו, מעניק למי שחתום עליו קדימות בתור לקבלת איבר להשתלה. הצעד הזה לבדו הביא לעלייה משמעותית בשיעור ההסכמה לתרומות איברים בקרב משפחות הנפטרים, מ-40 אחוזים ליותר מ-60 אחוזים. שנית, החוק החדש קבע כי התרומה היחידה שמותרת בישראל היא תרומה אלטרואיסטית, דהיינו סחר באיברים הוצא רשמית מחוץ לחוק בישראל, וגם הסדיר את מעמדם של התורמים האלטרואיסטים ואת התמיכה להם הם זכאים לקבל מהמדינה. פרופסור רותי רחמימוב 16:04 מחזירים להם את ההוצאות, למשל יש הוצאות על תרומה, יש ימי עבודה, יש כאבים, יש כל מיני דברים ש וגם אנחנו צריכים להגיד להם איזושהי תודה כחברה, צריכים להגיד איזושהי תודה. אז מה שקורה עכשיו בישראל זה שאנחנו אה אחד מחזירים להם מימי עבודה, מחזירים להם יש יש מטעם יש חוק ההשתלות, מחזירים להם 40 ימי עבודה, נותנים להם פסיכולוג אה מספר טיפולים פסיכולוגים כדי להתמודד, אולי עם הכאב בכל זאת הם עברו ניתוח, כאב להם אה בכל זאת צריך איזשהו פעמים תמיכה פסיכולוגית בחלק מהאנשים. אה חלק מהביטוחים חינם לאיזושהי תקופה, ביטוחי חיים, ביטוחי בריאות. אה נותנים להם איזשהו אה מלון לנוח בהתחלה, דברים כאלה. אולי צריך לתת להם קצת יותר, אבל אה אבל זה מה שמתאפשר בתוך בתוך החוק מתוך האתיקה הבינלאומית של ההשתלות כי יש הרבה התנגדות ל לתשלום לתורמים מהסיבות שהזכרתי. רן לוי 17:01 למרות העלייה הניכרת במספרם של התורמים האלטרואיסטים בישראל, ראוי לציין שישנה גם ביקורת רבה על חוק ההשתלות במתכונתו הנוכחית. מרבית הביקורת מתרכזת בשני מישורים. הראשון הוא האיסור המוחלט על מכירת כליה תמורת תשלום, שגורם לכך שבישראל אין מספיק כליות זמינות להשתלה, ובפועל מאלץ משפחות רבות לצאת בכל זאת לחוץ לארץ או לעבור על החוק כדי להציל את חיי יקיריהם. רן לוי 17:31 המישור השני הוא בשאלת סמכותן של משפחות הנפטרים למנוע את לקיחת האיברים מגופתו של יקירם, שכן החוק קובע שגם אם הנפטר חתם על כרטיס אדי לפני מותו, המשפחה עדיין יכולה להטיל וטו על ההסכמה הזו. יש מדינות שנוקטות בשיטות אחרות, כמו למשל ספרד, שבה נהוגה שיטת ההסכמה המשוערת, שיטה שבה ההנחה הבסיסית היא שהמנוח הסכים שאיבריו ישמשו לשם השתלה אלא אם כן הוא הביע התנגדות אקטיבית לכך בעודו בחיים. החלת השיטה הזו בספרד הכפילה את שיעור תרומות האיברים במדינה. רן לוי 18:15 אפשר להמשיך ולדון ארוכות בסוגיות המשפטיות והאתיות שכרוכות בתרומת כליה, אבל השעון מתקתק. בעוד פחות מחצי שעה אמורים לעלות ליאור, נורוז, מורן ונועה על שולחן הניתוחים, מה שאומר שהגיעה השעה להפגיש ביניהם. צוות ביה"ח 18:32 את בסדר? יופי, יאללה בואי. אני יפה לתמונות? את מאוד. בואו לשם, בואו כולם לשם. רן לוי 18:42 נציגת יחידת ההשתלות מזמינה את המשפחות לצאת כל אחת מחדרה אל המסדרון, ואני והמיקרופון שלי מצטרפים לרגע המאוד מאוד מרגש הזה. רן לוי 18:54 אני מתרגש נראה לי בדיוק כמוכם. אולי כמעט. אה שלום, ברוכה הבאה. שלום, זאת נועה שאלת שתורמת לליאור. וואו תודה. זאת אשתו של ליאור, מורן, והיא תורמת לנורוז. באהבה. וואו. תודה. נועה, זאת נורוז שזאת תורמת למורן. אה חבר'ה. מרגש. לגמרי. נועה 19:28 איזה מדהים זה. מדהים אתם. מי שעושה חשבון גם אתם, איזה זכות גדולה. אתם עברתם אותנו בילדים, אתם חמישה. טוב לא עושים תחרות. לא לא. יופי, אבל זה ילדים איכותיים יש לכם לפי ההתרשמות הקצרה. נורוז 19:49 איזה מרגש אה? לגמרי. באהבה ובריאות. אה נכון אה. תרגישי טוב ונחזור לשגרה. אמן אמן אמן לכולנו, תודה רבה, אין לי מילים את לא מבינה כמה חיכינו לרגע הזה, אני לא מאמינה שזה אמיתי. עברת חצי שנה קשה. לא פשוטה, לא מאמינה שזה אמיתי, לא מאמינה שתודה לשם שהגענו ליום הזה, בעזרת השם שיעבור בטוב. תודה רבה, באמת זוג מלאכים אתם, לא מבינה מה אתם עושים באמת. בטח באהבה, באמת. ותראי כמה אנשים הצלתם ברגע, את שלוש משפחות, משפחה גדולה עכשיו, מכל המגזרים מכל ה... וואי זה הכי אמיתי. נכון. רן לוי 20:34 דמעות של בכי, דמעות של צחוק, חיבוקים, נשיקות ועוד ועוד. קשה לשים במילים את הרגשות והתחושות שממלאים את המסדרון ברגע הזה, הרגע שבו שלוש משפחות משלושה מגזרים שונים בחברה הישראלית הופכות למשפחה אחת. אפילו עבורי כצופה מהצד, הרגע הזה הוא אחד הרגעים המרגשים והעוצמתיים ביותר שחוויתי בחיי. רגע שאני יודע בוודאות שלעולם לא יימחה מזיכרוני. מורן 21:13 תודה רבה מכל הלב באהבה, וזה פשוט אה לכל המשפחה שלנו, לא יודעת איך אה כמה חיכינו וואו. אני כל כך שמחה באמת, התרגשות גדולה. אין אנשים כאלה באמת, זה משהו לא רגיל. תודה לכם. יש פה סגירת מעגל. ממש בריאות, באמת שיעבור בטוב, באמת בהצלחה אמן אמן. משפחה אחת. רן לוי 21:44 אחרי רבע שעה בערך האחות מתערבת בשיחה. הזמן נגמר והגיעה השעה להיכנס לחדר הניתוח. אני רצה למעלה, תעשו סיבוב גדול. תודה רבה בשמחה רבה. איך מה הרגשתם? מה המחשבות? חיים 21:58 אני ממש עד עכשיו יש לי צמרמורת, זה כל כך מרגש, זה זה יותר מרגש אפילו ממה שדמיינתי שזה יהיה באמת. כי כולם דומעים כאילו השגחה כאילו. מה מה עבר לך בראש? גם צמרמורת, דמעות, באמת מדהים. גם היה מדהים פתאום אחווה אדירה של כולם. סתם אנשים טובים כולם. באמת אין מילים. מורן 22:27 האמת היא שכן, אני כשהגעתי לארץ אני הגעתי בגיל שמונה והרגשתי שזה הבית שלי והיום אני מרגישה את זה יותר מתמיד שאין מקום כזה כמו ישראל באמת. אני גם תמיד אומרת לבנות שלי, כולם אומרים כן, שם זה ככה, פה זה ככה, שם זה ככה, אני אומרת כן, אבל אין כמו ישראל. רן לוי 23:01 כפי שאתם אולי כבר יודעים, זו לא הפעם הראשונה שלי בחדר ניתוח. השתתפתי בעבר בניתוח מעקפים ובניתוח קיסרי שעליהם סיפרתי בפרקים קודמים של עושים היסטוריה. אבל כשנכנסתי לחדר שבו התנהל באותו זמן ניתוח הסרת הכליה מגופה של נועה, התורמת האלטרואיסטית, הופתעתי לראות משהו שלא ראיתי בניתוחים קודמים. מעל מיטת הניתוחים ניצב מסך טלוויזיה גדול ועליו תמונה מטושטשת ולא ברורה. שני המנתחים שרכנו מעל נועה הישנה, דוקטור אייזנר שמובילה את הניתוח ודוקטור סלובק המתמחה, הרכיבו על עיניהם משקפיים מיוחדים ונעצו מבט מרוכז מאוד במסך. רן לוי 23:42 נדרשו לי כמה שניות כדי להבין מה בדיוק אני רואה. ניתוח הסרת הכליה מסתבר הוא ניתוח לפרוסקופי, דהיינו הוא נעשה באמצעות שלושה חורים קטנים שדרכם מוחדרים לגופה של נועה מוטות טלסקופיים, ואחד המוטות נושא בקצהו מצלמה בעלת שתי עדשות. התמונה התלת-ממדית שמוקרנת על המסך מאפשרת למנתחים לראות את הנעשה בתוך הבטן בצורה ברורה ביותר. דוקטור אייזנר 24:09 אתה רואה, שים את המשקפיים. אוקיי, אז זאת הכליה, תתרחק קצת. אוקיי, הכליה פה, זה טחול. אנחנו עכשיו צריכים לחשוף את הכלי דם של הכליה עד בסיסה ובעצם להפריד את הכליה מהאיברים מסביב ואחרי שהיא תלויה על עורק ווריד וצינור שתן אנחנו מנתקים את כלי הדם. רן לוי 24:34 התמונה הגדולה על המסך מאפשרת אפילו לי ההדיוט לזהות בקלות יחסית את הכליה שעומדת להיות מוסרת ואת כלי הדם שמתחברים אליה. דוקטור אייזנר 24:45 הכלים החשובים בניתוח חוץ מהכליה כמובן שהיא האיבר החשוב, אבל הכלים החשובים שלה זה הווריד, העורק, לפעמים לחלק מהכליות יש שניים מזה או שניים מזה או אפילו יותר. והשלישי זה השופכן, זה מה שמוביל את השתן מהכליה אל שלפוחית השתן שגם ממנו דרך אגב אפשר לפעמים שיהיה כפולות יש מערכת מאספת לחלק מהאנשים. רן לוי 25:06 אה באמת? לחלק מהאנשים יש שני צינורות שתן שיוצאים מהכליה? דוקטור אייזנר 25:11 זה וריאנט אנטומי, זה לא כאילו זה הנורמה. אבל זה לא נורא, כאילו זה לא משהו. יחסית שיש לנו הסתכלות על מה שקורה בתוך הבטן בעצם. זאת אומרת אני מניח הכל בפנים אמור להיות צמוד והדוק אחד לשני. לא, זהו שלא. כמה דרך אחת לא אנחנו מנפחים את החלל הזה באופן אקטיבי. אנחנו מזרימים אוויר וזה יוצר לנו יוצר לנו חלל. רן לוי 25:34 מה החלק שנחשב להכי מאתגר בניתוח הזה? דוקטור אייזנר 25:37 להפריד תראה הכלי דם שאנחנו מפרידים בעצם אתה רואה אנחנו מפרידים ממש מהבסיס, זה מכלי דם מאוד מאוד ראשיים. הפחד הוא דימום. אוקיי, זה הפחד העיקרי. רן לוי 25:51 כדי להפריד את הכליה מכלי הדם שלה, דוקטור אייזנר משתמשת במכשיר חיתוך מבוסס חום. הצריבה שמלווה את החיתוך מסייעת למנוע דליפה של דם מכלי הדם, אם כי המנתחים עדיין זהירים מאוד שלא לגעת בטעות בכלי דם לא קשורים או בצינורית השתן שיוצאת מהכליה. דוקטור אייזנר 26:12 אני צריכה מכשיר אנרגיה אליהם הם הם חותכים באמצעות אנרגיה תרמית. תיאורטית אנחנו צריכים לא תיאורטית צריך לשמור שלמשל המכשיר הזה לא ייגע בשופכן כי זה יכול לעשות לו נזק תרמי ואחרי זה היצרות. רן לוי 26:29 בזמן שדוקטור אייזנר ודוקטור סלובק עמלים על ניתוק כליתה של נועה מכלי הדם שלה, ניצלתי את ההזדמנות כדי לשוחח עם נאסר, אח בחדר הניתוח. נאסר 26:40 נאסר, אני אח שעוזר להם. נעים מאוד נאסר. מה האחריות שלך בניתוח? קודם כל להשגיח על החולה בהשכבה, שתהיה השכבה נכונה, שחס וחלילה לא ישכב על אה על מצב שיגרום לו להמשך ניתוח של שלוש או ארבע שעות לכתמים ופצעים, אה לפגיעה עצבית אה פה. רן לוי 27:09 על נאסר מוטלת אחת המשימות החשובות ביותר בתהליך הניתוח. לוודא שהמטופלת ששוכבת על השולחן היא אכן המטופלת הנכונה, וגם לוודא שהכליה שמוסרת מנועה היא אכן הכליה הנכונה. זה אולי נשמע מובן מאליו, אבל כל טעות שתתרחש בעניין הזה היא טרגדיה לא רק למטופל עצמו, אלא לכל המעורבים בניתוח ההצלבה. נאסר 27:37 אז היינו באמצע איתך נאסר. אנחנו בקיצור מקבלים את החולה, אני בודק באמת שזה אכן החולה הנכון, לחדר הנכון, לניתוח הנכון, לאיבר הנכון, לצד הנכון, וזה נתחיל. וזה קרה שלפעמים מביאים חולה לחדר נגיד 16 או 17 שרשום בכלל שמה אה ניתוח צד ימין והחולה מסומן צד שמאל. קרה, זה יכול זה יכול לקרות כן. וזה אנחנו נמצאים, בודקים ומוודאים שואלים את החולה, בודקים בטפסים במסמכים שיש לו, בודקים בצילום, נעזרים בכל מיני דברים כמו רופא שנמצא צריך להיות כאילו לפי החוק להחליט לפני הניתוח ולשאול את החולה אלרגיה איזה צד ובאמת אכן שכן מסומן הצד הזה שזה כן קיים. עכשיו לפעמים יש לך מצבים שהחולה נגיד נמצא במצב שמעורפל הכרה או מונשם אז אתה נעזר בצילומים, נעזר ברופא שמכיר אותו. רן לוי 28:30 בינתיים הניתוח מתקדם והכליה כמעט מוכנה לרגע שבו ניתן יהיה להוציא אותה מגופה של נועה. דוקטור אייזנר 28:37 טוב אז הנה אנחנו בעצם חשפנו יש לנו צינור שתן אנחנו ממש יורדים כמעט עד לאגן, אוקיי אנחנו רוצים אותו שיהיה ארוך. אתה רואה? ואנחנו כמעט מוכנים להוציא את הכליה. אז בעצם עכשיו יש לנו כליה עם כלי דם עורק וריד וצינור שתן מופרדת משאר האיברים וזה הזמן להוציא אותה. מרגע שאנחנו מוציאים כמה שיותר מהר להכניס אותה זה עדיף. ככל שהיא עומדת יותר זמן מחוץ לגוף אמנם בקרח הסיכוי שאחרי זה יהיה מה שנקרא רגע חכי ATN יותר גדול. ATN זה שהכליה סובלת מה שנקרא ואז זה לא שהיא לא תעבוד אבל זה אומר שייקח לה יותר זמן להתאושש, תלוי גם בגיל של הכליה. רן לוי 29:39 מכיוון שאת הכליה עצמה אי אפשר להוציא דרך החורים הזעירים של הניתוח הלפרוסקופי, זה השלב שבו מבצעת דוקטור אייזנר חיתוך רחב יותר בבטן התחתונה. דוקטור אייזנר 29:50 פה איזה דימום נכון? עכשיו להוציא אותה ברק את יכולה להחליף לי את המשקפיים? הנה זה מגיע. הופ פנטוני. אוקיי הוצאנו את הכליה. הוצאנו את הכליה עכשיו אנחנו רוצים לשטוף אותה אוקיי. רוצים לשטוף אותה מהדם. רן לוי 30:15 הכליה הקטנה בערך בגודל של אגרוף מועברת לצדנית אדומה שניצבת מוכנה בפינת חדר הניתוחים. דוקטור אייזנר 30:24 עכשיו אני אורזת את הכליה כדי שאפשר יהיה להעביר אותה לחדר של ההשתלה. אנחנו רוצים שתגיע בצורה סטרילית אז אנחנו שמים בשתי שקיות, שמים בארגז ואז מעבירים. בייחוד היום שיש הצלבה ואנחנו רוצים לוודא שהחולה הנכון יקבל את הכליה הנכונה. אז אנחנו עוד מקפידים. כן כן אנחנו פה לא רוצים שיהיו טעויות זה יהיה אסון. אם אנחנו נשתיל סוג דם לא מתאים הכליה תידחה בלי שום הכנה לפני כן הכליה תידחה מיד. באיזה חדר הם? 13? חדר 13. רן לוי 31:17 חדר הניתוח שבו תתבצע ההשתלה נמצא בקצה המסדרון, מילולית חמישה מטרים בקו אווירי מחדר הניתוח שלנו. דוקטור אייזנר 31:27 אנחנו עוברים מחדר לחדר. כן. למה אנחנו רוצים צדנית בעצם? אה שתהיה בקרח שלא תיפול בדרך שלא יהיו טעויות. אפילו שזה הליכה של כמה מטרים ועכשיו מה שהם יעשו הם פשוט יוציאו אותה מהצדנית. אה אם זה הכליה הכליה שלי שימו אותה בשתי צדניות בשביל הביטחון. רגע שנייה תני לי לקחת את כל הדברים תודה רבה. רן לוי 31:51 אנחנו יוצאים מחדר הניתוח עם שולחן נייד ועליו הצדנית האדומה. המעבר הבנאלי הזה מחדר לחדר מרגיש לי באותו הרגע כמו תהלוכה חגיגית. צוות ביה"ח 32:02 ואנחנו יוצאים. את רואה ששומרים פה על חלוק הזה הסטרילי כדי שאני מחזיקה שלא הידיים שלי לא לא יזדהמו. הופ פה טוב בואו יש פה כליה. הנה הכליה נהדרת בונבונית. רן לוי 32:29 בחדר הניתוחים הצמוד ממתין לנו המנתח שישתיל את הכליה בגופו של ליאור. דוקטור אביתר נשר 32:35 אני דוקטור אביתר נשר מנהל מחלקת השתלות בילינסון שלמעשה זה המרכז הגדול בישראל שעושה את רוב ההשתלות בכלל איברי בטן כבד כליות אנחנו עושים מעל אה כ-200 השתלות כליה בשנה וזה אזור סטרילי אזור... רן לוי 33:04 מיד נחזור אל דוקטור נשר ואל חדר הניתוח, אבל לפני כן זו אולי נקודה טובה לעצור בה ולדבר על ההיסטוריה של הליך השתלת הכליה שפעם נחשב בלתי אפשרי והיום מבוצע כדבר שבשגרה. רן לוי 33:23 בדצמבר 1944 שלהי מלחמת העולם השנייה המריא טייס בשם צ'ארלס וודס משדה תעופה באזור דרום מזרח אסיה למשימת אספקה שגרתית. טעות כלשהי של טייס המשנה שלו גרמה למטוס להתרסק ועשרות אלפי ליטרים של דלק שנשא המטוס התלקחו. וודס נכווה כוויות איומות ב-70 אחוז משטח גופו לרבות פניו ופונה לבית החולים וולי פורג' שבפנסילבניה שם טופלו חיילים אמריקאים שנפצעו בקרבות. רן לוי 33:58 הרופאים לא נתנו לוודס סיכוי רב לשרוד. הטיפול היחיד שהם היו יכולים להעניק לו היה לנסות ולהשתיל לו עור של חייל אחר שנהרג כדי שיכסה על הבשר החשוף וימנע את הזיהומים הקטלניים שבדרך כלל פוגעים בחולים כמו וודס. אבל אלו היו הימים שלפני גילוין של התרופות נוגדות הדחייה וההנחה הייתה שגופו של וודס ידחה את העור המושתל וכך יביא את קיצו העגום של הטייס הפצוע. רן לוי 34:31 אבל בדרך נס השתל לא נדחה. למה? אף אחד לא ידע. אולי גופו של וודס היה כה חלש ופגיע בעקבות הפציעה עד שגם מערכת החיסון שלו הפסיקה לתפקד כהלכה. תהא הסיבה אשר תהא וודס שרד ואפילו זכה לחיות חיים מלאים ומאושרים. רן לוי 34:54 אחד מחברי הצוות הרפואי שטיפלו בוודס היה דוקטור ג'וזף מוריי פלסטיקאי צעיר שאחרי המלחמה חזר לבוסטון עיר מולדתו שם הצטרף לבית חולים מקומי ופתח מרפאה לטיפול בפגיעות פנים. הפלסטיקה הייתה אהבתו הגדולה של מוריי והוא ראה בה את ייעודו המקצועי אבל בבית החולים שבו הוא עבד פעלה גם קבוצת מחקר קטנה שערכה מחקרים על השתלות איברים וגם התחום הזה סקרן את מוריי. רבים בבית החולים זילזלו במחקרי ההשתלות האלה והאמינו שהם חסרי סיכוי בגלל תופעת הדחייה שאי אפשר היה לגבור עליה. אבל מוריי זכר את הפציעה של צ'ארלס וודס ואת ההשתלה המוצלחת שהוא עבר ומשהו אמר לו שאם גופו של וודס לא דחה את השתל זה סימן שחייבת להיות דרך למנוע את תופעת הדחייה. רן לוי 35:49 מוריי התנדב לסייע לצוות החוקרים בעבודתם שכללה בעיקר השתלות כליה בבעלי חיים. מאוחר יותר כשהחוקר הראשי בצוות גויס למלחמת קוריאה ונאלץ לעזוב את המעבדה מוריי החליט להחליף אותו בתפקיד ולהמשיך את המחקרים במקביל לעבודתו כפלסטיקאי. רן לוי 36:13 מספר שנים אחר כך ב-1953 לקה מלח צעיר בשם ריצ'רד הריק במחלת כליות חשוכת מרפא. בתוך חודשים ספורים הדרדרה בריאותו של ריצ'רד במידה ניכרת. הוא איבד חלק ניכר ממשקלו סבל מכאבים קשים והצטברות הרעלים במוחו גרמה לו להתנהג בצורה אלימה כלפי אחרים וכלפי עצמו. לכולם היה ברור שריצ'רד גוסס ואחד האנשים שהתייסרו הכי הרבה ממצבו של ריצ'רד היה אחיו התאום רונלד. רונלד הריק 36:49 דוקטור אני אתן לו את אחת הכליות שלי אם זה יציל אותו. רן לוי 36:55 הוא אמר לרופא המשפחה שלהם. הרופא החל להסביר לרונלד שזה לא משנה מכיוון שגופו של ריצ'רד בוודאי ידחה את ההשתלה אבל אז זה היכה בו. ריצ'רד ורונלד היו תאומים זהים והיו מחקרים קודמים שהראו שהשתלות בין עכברים שהיו תאומים זהים נחלו הצלחה. האם יכול להיות שלא אין סיכוי אבל אולי בכל זאת. רן לוי 37:25 במזל רופא המשפחה של האחים הריק שמע על קבוצת המחקר הקטנה של ג'וזף מוריי והציע להם לפנות אליו. כשפנו האחים הריק למוריי סקרנותו התעוררה מיד. גם הוא נתקל בעבר בדיווחים על השתלות עור מוצלחות בין תאומים זהים. עד כה כל ההשתלות שביצעה קבוצת המחקר שלו היו על בעלי חיים אבל כעת ניצבה בפניו הזדמנות נדירה הזדמנות שאולי לא תחזור על עצמה בכל הקריירה שלו לבצע בפעם הראשונה בהיסטוריה השתלת כליה בבני אדם שיש לה סיכוי אמיתי להצליח. רן לוי 38:09 אבל היה חלק אחד בתהליך הזה שהטריד אותו יותר מכל. החלק של הסרת הכליה מרונלד האח התאום. כך סיפר מוריי בריאיון עיתונאי שנים רבות לאחר מכן. ציטוט: הכליות הן איבר חיוני. האם אנחנו באמת זקוקים לשתי הכליות שעימן נולדנו או שהכליה השנייה היא בסך הכל סוג של ביטוח? הנתונים הסטטיסטיים שהיו בידיהן של חברות ביטוח לימדו אותנו שאפשר להסתדר עם כליה אחת אבל המידע הזה היה קלוש למדי. זאת ועוד ההליך הניתוחי של הסרת הכליה של רונלד טמן בחובו סיכונים שאי אפשר היה להתכחש להם. סיבוכים אפשריים כתוצאה מהרדמה כללית דימום פנימי פציעה אקראית באיבר חיוני סמוך או אפילו זיהום. הרשימה הארוכה של סיכונים הציבה בפנינו דילמה אתית. בעוד שמהחולים שלנו ביקשנו כדבר שבשגרה לקחת על עצמם סיכונים מסוימים כדי שנוכל לעזור להם להבריא מעולם לא ביקשנו מאדם בריא לקחת על עצמו סיכון כה גדול למענו של אדם אחר. התייעצנו עם רופאים מנוסים מתוך ומחוץ לבית החולים עם כמרים בכל הדרגות ועם עורכי דין לפני שהצענו להם את האפשרות של השתלה. הקבוצה שלנו נפגשה מספר פעמים עם המשפחה ותיארה להם בפרטי פרטים במה כרוך ההליך שיעברו רונלד וריצ'רד. לא ייעצנו להם בעד או נגד הניתוח אלא אמרנו להם את המובן מאליו שאין לנו מושג אם זה יעבוד. סוף ציטוט. רן לוי 39:49 האזהרות עשו את שלהן וריצ'רד הפציר באחיו לבטל את התרומה אבל רונלד לא היה מוכן לאבד את אחיו התאום והתעקש להמשיך בהליך. רן לוי 40:03 בינתיים הגיעה השמועה על הניתוח המתקרב לאוזניהם של עיתונאים סקרנים ואלו החלו לעקוב אחר הסיפור ולדווח עליו בעיתונים המקומיים מדי יום. עבור מוריי וצוותו תשומת הלב הציבורית הזו הייתה הדבר האחרון שהם היו זקוקים לו. ציטוט: לפתע כל העולם צפה בנו. העיתונים ציטטו רופאים שטענו שהניסוי שאנחנו עומדים לבצע לא רק נידון מראש לכישלון אלא גם שהוא לא אתי. התחלתי להבין איך זה מרגיש להיות מגיש בייסבול במשחק בגביע העולם. אבל שלא כמו מגיש בייסבול אנחנו עמדנו לנסות משהו שלא נוסה מעולם. סוף ציטוט. רן לוי 40:48 לבסוף בדצמבר של 1953 חלה הדרדרות ברורה במצבו הבריאותי של ריצ'רד הריק ומוריי הבין ששעון החול אזל. ימים ספורים לפני חג המולד עלו שני האחים על שולחנות הניתוחים. ציטוט: הניתוחים החלו בשעה 8:15 בבוקר. הקבוצה שלי פתחה את חלל הבטן של ריצ'רד ובודדה את כלי הדם העיקריים שאליהם תחובר הכליה החדשה מוכנה לחתוך אותם ברגע שהכליה תגיע. בחדר הסמוך קבוצה בהובלתו של דוקטור ג'יי הארטוול הריסון ניתחה את רונלד והייתה מוכנה להסיר את אחת מכליותיו ברגע שאתן את האות. כשהכל היה מוכן לקחתי נשימה עמוקה ואישרתי להריסון לצאת לדרך. התזמון היה קריטי. מהרגע שנתנתק את הכליה של רונלד מאספקת הדם שלה ועד שנחבר אותה למערכת הדם של ריצ'רד הכליה תהיה ללא חמצן וללא חומרים מזינים. כל דקה של המתנה פירושה נזק נוסף שייגרם לכליה של רונלד וסיכון נוסף לחייו של ריצ'רד. התחלנו לחבר את הכליה של רונלד לגופו של ריצ'רד בשעה 10:10 וסיימנו שעה ו-22 דקות לאחר מכן. האם התעכבנו יתר על המידה? כאשר הסרנו את החסימה על כלי הדם של ריצ'רד והבטנו בדם שמתחיל לזרום אל האיבר החדש שלו דממה שררה בחדר הניתוח. הבטנו חלקנו עם אצבעות משולבות אחרים מתפללים בשקט בעוד שהכליה הלכה והפכה לוורודה יותר בזכות דמו של ריצ'רד. שתן החל לזרום ממנה וחיוכים עלו על פניהם של כל הנוכחים. שעתיים לאחר מכן ריצ'רד ורונלד כבר היו בחדר ההתאוששות. סוף ציטוט. רן לוי 42:41 לשמחתם של כולם גופו של ריצ'רד הריק לא דחה את הכליה של אחיו התאום והוא שרד את ההשתלה. לא רק שרד הוא אפילו התחתן עם אחת האחיות שטיפלו בו והשניים הביאו לעולם שני ילדים. רן לוי 43:03 אחרי הישג היסטורי כדוגמת השתלת הכליה המוצלחת הראשונה בהיסטוריה כנראה שהיינו סולחים לג'וזף מוריי אם הוא היה מחליט לפרוש בשיא ולנוח על זרי הדפנה. אבל מוריי לא עצר וקבע לא אחת כי אם עוד שתי אבני דרך היסטוריות בתחום השתלת האיברים. שש שנים לאחר ההשתלה של ריצ'רד הריק הוא ביצע את השתלת הכליה המוצלחת הראשונה מתרומה בין אחים תאומים לא זהים ושלוש שנים לאחר מכן ב-1962 ערך את ההשתלה המוצלחת הראשונה שנעשה בה שימוש בתרופות נוגדות דחייה שהיו אז בשלבי ניסוי ראשוניים. שלושת ההשתלות המוצלחות האלה שיכנעו את הקהילה המדעית שהשתלות של איברים פנימיים הן כבר לא מדע בדיוני והשיקו את העידן שבו אנחנו נמצאים כעת. רן לוי 43:59 לבסוף בשנות ה-70 המוקדמות החליט מוריי לעזוב את תחום השתלת האיברים ולחזור אל אהבתו הראשונה ניתוחים פלסטיים. וגם שם הוא פיתח כמה שיטות וטכניקות פורצות דרך שכנראה שהיו מזכות אותו בפרסום רב בפני עצמן אלמלא העובדה שהישגיו בתחום ההשתלות העפילו עליהן. כשזכה מוריי בפרס נובל בשנת 1990 אמר עליו אחד מעמיתיו שהוא כנראה האדם הראשון שקיבל פרס נובל על משהו שהוא עשה בתור תחביב. אבל את הפרס האמיתי כנראה מוריי קיבל בקיץ של שנת 2004 כשהוזמן להשתתף בטקס הפתיחה של אולימפיאדת המושתלים אירוע ספורטיבי דו-שנתי שמטרתו לחגוג את החיים החדשים של מושתלים ותורמים ולהעלות את המודעות הציבורית לתרומת איברים. מוריי בן ה-85 ורונלד הריק בן ה-73 התורם האלטרואיסטי הראשון בהיסטוריה הדליקו את הלפיד של התחרות בטקס מרגש מאין כמוהו לעיניהם של לא פחות מ-2,000 מושתלים ובני משפחותיהם שכולם זכו בחיים החדשים שלהם בזכות עבודתו של מוריי. מוריי הלך לעולמו בשיבה טובה בשנת 2012. דוקטור אביתר נשר 45:36 השתלות זה זה התחום עם הכי הרבה דרמות. תמיד. השתלות מהחי זה דרמות תמיד חיוביות, השתלות מהמת תמיד זה מעורב ביטר-סוויט. טרגדיה ודרמה ודרמה תמיד. רן לוי 45:58 בחזרה לחדר הניתוח, שם שוכב ליאור הרציאנו מורדם ומונשם וממתין לקבל את הכליה שתרמה לו נועה. ההחלטה הראשונה שצריך לקבל דוקטור אביתר נשר מנהל מחלקת ההשתלות היא היכן למקם את הכליה החדשה בתוך גופו של ליאור. זה נשמע מפתיע קצת נכון? אחרי הכל למה לא להוציא את הכליה המקורית זו שלא מתפקדת ולהכניס במקומה את הכליה החדשה? אז מסתבר שלא מוציאים את הכליות הקיימות אפילו אם הן כבר לא עובדות. דוקטור אביתר נשר 46:32 אה אין שום צורך להוציא אותו. אה הניתוח של לשים כליות להוציא את הכליות המקוריות הנטיביות פינצטה שחורה הוא ניתוח מאוד מאוד גדול. וסקשן אנחנו משתדלים לא לעשות דברים מיותרים. יאללה חבר'ה יותר מהר. פה. רן לוי 46:53 וזה אומר שאת הכליה החדשה צריך להשתיל במקום אחר בחלל הבטן. ומסתבר שיש די הרבה מקום. יש בן אדם אחד בישראל שמסתובב עם לא פחות מחמש כליות שונות בגופו. השתיים המקוריות ועוד שלוש שהושתלו בו לאורך השנים בזו אחר זו. אבל למרות שיש מקום בגוף לעוד איזו כליה או שתיים דוקטור נשר עדיין צריך להחליט איפה המקום הטוב ביותר לחבר את האיבר החדש למערכת הדם. רן לוי 47:25 איפה החלק הכי מורכב בחלק של ההשתלה? דוקטור אביתר נשר 47:29 הניסיון בא לידי ביטוי בעיקר בקביעה של המיקום איך הכליה תשכב בבטן. השלב הבא זה החיבורים של כלי הדם שהם חייבים להיות מושלמים כי אם לא עשית אותם מושלמים אז יכול להיות שזה יעבוד אבל דיאטרמיה אבל לא יעבוד מושלם. הדגש אצלנו כל הזמן זה מושלם. מה שלא מושלם לא טוב. רן לוי 48:11 למה קביעת המיקום היא כזאת קריטית? דוקטור אביתר נשר 48:14 כי אחר כך זה משפיע על המיקום של כלי הדם שאתה מחבר ואם הווריד יהיה מקופל או לא מקופל אם העורק יהיה לא לא... רן לוי 48:26 אחרי שהחליט על נקודת החיבור המתאימה ממשיך דוקטור נשר במלאכה העדינה של תפירת הכליה החדשה אל כלי הדם. דוקטור אביתר נשר 48:35 עכשיו עשינו חור קטן בעורק. יש לנו את הפאנץ' אה אני מחכה שיביאו לי יש מכשיר שעושה חור עגול בעורק ואז אני תופר אותו תמיד אני תופר את זה בצורה היקפית אבל ברגע שזה עגול זה יותר מדויק. רן לוי 49:03 דוקטור נשר מתמודד כאן עם שני אילוצים חשובים שסותרים זה את זה. מחד הוא חייב לעבוד בזהירות ואיטיות כדי שלא לפגוע בכלי דם ואיברים סמוכים אבל מאידך הוא חייב למהר מכיוון שבכל הזמן הזה הכליה החדשה לא מקבלת דם ולכן סופגת נזק מצטבר. מקודם כשנכנסנו אולי שמעתם בהקלטה את השיר Under Pressure של קווין מתנגן ברמקולים של חדר הניתוח. יכול להיות שזה לא היה מקרי. אפשר להרגיש את המתח באוויר. דוקטור אביתר נשר 49:40 ממש מכינים את הכליה עוד רגע לפתוח את הסכרים שעשינו ולהכניס אה דם לכליה ולראות שהיא מקבלת אספקת דם טובה. רן לוי 49:53 כשצינור השתן עדיין לא מחובר? דוקטור אביתר נשר 49:55 לא, הוא מחובר בסוף אחרי שאנחנו רואים שהכליה אה מקבלת אספקה וניקוז ורידי טוב. זה מה שצריך להסתכל עליו ברגע שפותחים את הדבר הזה, זה הצבע של הכליה ותראה מה קורה לה. תוך שנייה הפכה להיות ורודה יפה. מים חמים? קסם. קסם קסם. אין הרבה קסמים בכירורגיה המודרנית ברפואה בכלל. זה קסם. רן לוי 50:28 לכל דרמה הוליוודית טובה יש את נקודת השיא שלה ועכשיו מגיעה נקודת השיא של הדרמה שלנו. כולנו רוכנים מעל מיטת הניתוחים ומביטים על צינורית השתן שבוקעת מהכליה החדשה. בשלב הזה היא עדיין לא מחוברת לשלפוחית השתן של ליאור כדי לראות את מה שעבורי ועבורכם הוא כנראה אירוע יומיומי חסר חשיבות אבל ברגע הזה הוא הדבר החשוב ביותר בעולם. פיפי. דוקטור אביתר נשר 51:02 אתה רואה היא התחילה לתת שתן הכליה. רואה? מדהים מדהים. אין דבר יותר מדהים מזה ב אה ברפואה בכלל ובכירורגיה בפרט. לקחת איבר תחשבו, איבר שהיה אה מתפקד בגוף של בן אדם מסוים הוצאנו אותו ואחרי שעה אותו איבר מתפקד בגוף של בן אדם. נו חבר'ה. חוט תכניס לראש. רברשוט עוד עוד טפר. רן לוי 51:41 אחרי שווידא דוקטור נשר שהכליה החדשה מתפקדת כהלכה בגופה החדש הוא משלים את החיבורים האחרונים. דוקטור אביתר נשר 51:50 רילקסציה. אז בעצם בשלב הזה סיימנו את החלק הזה של הניתוח זאת אומרת עכשיו הכליה היא בפנים? זהו כליה ורודה מחוברת סכין אה מקבלת אספקת דם טובה. מה עכשיו עושים? ועכשיו אני מכניס נקז וסוגר את הבטן. אז נראה לי שזה גם השלב שאני אעזוב אתכם בחלק המאתגר ביותר נראה לי הסתיים. כן עכשיו זה כבר... מה סבתא הולכת? עכשיו הולכים? עכשיו הולכים. ליאור הרציאנו 52:33 אוקיי אז בימים ובשעות אחרי הניתוח בעצם היינו מאושפזים באותו חדר אשתי ואני. אה סך הכל ההתאוששות בימים הראשונים חוץ מזה שאתה מחובר לכל מיני צינורות אה באמת באמת שהייתה מצוינת. רן לוי 52:52 ינואר 2024. שמונה חודשים חלפו מאז הניתוח. למרות שכפי שמספר לנו ליאור הרציאנו את תוצאות ההשתלה אפשר היה לראות אפילו ממש זמן קצר לאחריה. ליאור הרציאנו 53:03 תשמע זה היה שינוי מאוד מאוד גדול כי פתאום די במיידי כל התוצאות של הבדיקות דם השתפרו שזה לא ראיתי בדיקות כאלה הרבה הרבה שנים. אה הרבה מגבלות שהיו לי מבחינת מזון ירדו. ובעצם אה זה היה די לחזור פתאום לחיים רגילים. אז אה פתאום חזר לי הצבע לפנים. הרבה אנשים שפגשו אותי אז פתאום וואו יש לך פתאום צבע. רן לוי 53:38 למרות שיצטרך לקחת תרופות נוגדות דחייה למשך שארית חייו ליאור יודע להעריך את החיים החדשים שקיבל. ליאור הרציאנו 53:47 קודם כל המחלקה מדהימה גם מחלקת ההשתלות היה שם יחס מדהים החל מה מהמנקה ועד ראש המחלקה זאת אומרת פשוט כולם אנשים מדהימים וחלה היום בביקורות במחלקת נפרולוגיה שם שבאמת מאוד קשובים מאוד על זה. אה בעצם כיום אני במצב שפעם בחודש בערך אני הולך לבדיקות דם ביקורת לראות את רמת התרופה בדם. אה מבחינת מגבלות אה תכלס אה בעצם מגבלות של אדם בריא. זאת אומרת המלצות שהם מומלצות בעצם לכל בן אדם מן המניין זאת אומרת לאכול אה אוכל ש אה ממעיט במלח אה ממעיט ביותר מדי סוכרים ודברים מעובדים. ומגבלה נוספת היא לא לאכול אוכל לא מבושל זאת אומרת סושי דברים כאלה כי אז יש יותר סכנה לזיהומים. אה מעבר לזה זה חיים אה כמעט אה רגילים לחלוטין שזה קסם גדול. רן לוי 54:57 ליאור קיבל כליה חדשה אבל זו לא המתנה היחידה עימה הוא יצא מחדר הניתוח לפני שמונה חודשים. כל מי שעבר תרומת כליה אלטרואיסטית מספר את אותו הסיפור. החיבור שיוצרת תרומת הכליה בין משפחותיהם של התורמים והנתרמים הוא חיבור מיוחד ויוצא דופן ממש כאילו זכית במשפחה חדשה. הפגישה הנרגשת במסדרון רגע לפני הכניסה לניתוח הבשילה לכדי קשר מיוחד במינו בין משפחותיהם של ליאור, נועה ונורוז. ליאור הרציאנו 55:35 כן בהחלט אנחנו ממש בקשר טוב אה שולחים תמונות זה לזה של המשפחה מעדכנים באירועים כן אנחנו בקשר טוב וגם עם הבחורה שמורן תרמה לה גם אה התארחנו אצלה גם היה מאוד נחמד. היינו בדיוק עם המשפחה בצפון קפצנו אליהם הכרנו את הבנות הם הכירו את המשפחה המורחבת שלנו עם כל ה כל החמולה הגדולה שלנו. חד משמעית נשמור על קשר. חד משמעית כן. בהחלט. רן לוי 56:11 דרוזים, יהודים, תל אביבים, מתנחלים, דתיים, חילונים. אני יודע שזה נשמע כמו קלישאה מארץ הקלישאות אבל אי אפשר שלא לומר את זה. הסיפור של ליאור, נועה ונורוז הוא בבואה מיניאטורית של הסיפור של מדינת ישראל כולה. ואגב לסיפור הזה יש סוף טוב גם עבור נועה ונורוז שגם אצלן ההתאוששות הייתה מהירה ומלאה. חיים 56:41 גם נועה באמת אה החלימה מהניתוח שלה והכל בסדר מבחינה גופנית. כן כן היא החלימה החלימה יפה היא חזרה גם לכושר להתאמן אנחנו מעדכנים אחד את השני על האימונים. אה היא חזרה לעבודה ועכשיו היא חזרה יותר להיות בבית עם הילדים היא אבל מבחינה גופנית ממה שעקבתי אז היא ממש בסדר. רן לוי 57:07 אז תודה אז אתה מסתכל על זה כבר בפרספקטיבה שעברו שמונה חודשים מהניתוח וכשאתה מסתכל על כל המסע הזה שעברת מהרגע שהבנת שאתה צריך להתחיל לחפש כליה וכל החיפושים והעבודה עם העמותה כשאתה מסתכל על זה במבט לאחור על התקופה הזו מה עובר לך בראש? ליאור הרציאנו 57:29 קודם כל זה נראה באמת כמו איזה שהוא חלום כאילו זה לא משהו כזה לא מציאותי כי הכל קרה מאוד מאוד מאוד מהר. אה גם ההתגייסות של כל המשפחה וכל הקמפיין והכל הכל הכל הכל הכל. אה ואני אגיד לך עוד משהו ברמה אישית זה קצת עשה אותי אופטימי מהבחינה שפגשתי המון המון המון אנשים טובים. טובים במובן הטהור לגמרי של המילה. כל העמותה הזאת של מתנת חיים ורחל הרבנית וכל מי שעובד שם וגם הצוות במחלקות בבית חולים פשוט אנשים טובים בלי שום שום קשר ל לדת לדתי חילוני ערבי יהודי שום שום קשר. ואני רואה את זה גם היום שם בהמשך כי הרי מן הסתם אני פוגש את כל האנשים האלה בביקורות וזה אולי איזו שהיא טיפה אופטימיות. זה משהו שדי קשה לתאר אותו במילים. זה רגעים מאוד מאוד נדירים בחיים של משהו שהוא לגמרי טהור בלי שום שום אינטרסים שום כלום. פשוט איזה שהוא טוב לב טהור אנושיות לגמרי. רן לוי 59:24 זהו עד כאן למיני סדרה על ניתוחי השתלת כליה. תודה רבה לצוות מחלקת ההשתלה ולמחלקת הדוברות של בית החולים בילינסון על הסיוע הנפלא בהכנת שני הפרקים ששמעתם. לפרופסור רותי רחמימוב וכמובן לגיבורי הסדרה שלנו ליאור, מורן, נורוז ונועה התורמת האלטרואיסטית. מיד נמשיך אל עדכונים מה נעשה ברשת שלנו אך ראשית כרגיל חסות קצרה. רן לוי 59:55 אם אתם מאזינים לפודקאסטים של רשת עושים היסטוריה יש סיכוי לא רע שאתם כבר מכירים את מתחת לכל ביקורת. הפודקאסט הקומי של אור בוטבול ועומרי הכהן שממחיז את הביקורות המשונות ביותר של ישראלים מאוכזבים וכועסים על בתי העסק שיעצבנו אותם. למה אני אומר סיכוי לא רע? כי מתחת לכל ביקורת הפך בתוך זמן קצר להפליא ללהיט היסטרי עם קהילה מדהימה ועמוד פייסבוק ששווה ביקור בזכות עצמו. רן לוי 60:26 אני מספר לכם את זה מכיוון שבמרץ הקרוב 2024 מתחת לכל ביקורת עושים את מפגש המאזינים הראשון שלהם. למעשה שני מפגשי מאזינים. הראשון שנקבע ל-29 בפברואר היה סולד אאוט בתוך חמש שעות בלבד אז אור ועומרי קבעו אחד נוסף. יום שלישי ה-12 במרץ 2024 שעה 9 בערב בתיאטרון צוותא. שוב יום שלישי ה-12 במרץ 24 שעה 9 בערב בתיאטרון צוותא. קישור לרכישת כרטיסים אפשר למצוא בעמוד של מתחת לכל ביקורת באתר שלנו Osimhistoria.com ובאתר של צוותא בכתובות Tzavta.co.il תחת לוח מופעים בחודש מרץ. אור ועומרי מתכננים להקליט פרק בלייב ועוד הרבה הרבה הפתעות. רן לוי 61:17 מה עוד חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים טכנולוגיה עם דוקטור יובל דרור לדבר עם החייזרים שבינינו. בכדור הארץ ישנם כ-90 מינים שונים של לווייתנים ואחד המעניינים שבהם הוא הראשתן גדול הראש או לווייתן זרע. מחקר חדש שנעזר באיך לא בינה מלאכותית טוען שהלווייתנים האלה מדברים ביניהם. אז על מה הם מדברים? ומה הקשר בין הלווייתנים ותקשורת עם חייזרים? רן לוי 61:46 בעושים פוליטיקה עם העיתונאית טל שניידר העתיד של העבודה ומרצ ביחד או לחוד? חברי הכנסת לשעבר מיכל רוזין ממרצ ורם שפע מהעבודה מתיישבים לדבר על ההתיישבות, גבולות התמיכה הפוחתת והאיחוד בין המפלגות. רן לוי 62:04 בהתשובה פרק השנה 2023. דורון פישלר עם סיכום השנה החולפת והפרקים שהכי אהבתם. רן לוי 62:12 ולבסוף בעושים תנ'ך משפט שלמה חידה בלשית. פרק שהוקלט במפגש המאזינים האחרון בנאות קדומים ובמרכזו המשפט המפורסם ביותר בתנ'ך. שתי נשים שזה עתה ילדו עומדות לפני שלמה המלך וכל אחת מהן טוענת שהיא האמא של התינוק החי ושהאישה השנייה היא האם של התינוק המת. יותם שטיינמן ושחר ענבר צוללים לעומקו של אחד הטקסטים המורכבים ויוצאי הדופן בכל התנ'ך. מהן הראיות לכך שהטובת היא היא האמא האמיתית? איך פתרו פרשני ימי הביניים את החידה הזו ואיך פותרים אותה חוקרים מודרניים? רן לוי 62:50 כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית של הכל עושים היסטוריה Osimhistoria.com באפליקציית עושים היסטוריה באנדרואיד ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. רן לוי 63:00 אם אתם מעוניינים לתמוך ברשת שלנו ובמגישים הנפלאים אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לפודקאסטים השונים ואם אתם מחפשים מישהו שיפיק פודקאסט עבור הארגון שלכם דברו איתי Ran@ranlevi.com. כמו כן אתם יכולים להזמין אותי להרצות באירוע שלכם בין אם זה אירוע חברה או אירוע משפחתי. רשימה מלאה של ההרצאות שלי תמצאו באתר האישי שלי Ranlevi.co.il ואחת ההרצאות המבוקשות ביותר בשנה האחרונה על ידי חברות הייטק היא ההרצאה על סטוריטלינג. זה קצת מוזר נכון? למה שמפתחים מהנדסים אנשי שיווק יאזינו להרצאה על סטוריטלינג? אז זהו רבים מאיתנו יעמדו מתישהו על הפודיום בכנס מקצועי כזה או אחר או שאולי ירצו לכתוב פוסט ברשתות החברתיות בהקשר של העבודה שלהם. ובהרצאה הזאת אני נותן לכם את הכלים והכללים הפשוטים והברורים ביותר שיהפכו את ההרצאה שלכם או את הפוסט למרתקים ומעניינים ולא משנה עד כמה הנושא שבו אתם עוסקים מורכב ומסובך להבנה. אחרי הכל זה מה שאני עושה כאן בעושים היסטוריה כבר 17 שנה. מוזמנים לפנות אליי במייל Ran@ranlevi.com או בטופס צור קשר שבאתר Ranlevi.co.il. רן לוי 64:27 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, הילה שמש ושלי גואטה מפיקות ועורכות, עמית חזזי על המכירות, אביב שם טוב מנהל המכירות ומנהל הציפור משפחתי, דני תימור הוא המנהל העסקי ואני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>418: קווארקים, אבני הבניין היסודיות של הטבע (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/418-qvvrqym-bny-hbnyyn-hysvdyvt-shl-htb-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/418-qvvrqym-bny-hbnyyn-hysvdyvt-shl-htb-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>14 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 418: קווארקים, אבני הבניין היסודיות של הטבע (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>419: למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/419-lmh-nkhnv-vhbym-lshtvt-qph-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/419-lmh-nkhnv-vhbym-lshtvt-qph-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>4 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 419: למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'. תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 419. למה אנחנו אוהבים לשתות קפה? אני מראה לכם כאן ערכת קפה קטנה להכנת שתי כוסות קפה בשטח. מיכה הוא רואה החשבון שלי. המשרד שלו בחיפה נראה עקרונית כמו שאתם מדמיינים לעצמכם משרד של רואה חשבון: מכונות ארקייד בכל פינה, פופים על הרצפה מול קונסולות רטרו, ומזרקת שוקולד באמצע החדר. טוב, לא באמת. אבל יש לו המון קלסרים של דוחות שנתיים, באמת, מהרצפה ועד התקרה. בחיי, כל כך הרבה קלסרים שזה כבר כמעט דקורטיבי. אבל יש פינה אחת במשרד המאוד טיפוסי הזה שמיכה מקדיש לתחביב האישי שלו. מיכה 03:59 הנה הכוס, אתה פותח פה את זה, פה שם קפה, ופה הכוס, ואתה בא לך כוס אספרסו, כוס קפה, אתה מכניס לשקע ויוצא לך כוס קפה. זו ערכת קפה אולי המינימליסטית ביותר בעולם, זה נקרא ספורט-פרסו, פריט משנות ה-50-60. מיכה מסתבר הוא אספן מושבע של מכונות קפה ישנות, והמדפים של פינת הקפה במשרד שלו עמוסים במטחנות עתיקות, מכונות קפה ישנות, ספלים מעוטרים ועוד שפע של פריטים שכולם קשורים באופן כזה או אחר למשקה המפורסם. הקפה זה המוצר הכי מעוצב בעולם? כן. כל מי שמכבד את עצמו, כל מעצב, אדריכל, אמן, יצר כלים שקשורים לקפה. כשאני אומרת כלים אני מתכוונת בעצם החל מכפיות לספלים למכונות קפה. יהל שפר 06:22 זוהי יהל שפר, אוצרת תערוכת 'קפה מזרח ומערב' שהועלתה לאחרונה במוזיאון לאמנות האסלאם בירושלים. סביב הקפה התפתחה תרבות ענפה של עיצוב ואמנות. לצד המגוון האדיר של כלים הקשורים בצריכת קפה, אפשר להוסיף גם את הסוגים הרבים של משקאות הקפה: שחור, קפוצ'ינו, לאטה, אספרסו ועוד עשרות סוגים. כל המגוון הזה הוא עדות מצוינת לפופולריות של הקפה ולמקום החשוב שהוא תופס בתרבות האנושית. אנחנו קמים בבוקר ושותים קפה, עושים הפסקת קפה בעבודה, נפגשים עם לקוח בבית קפה, יושבים על קפה עם החברה הכי טובה. רן לוי 08:35 צמח הקפה, השיח מפירותיו אנחנו מפיקים את גרגרי הקפה, מייצר את הקפאין כאמצעי הגנה. הקפאין פוגע בזחלים ובפטריות מזיקות ומרחיק אותם. הקפאין הוא כלי נשק ביולוגי יעיל ורב עוצמה. אבל כשבחנו חוקרים את צמח הקפה, הם הופתעו למצוא כמויות לא מבוטלות של קפאין גם בפרחים של הצמח ואפילו בצוף שלהם. התשובה הגיעה כשבחנו חוקרים את התנהגותן של דבורים. מסתבר שבמינון נמוך, הקפאין לא רק שלא מזיק לדבורים אלא אפילו עוזר להן. הוא משפר את הזיכרון ויכולת הלמידה שלהן. הדבורים קצת מכורות לקפה. יהל שפר 14:05 בתי הקפה הראשונים שיש תיעוד עליהם הם במכה. הקפה הגיע מאזור נמל מוחה בתימן ועלה למכה. אנשים ישבו בבתי הקפה אחרי שהם עושים את החאג' ועולים לרגל, עוצרים לתדלוק ושותים קפה ופוגשים חברים ומדברים. בתי הקפה היו מרחב חילוני בערים מאוד מאוד דתיות. אנשים ישבו בבתי הקפה במקום ללכת להתפלל חמש פעמים ביום, וזה מאוד מצא חן בעיניהם. בשלב מאוד ראשוני היו כבר אנשים דתיים שהתחילו לחשוש מאוד מבתי הקפה האלה. ב-1511 כינס מפקד המשטרה של מכה אספה של חכמי האסלאם שהחליטו לאסור על שתיית קפה. רן לוי 16:45 לרוע מזלו של מפקד המשטרה, התברר שהסולטן היה חובב קפה רציני. הוא הדיח את מפקד המשטרה וביטל את הצו. 12 שנים מאוחר יותר הגיעה תנועת ההתנגדות לקפה גם לקהיר עצמה. עבדאללה איברהים, אחד מאנשי הדת הבכירים בעיר, גינה את תופעת שתיית הקפה בדרשה שנשא. המושל של קהיר החליט להיכנס לאירוע, הוא הזמין לביתו את אנשי הדת שהתנגדו לקפה, מזג לעצמו כוס קפה, שתה ממנה ופרש מהדיון מבלי לומר מילה. לכולם היה ברור לאן נושבת הרוח במסדרונות השלטון. יהל שפר 19:55 האימפריה העות'מאנית עסקה במה שנקרא 'גסטרו-דיפלומטיה'. ברגע שהם הבינו עד כמה הקפה ממכר וכמה הם יכולים להרוויח ממנו, הם התחילו להפיץ את הקפה ברחבי אירופה. היו מגיעים מלצרי קפה שהוכשרו במיוחד עם משלחות של דיפלומטים לחצרות של האצילים האירופאיים עם כל הפאר והדר - כלים מפוארים, ממתקים, מתקנים להכנת קפה, והיו עושים טקסים שלמים של קפה. בתי המלוכה באירופה היו באטרף שאין לתאר סביב קפה, ואז הם כמובן העלו את המחיר. רן לוי 22:34 אם אתם מכירים מישהו שחזר מהמלחמה בעזה כשהוא סוחב איתו טראומה נפשית, אני רוצה לספר לכם על פלטפורמה בשם אלבום שקוף שמטרתה לתמוך ולסייע ללוחמים הגיבורים האלה ובני משפחותיהם. אלבום שקוף הוא פרויקט שייסדו שני קצינים, אוהב גבעתי ושני סופר, שחוו על בשרם את הפציעות השקופות האלה מהשירות הצבאי. באתר של אלבום שקוף תמצאו למעלה מ-100 תוכניות שיקום עבור לוחמים משוחררים המתמודדים עם פוסט-טראומה. לצד הפלטפורמה הזו הושק גם סרט קצר שמורכב מחמישה קליפים בכיכובם של מיטב אמני ישראל: גורי אלפי, רונה קינן, שמואל וילוז'ני ואחרים. אתם מוזמנים להיכנס לאלבום שקוף בכתובת invisiblealbum.com. רן לוי 24:17 בשבועות האחרונים עשיתי צעד די גדול מהבחינה האישית והחלטתי להיכנס גם לעולם הווידאו. אני מוכרח להודות שזה לא היה קל. קודם כל הרבה יותר קשה לצלם ולערוך וידאו מאשר להקליט פודקאסט. האתגר השני הוא שבווידאו אתם רואים אותי, ואחרי 17 שנה של הסתתרות מאחורי המיקרופון, פתאום אני צריך להסתרק ולסדר את הזקן שלי. אז אם בא לכם לראות אותי ולא רק לשמוע אותי, אתם מוזמנים להצטרף לערוצים שלי ביוטיוב ובטיקטוק. ביוטיוב אני יוצר סרטונים ארוכים ומושקעים, בעוד שבטיקטוק אני עושה סרטונים קצרים שבהם אני עונה על שאלות של הצופים. חפשו רן לוי ביוטיוב ובטיקטוק. רן לוי 25:31 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב'מתחת לכל ביקורת', הפודקאסט הקומי של אור בוטבול ועומרי הכהן, המשירו לצרכן. ב'עושים רפואה', מיאלומה נפוצה - המרגל המשתחפל. ב'עושים פוליטיקה', קונספירציות פוליטיות. ב'עושים תוכנה', הצצה למוחו של ארכיטקט. ואחרון חביב 'עושים טכנולוגיה' - הלו, את המציאות בבקשה. כל הפודקאסטים שלנו זמינים באפליקציית עושים היסטוריה באנדרואיד, באתר הבית שלנו ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. אם אתם אוהבים את הרשת, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>420: תצפית על המוות - על ההיסטוריה של הפנסיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/420-ttspyt-l-hmvvt-l-hhystvryh-shl-hpnsyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/420-ttspyt-l-hmvvt-l-hhystvryh-shl-hpnsyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>31 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 420: תצפית על המוות - על ההיסטוריה של הפנסיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>421: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/421-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/421-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>17 באפריל 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 421: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. קריין רשת 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 421. קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה. חלק א'. רשת עושים היסטוריה. עושים היסטוריה עם רן לוי. רן לוי 03:00 כולנו גדלנו עם הידיעה שישראל היא מדינה פיצפונת. מספיק להסתכל על מפת העולם כדי להבין שלמרות שאנחנו עושים די הרבה רעש בחדשות, אנחנו באמת קטנטנים. אבל יש הבדל, אתם יודעים, בין לדעת משהו לבין באמת להבין אותו. עבורי, הרגע שבו הבנתי עד כמה ישראל באמת פיצפונת היה הביקור הראשון שלי בניו יורק, אי שם לפני 20 שנה. רק כשהתהלכתי ברחובותיה של העיר העצומה הזו, שגורדי השחקים שלה מגמדים את אלו של תל אביב, הבנתי את ההבדל בין מדינה למעצמה. אותו הדבר נכון גם לגבי מלחמת העולם השנייה. המורים בבית הספר לימדו אותנו שזו הייתה המלחמה הגדולה ביותר בהיסטוריה, אבל יש הבדל בין לדעת משהו לבין באמת להבין אותו. צה"ל, עם כמאתיים אלף חיילים בסדיר וכארבעת אלפים טנקים, נחשב לצבא החזק ביותר במזרח התיכון. אבל בקרב קורסק, סך הכל קרב אחד מתוך מאות קרבות שהתרחשו באירופה, המזרח התיכון והאוקיינוס הפסיפי במלחמת העולם השנייה, השתתפו כמעט שלושה מיליון חיילים ושמונת אלפים טנקים שתמרנו על פני שטח שדומה בהיקפו לשטחה של מדינת ישראל. וכל זה בקרב אחד בלבד. מבין שני הצדדים היריבים בקרב קורסק - ברית המועצות וגרמניה הנאצית - לסובייטים היה יתרון מספרי ברור. היו להם פי שניים יותר חיילים מהגרמנים ופי ארבעה יותר טנקים וכלים משוריינים אחרים. אבל כפי שהוכיח מבצע ברברוסה, שבמסגרתו הגיע הצבא הגרמני עד לפאתי מוסקבה בתוך שלושה חודשים בלבד, הטכנולוגיה הצבאית הגרמנית הייתה בבירור עדיפה על זו הרוסית, והחיילים הגרמנים היו גם מאומנים ומצוידים יותר מיריביהם. ולגרמנים היה אס נוסף בשרוול, בדמותו של גנרל שהיסטוריונים רבים רואים בו המפקד הצבאי הטוב ביותר שהיה לצבא הגרמני במלחמה כולה. קצין שהיה רב-אמן בתכנון והוצאה לפועל של תמרונים מהירים והחלטיים בשדה הקרב. האיש שקונה 'האסטרטג של היטלר' - אריך פון מאנשטיין. רן לוי 06:17 אריך פון מאנשטיין נולד בברלין ב-1887 לאדוארד והלן לוינסקי. הוא אומץ על ידי דודו גאורג פון מאנשטיין שגם היה גנרל. משתי המשפחות המדוברות, לוינסקי ופון מאנשטיין, צמחו קצינים שפיקדו על כוחות גרמניים עוד מימי המאה ה-13. פון מאנשטיין למד בפנימייה צבאית יוקרתית וספג את הערכים הפרוסיים: אחריות, אומץ, משמעת עצמית ונאמנות מוחלטת למדינה. במלחמת העולם הראשונה הוא שירת בדרג הפיקוד והאמין ב'סכין בגב' - התיאוריה לפיה גרמניה הובסה בשל גורמים פנימיים 'חלשים'. הוא לא היה נאצי אידיאולוגי במובן המפלגתי, אך תמך בהתעצמות הצבאית שהיטלר הבטיח. בשנות ה-30 הוא טיפס בסולם הדרגות והיה מהתומכים המרכזיים ב'בליצקריג' - מלחמת הבזק. פריצת הדרך הגדולה שלו הייתה תכנון הפלישה לצרפת דרך יער הארדנים, תוכנית נועזת שהובילה לנפילת צרפת בתוך שישה שבועות בלבד והפכה אותו לכוכב עולה. ביוני 1941, במסגרת מבצע ברברוסה, הוא פיקד על כוחות שכבשו שטחים נרחבים בברית המועצות והגיע עד חצי האי קרים. אך המזל הגרמני החל להשתנות בסטלינגרד. מאנשטיין ניסה לחלץ את הארמייה השישית הנצורה, אך היטלר סירב לאפשר להם לסגת, מה שהוביל לאסון צבאי ואובדן מאות אלפי חיילים. ב-1943 המצב בחזית המזרחית היה בכי רע. מאנשטיין הצליח לייצב את החזית במתקפת נגד מבריקה בחרקוב, אך העייפות בצבא הייתה ניכרת. היטלר ומאנשטיין החלו לתכנן את 'מבצע מצודה' (Zitadelle) לכיבוש מבלט קורסק. מאנשטיין רצה לתקוף מהר, כבר במאי, כדי לא לתת לסובייטים זמן להתבצר. אולם היטלר החליט להמתין להגעת הטנקים החדשים - הפנתר והטיגר. הטנקים הגרמניים היו עדיפים טכנולוגית על ה-T-34 הרוסי, במיוחד הטיגר הכבד עם תותח ה-88 מ"מ שלו. ההמתנה הזו אפשרה לרוסים לבנות מערך הגנה עצום של אלפי קילומטרים של שוחות, שדות מוקשים ומכשולים. ביולי 1943, הכל היה מוכן לקרב הגדול ביותר בהיסטוריה. רן לוי 47:15 אז מה חדש ברשת הפודקאסטים של עושים היסטוריה? ב'עושים תוכנה' - קוד ריוויו, החוקים הלא כתובים. בועז לביא משוחח עם רינה ארכשטיין מגוגל קלאוד על איך לנהל את התהליך הזה נכון. ב'עושים חשבון' - שגשוג יהדות אירופה, מבט היסטורי. שירה הדס נקר ופרופסור עומר מואב מארחים את דוקטור ינאי שפיצר ללמוד על הכלכלה של יהדות אשכנז. ב'התשובה' - מה באמת הרג את הדינוזאורים? דורון פישלר עם הסיפור על היום האחרון של הדינוזאורים. ב'עושים טכנולוגיה' - למה דווקא המטאפורה של נורה שנדלקת משמשת אותנו כשאנחנו מדברים על חדשנות? דוקטור יובל דרור במסע מרתק. וב'עושים פסיכולוגיה' - הסודות שאנחנו מסתירים. דוקטור מעיין בוימן משיטה מארחת את נעמה מוזס להסביר מה ההבדל בין סוד לשקר. רן לוי 50:01 תודה מיוחדת לאלי גולוסובסקי שהציע את הנושא לפרק הזה. תודה לצוות הרשת: שלי נוי, שלי גואטה, הילה שמש, עמית חזזי, אביב שם טוב ודני תימור. אתם מוזמנים לרכוש את ספריי באתר שלי ranlevi.co.il. נשתמע בפרק הבא. הומר סימפסון (דגימה) 51:11 In this house, we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/422-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/422-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>6 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פאוזה או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. חידות כאלו, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, פיזיקה, מתמטיקה, ביולוגיה, מדעי המחשב, סייבר ובינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. יש גם את הנבחרת הצעירה, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 422: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה, חלק ב'. באשמורת הבוקר של ה-4 ביולי 1943 שקט מתוח שרר במבלט קורסק. משני צידי החזית ערכו שלושה מיליון לוחמים הכנות אחרונות לקראת יציאה לקרב. למעלה מ-8,000 צוותי טנקים תדלקו את כלי הרכב המשוריינים שלהם וטענו אותם בפגזים. עשרות אלפי קציני ארטילריה בדקו את טבלאות הירי שלהם. אצל החיילים הגרמנים שררה אווירה מעודדת. רבים מהלוחמים כבר נתקלו באויב הסובייטי במרוצת מבצע ברברוסה ולא רכשו לו כבוד רב במיוחד. עדות לביטחון הרב ששרר אצל הגרמנים אפשר למצוא בדברים שכתב ביומנו אחד הטנקיסטים: 'חשבנו שאיש לא יוכל להתנגד לנו, היינו בטוחים לחלוטין בניצחוננו כפי שהיה תמיד עד כה'. אבל המילה 'כולנו' לא ממש מתאימה כאן. בעוד שהקצינים הגרמנים חילקו לפקודיהם מנות שנאפס ושוקולד, אחד החיילים חצה את הקווים והסגיר את עצמו לרוסים. הוא סיפר שהמתקפה הגרמנית תחל בעוד שעות ספורות. סביר להניח שהפיקוד הסובייטי לא הופתע יתר על המידה. הרוסים ידעו כבר מאז חודש מאי על כוונתם של הגרמנים לתקוף את בליטת קורסק. הדחיות החוזרות ונשנות של תאריך פתיחת מבצע מצודה נתנו בידיהם די זמן להכין במבלט שלושה מערכי הגנה מבוצרים באורך כולל של אלפי קילומטרים עם עמדות נ"ט ומכונות ירייה מחופרות היטב ושדות מוקשים צפופים. אבל לגרמנים היו שני קלפים משמעותיים בידם: הראשון היו שני דגמי טנקים חדשים - הפנצר סימן 5 פנתר והפנצר סימן 6 טייגר, שהיו טובים יותר ממה שברית המועצות התכוונה להטיל לשדה הקרב. הקלף השני היה גנרל פילדמרשל אריך פון מאנשטיין, שנחשב למפקד ולאסטרטג הטוב ביותר של הצבא הגרמני במלחמת העולם השנייה. רן לוי 36:06 כשפרצה מלחמת העולם השנייה פונתה משפחתו של גרגורי כץ לקזחסטן. אחיו הגדול של גרגורי התנדב לצבא האדום ושבועיים לאחר מכן החליט גם גרגורי עצמו, שזמן קצר קודם לכן סיים את לימודי התיכון שלו, להתגייס אף הוא. הוא הוצב ביחידת חי"ר שלוחמיה השתמשו במגלשי סקי והקרב הראשון שבו הוא לקח חלק היה קרב ההגנה על מוסקבה. ב-1943 היה גרגורי חלק מדיוויזיה 90 של חיל הרגלים שלוחמיה קיבלו את האחריות על קו ההגנה השני של הגזרה המרכזית בחזית הדרומית בקורסק. ב-6 ביולי הייתה זו היחידה של גרגורי שנאלצה להתמודד עם הטייגרים והפנתרים של ארמיית הפנצר הרביעית הגרמנית. גרגורי כץ 36:57 הטנקים הגרמנים תקפו את השוחות שלנו. כל תותחי ה-45 וה-76 מילימטר שלנו כוונו בכינון ישיר כנגד הטנקים המתקרבים, אבל הפגזים שלהם נתזו משריון הפלדה העבה כמו קליעים. מי שלא היה שם באותו היום לא יכול לדמיין לעצמו כמה קשה זה לחייל לעמוד באומץ ולא לרעוד מפחד למראה 300 הטנקים הגרמנים שהסתערו על העמדות שלנו. מאופק ועד אופק, טנקים, טנקים. אני הייתי חבר ביחידה של מקלעים, היינו 200 לוחמים. 25 טנקים גרמנים מלווים בחיילים רגלים תקפו אותנו. לא היה לנו עם מה לעצור את הטנקים, לא היו לנו יותר רימונים נגד טנקים. נסוגנו אחורנית ליד שדה שיבולים. מאחורינו היה שדה מוקשים צפוף שלנו. הגרמנים הקיפו אותנו מכל הצדדים וירו עלינו ממכונות הירייה שעל הטנקים. לרגע אחד הירי פסק והחיילים הגרמנים רכנו החוצה מפתחי המשוריינים שלהם, הם צחקו וקראו לעברנו: רוסים, תיכנעו! המוקשים שלנו היו מאחורינו, הייתה לנו ברירה: מוות או שבי. בחרנו במוות. רצנו לתוך שדה המוקשים והתפוצצנו עליהם. התותחים ומכונות הירייה של הטנקים הגרמנים הרגו אותנו בדם קר מאחורנית. אני אפילו לא יכול לזכור מה קרה באותן דקות, מתוך ה-200 שנכנסו לשדה המוקשים רק שישה יצאו בחיים. רן לוי 38:38 גרגורי וחברו ליחידה ניקולאי, שניים מתוך השישה שניצלו מהטבח, ידעו שגורלם נגזר. גרגורי כץ 38:49 היינו מוקפים, ידענו שזה הסוף. החלטנו לזמן מטח ארטילריה על העמדות שלנו. מסביב היו כמה עשרות טנקים גרמנים. שנינו ידענו לאיזו משימה יצאנו, לא הרשינו לעצמנו להשתעשע במחשבה שנחזור בחיים. אז החלטנו שלפחות ניקח את הטנקים הארורים איתנו. זינקנו שנינו לתוך בור באדמה שנוצר מפיצוץ פגז ונשכבנו. מטח ארטילריה התחיל, עשרות קילוגרמים של אדמה ופלדה רותחת עפו מעלינו. ההרגשה הייתה שהאדמה עומדת לפקוח תחתנו בכל רגע. הכל בער. איכשהו נשארנו בחיים, טיפסנו החוצה, הכל נראה רגוע יחסית. ראינו מסביבנו שישה טנקים גרמנים שרופים. מטח מוצלח, צחק ניקולאי. לפתע ראינו כעשרה טנקים גרמנים נוספים דוהרים לעברנו. התחיל קרב נוסף, כשהיינו מוקפים החלטנו בצעד נואש לזמן שוב מטח ארטילריה על עמדתנו. איכשהו גם אותו שרדנו. אני לא יודע איך שרדנו את אותם שני המטחים. כשזחלנו אחורה מהבור בפעם השנייה ניצב מולנו מחזה מחריד: עשרות טנקים ונגמ"שים שרופים ועשרות גופות של חיילים קרועים לגזרים שרועות על האדמה. רן לוי 42:51 בסיכומו של דבר, גרגורי ספג לא פחות מתשע פציעות במלחמה וזכה בשלושה עיטורים. במרוצת השנים הוא עלה לארץ והשתקע בירושלים. בשנות השמונים נסעו הוא וחתנו למוסקבה לצפות במשחק כדורגל. היו המון וטרנים באצטדיון לבושים במדים מהודרים לרגל יום הניצחון. גרגורי פגש שם את מפקד היחידה שלו, קפטן בלינקוב, והם נזכרו יחד בקרבות הקשים ובחברים שאיבדו. רן לוי 50:12 זהו עד כאן. תודה על ההאזנה. אני רוצה לשתף אתכם קצת במאחורי הקלעים של הסדרה על קרב קורסק. הסדרה הזו נולדה בעקבות מייל שקיבלתי ממאזין בשם אלי גולוסובסקי, שכתב לי כך: 'השתחררתי לפני כחודשיים מהצבא לאחר שירות של שבע שנים בתור מתכנת ואני מקדיש את מרבית זמני הפנוי לפרויקט עליו אני עובד בשש השנים האחרונות - עמוד הפייסבוק 'וטרנים - גיבורי מלחמת העולם השנייה'. מטרת הפרויקט שלי היא להנגיש את סיפוריהם של הגיבורים שהשתתפו באותה מלחמה... סיפורו של גרגורי כץ ששמעתם בפרק לקוח מתוך ריאיון שערך איתו אלי לפני מספר שנים בירושלים. אז אני רוצה להודות לאלי על העבודה המדהימה והחשובה שלו. ואם אתם רוצים לשמוע עוד סיפורי וטרנים או להצטרף לפרויקט, לכו לבקר בעמוד הפייסבוק שלהם. תודה רבה נוספת למאזין רונן שהעיר לי על כמה שמות שביטאתי לא נכון. לפני הכל אני רוצה להודות למאזינים שעשו לי קבלת פנים חמה ונפלאה בטיקטוק. טיקטוק היא פלטפורמה שאני מאוד אוהב, אתם מוזמנים לחפש רן לוי בטיקטוק ולעקוב אחריי. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב'מתחת לכל ביקורת', ב'עושים מנהר', ב'עושים תנך', ב'עושים פסיכולוגיה' וב'עושים טכנולוגיה'. כל הפודקאסטים של רשת עושים היסטוריה זמינים באתר הבית שלנו, באפליקציה ובכל אפליקציות הפודקאסטים באשר הן. עושים היסטוריה הם שלי נוי, מנהלת ההפקה, שלי גואטה ואילה שמש, עורכות ומפיקות, עמית חזזי במכירות, אביב שם טוב אחראי סיפור משפחתי, דני תימור המנהל העסקי, ואני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>423: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ג' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/423-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-g-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/423-qvrsq-qrb-htnqym-hgdvl-bhystvryh-khlq-g-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>20 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 423: קורסק, קרב הטנקים הגדול בהיסטוריה - חלק ג' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>424: שפוי, לא שפוי - על הניסויים החשובים בפסיכולוגיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/424-shpvy-l-shpvy-l-hnysvyym-hkhshvbym-bpsykvlvgyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/424-shpvy-l-shpvy-l-hnysvyym-hkhshvbym-bpsykvlvgyh-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>9 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 424: שפוי, לא שפוי - על הניסויים החשובים בפסיכולוגיה (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Narrator 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהם בודק את הדלת של החדר שלו. אם היא שם, הוא הולך לחדר אחר, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. השאלה היא מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? חידות כאלו הן בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש נבחרות בכימיה, פיזיקה, מתמטיקה, ביולוגיה, מדעי המחשב, סייבר ובינה מלאכותית. פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים ובודקים מתי זה קורה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 01:13 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 424: שפוי לא שפוי. הניסויים החשובים ביותר בפסיכולוגיה. כולנו יודעים שהניסויים הם הבסיס לכל המדע. מילים כמו כימיה או ביולוגיה מיד מעלות אצלנו אסוציאציות של מעבדה, אבל כשזה מגיע לפסיכולוגיה, ניסוי אינה המילה הראשונה שקופצת לראש. וילהלם וונדט היה רופא גרמני שפעל בסוף המאה ה-19 ונחשב לאחד מאבות הפסיכולוגיה המודרנית. הוא הקים את המעבדה הראשונה בעולם למחקר פסיכולוגי. חוקר אחר היה איבן פבלוב, שהגיע אל הפסיכולוגיה דרך הרפואה וחקר את מערכת העיכול אצל כלבים. הוא גילה שניתן לאלף תגובות בלתי רצוניות של הגוף, תהליך שמכונה היום 'התניה פבלובית'. ג'ון ווטסון לקח את התוצאות הללו וביצע את ניסוי 'אלברט הקטן' המפורסם, שבו גרם לתינוק לפחד מחולדות באמצעות רעשים חזקים. ווטסון טען שבאמצעות גירויים חיצוניים הוא יכול לעצב כל אדם להיות מה שיבחר - דוקטור, עורך דין או גנב. נעבור לסיפור מוזר שהתרחש בסניף מקדונלד'ס בקנטקי ב-2004, שבו אדם שהתחזה לשוטר בטלפון הורה למנהלת הסניף לבצע חיפוש פולשני ומשפיל בעובדת צעירה. המקרה הזה מדגים את הציות העיוור לסמכות, נושא שחקר סטנלי מילגרם באוניברסיטת ייל בשנות ה-60. Experiment Participants 23:05 Blue, car, sea, truck, journey. Sorry, it is 195 volts. (Electricity sound and screams). Let me out of here! Let me out! Experiment requires that you go on. Please just continue. I'm not going to do this. I have to give you 450 volts. 450 volts. Ran Levi 28:30 התוצאות של מילגרם היו מזעזעות: 65 אחוזים מהנבדקים הסכימו לתת את השוק החשמלי המקסימלי של 450 וולט רק כי אמרו להם שזה נחוץ לניסוי. זה מעלה שאלות קשות על טבע האדם והיכולת שלו להתנגד לסמכות. לבסוף, נדבר על דיוויד רוזנהן, שב-1972 בחן את יכולתה של המערכת הפסיכיאטרית להבחין בין שפויים למשוגעים. הוא שלח שמונה מתנדבים בריאים לחלוטין לבתי חולים פסיכיאטריים כשהם מתלוננים רק על שמיעת קולות האומרים 'חלול', 'ריק' ו'חבטה'. כולם אושפזו ואובחנו כחולים, וגם כשהתנהגו כרגיל לחלוטין, הצוות הרפואי פירש את מעשיהם כסימפטומים של מחלה. המסקנה של שנית רפאלי מהתחקיר לפרק הזה היא שאולי כולנו לא שפויים, ומי שמוגדר ככזה הוא פשוט מי שפחות טוב בלהסתיר את חוסר השפיות שלו. Ran Levi 37:26 שלום לכולם, מיד נמשיך אל עדכונים מה נעשה ברשת עושים היסטוריה. בקרוב, אחרי הפסקה של כמעט שבע שנים, נקיים מפגש מאזינים של עושים היסטוריה. המפגש יתקיים ב-18 ביולי 2024 במועדון הגריי בתל אביב בשעה תשע וחצי בערב. נקליט פרק בשידור חי ונעשה מפגש שאלות ותשובות. פרטים ורכישת כרטיסים באתר 'עושים היסטוריה'. עדכונים נוספים מהרשת: בפודקאסט 'מתחת לכל ביקורת' בודקים את רשת אברהם הוסטל. ב'עושים פסיכולוגיה' דנים בשיעמום. ב'עושים תנ"ך' מדברים על שירת האזינו. ב'עושים חשבון' על מודל הצמיחה הכלכלית של רוברט סולו. אם אתם מעוניינים לתמוך בנו דרך חסויות, צרו קשר. אתם מוזמנים גם לרכוש את ספרי 'קרב מוחות' המספר על היסטוריית הווירוסים במחשב. תודה לצוות הרשת: דני טימור, אביב שם טוב, הילה שמש, ושלי גואטה. אני רן לוי, נשתמע בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>425: לייקה, חלוצת החלל (ש.ח) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/425-lyyqh-khlvtst-hkhll-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/425-lyyqh-khlvtst-hkhll-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 425: לייקה, חלוצת החלל (ש.ח) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>426: למה כל כך קשה לפתור את בעיית ההתחממות הגלובלית? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/426-lmh-kl-kk-qshh-lptvr-t-b-yyt-hhtkhmmvt-hglvblyt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/426-lmh-kl-kk-qshh-lptvr-t-b-yyt-hhtkhmmvt-hglvblyt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>16 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for 426: למה כל כך קשה לפתור את בעיית ההתחממות הגלובלית? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>