<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 16:09:32 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>פרק 14: חוק שימור הרווח האטרקטיבי, נטפליקס ועוד אגרגטורים</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-14-khvq-shymvr-hrvvkh-htrqtyby-ntplyqs-v-vd-grgtvrym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-14-khvq-shymvr-hrvvkh-htrqtyby-ntplyqs-v-vd-grgtvrym.html</guid>
        <pubDate>30 באפריל 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 14: חוק שימור הרווח האטרקטיבי, נטפליקס ועוד אגרגטורים from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Ran 00:00 היי, אני רן לוי ותודה שחזרתם לאופטיקסט. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. ורגע לפני שנחזור לדבר על תיאוריית האגרגציה של בן תומפסון, אני רק אזכיר שוב שיש גם בלוג בשם 'אופטיקאי מדופלם' ואפשר למצוא אותו בכתובת meduplam.blog או בלינק בשואו-נוטס. אתם יכולים להירשם שם ולקבל מיילים עם עדכונים ופוסטים ופרקים חדשים שמתפרסמים. ועכשיו בואו נצלול לנושא של היום עם תזכורת מבן תומפסון על מה מגדיר עסק בתור אגרגטור. Ben Thompson 00:32 So, number one's direct relationship with users, number two is this sort of zero marginal cost of serving users. And what this means is because Google when they get good they can scale infinitely. There's no natural geographic limitation or production-based limitation on how many people they can serve. This matters for both a marginal cost perspective and sort of transaction cost. It's a lot of just accounting. Stratechery for example, could I scale infinitely given that I'm doing a credit card transaction for everyone? There's probably some sort of gating factor. With Google it's all so frictionless that they can sort of scale infinitely. Facebook is the same sort of thing. Number three is this idea where you get decreasing acquisition costs over time. And so you think about Google, the more people use Google, the more data there is in the system, the more feedback loops there are that make sort of the search results better and that attracts more users. And so even the marginal user is, the product's getting better over time. Ran 01:21 על שני המאפיינים הראשונים, קשר ישיר עם המשתמשים ועלות שולית אפסית לשרת משתמש נוסף, הרחבנו בפרק הקודם. ובן תומפסון זיהה עוד תכונה שלישית שמאפיינת אגרגטורים. הוא קרא לזה demand-driven multi-sided networks with decreasing acquisition costs - רשת רב-צדדית מבוססת ביקוש עם עלויות רכישה פוחתות. בואו נפרק את המשפט הזה ביחד. אמרנו קודם שבגלל שאגרגטורים מתמודדים עם ביטים, עם מוצרים שהם דיגיטליים, אז יש שפע של היצע, יש abundance. וזה אומר שהערך למשתמשים מגיע דרך גילוי, דרך מנגנון discovery שהוא אפקטיבי ומייצר חוויה טובה. ככה רוב האגרגטורים התחילו. ואז, ברגע שהאגרגטור צבר כמות מסוימת של יוזרים, ספקים מתחילים להגיע מרצונם לפלטפורמה של האגרגטור והם מגיעים בתנאים שהאגרגטור קובע. בדרך הם למעשה מפרקים את עצמם, הם עושים לעצמם תהליך שנקרא מודולריזציה והופכים את עצמם לקומודיטי. זה מה שיוצר את האפקט הזה שבו כשגוללים בפייסבוק, אז תחקיר עומק סופר-מקצועי של הניו-יורק טיימס או תמונה של האחיינית שלכם שהרגע נולדה נראים אותו דבר, שניהם מקבלים בדיוק את אותו מקום ואת אותו יחס כשגוללים לאורך הפיד. ואנחנו תכף נרחיב עוד על העניין הזה של קומודיטיזציה ומודולריזציה וניתן לזה עוד כמה דוגמאות. הנקודה היא שזה מייצר פליי-וויל, כמו מין אפקט רשת - עוד ספקים מגיעים לאגרגטור מרצונם וזה הופך את האגרגטור ליותר אטרקטיבי בשביל היוזרים שמושכים עוד ספקים לשם וכן הלאה. זה אומר שבשביל האגרגטורים העלות של להביא משתמשים חדשים, customer acquisition cost, הולכת ופוחתת עם הזמן. לקוחות נוספים מגיעים לשם בגלל שיש שם יותר ויותר ספקים. וזה מסביר למה אגרגטורים נהנים מאפקט של מנצח אחד, של winner-take-all, בגלל שהערך שהם נותנים ליוזרים הולך וגדל כל הזמן בעלות פר-יוזר שהולכת ופוחתת. אז זה פשוט נהיה יותר ויותר קשה בשביל מתחרים לקחת יוזרים משם או לנצח בקרב על יוזרים חדשים. וזה מנוגד למודל הפירמה שבדרך כלל מלמדים בקורסים במיקרו-כלכלה, כי שם חברות מתמודדות עם עלות שולית לרכישה של לקוחות שהולכת ועולה. זה המצב עם חברות שהן לא אגרגטורים ואפילו לא פלטפורמה, וזה קורה בגלל שבהתחלה החברות האלה לוקחות את היוזרים שלהם יש product market fit מושלם עם המוצר שלהם. אבל אחרי שהם ממצות את הקבוצה הזאת של ה-low hanging fruits, הם צריכות להתרחב לקבוצות של לקוחות שמקבלים פחות ערך מהמוצר שלהם ואז הם יהיו מוכנים לשלם פחות עליו, וככה פחות ופחות ופחות עד שהערך שהם יוכלו לתת ללקוח הבא יהיה יותר נמוך מכמה שיעלה לעשות לו אקוויזישן. באופן כללי, כל עסק שיוצר בעצמו את הערך שהוא נותן ללקוח הוא לא אגרגטור, כי בסוף עלויות הקאסטומר אקוויזישן יגבילו את פוטנציאל הצמיחה שלו. לאגרגטורים כאמור זה עולה פחות ופחות כסף להביא עוד משתמש חדש, ואת עלויות הקאסטומר אקוויזישן האלה הרבה מאוד חברות בדרך כלל מוציאות על פרסום, למשל בפייסבוק. אבל פייסבוק לעומת זאת עדיין מוסיפה כמות מאוד גדולה של משתמשים חדשים כל שנה והיא לא מוציאה כסף על לפרסם את עצמה לכל אחד ואחד מהם. כדי להבין את העיקרון הזה יותר טוב, אני רוצה לקחת רגע הפסקה מאגרגטורים באינטרנט ולדבר קודם על עוד עיקרון שקלייטון כריסטנסן זיהה. הוא קרא לזה חוק שימור הרווח האטרקטיבי. זה מתבסס על תיאוריית הדיסרפשן שהוא פיתח וזה חוק שהוא כתב עליו ב-Innovator's Solution בתור דרך לזהות מתי נוצרות הזדמנויות לדיסרפטיב אינוביישנס. החוק הזה גם עוזר להבין מחזוריות שקוראת בעסקים. ג'ים ברקסדייל, המנכ"ל של נטסקייפ, ניסח את זה פעם בתור 'יש רק שני דרכים לעשות כסף בעסקים - דרך אחת היא לעשות באנדל ודרך שנייה היא to unbundle'. זה חצי בדיחה, אבל התובנה של כריסטנסן עוזרת להבין למה זה קורה כל הזמן. יש הגדרה פורמלית של החוק שלו שאני הולך לדלג עליה כאן, אני אשים לינק בשואו-נוטס לפוסט בבלוג שלי שבו כתבתי את זה. ואני מודה שאני לא הצלחתי להבין את הרעיון הזה רק מלקרוא אותו בפעם הראשונה. מה שגרם לזה להתחבר בשבילי היה כששמעתי את בן תומפסון מסביר פעם בהרצאה על זה שאפשר לחשוב על שרשרת ערך של תעשייה כלשהי כמו על מין בלון נקניק כזה שמקפלים אותו בכל מיני מקומות כדי להכין צורות וחיות. והרווחים האטרקטיביים זה כמו בועת אוויר שקשרו אותה איפשהו בבלון הזה. אבל אם משחררים את הקשר, אז האוויר זורם חזרה ואז אפשר ללכוד אותה באזור אחר של הבלון. והחוק בעצם טוען שהאוויר בבלון לא נעלם, הוא רק זורם בין חלקים שונים שלו. אז בואו ננסה להבין את זה דרך שתי דוגמאות קצת יותר קונקרטיות. הדוגמה שהופיעה ב-Innovator's Solution הייתה של המחשב האישי בשנות ה-90. ואם ממצמצים קצת, אפשר גם לראות פה את ההסבר כמה שנים לפני שהאייפון בכלל הופיע למה מובייל וסמארטפון הולך להיות איום מאוד גדול על אינטל. דיברנו על זה בפרק 2 והנה הציטוט של כריסטנסן. אם תחשבו על זה בהקשר של חומרה, בגלל שהיסטורית המיקרו-פרוססור לא היה מספיק טוב, אז הארכיטקטורה בפנים הייתה proprietary ו-optimized. וזה אמר שהארכיטקטורה של המחשב הייתה צריכה להיות מודולרית ולהתאים את עצמה לאופטימיזציה של המיקרו-פרוססור. אבל במחשבי כף יד כמו הבלקברי של RIM, זה המכשיר עצמו שלא טוב מספיק. ולכן אי אפשר לשלב בו מעבד אינטל שהוא one size fits all בתוך בלקברי. אלא במקום זה, המעבד עצמו צריך להיות מודולרי ולהתאים את עצמה כך שתהיה בו רק הפונקציונליות שהבלקברי צריך ושום דבר מעבר לזה. אז שוב, צד אחד חייב להיות מודולרי ולהתאים את עצמו לאופטימיזציה של מה שלא טוב מספיק. אז זה הציטוט של כריסטנסן ודוגמה שנייה שאולי תעזור להמחיש את זה היא לחשוב על משרד רואי חשבון קטן ובוטיקי לעומת אחת הפירמות הגדולות. בפירמה הגדולה הם עשו סוג של קומודיטיזציה לכוח האדם. הם יכולות להיעזר במתמחים חסרי ניסיון בצורה מאוד אפקטיבית בזכות זה שיש להם תהליכים סופר מסודרים ומוגדרים היטב ויש להם טמפלטים לכל המסמכים ומערכות פנימיות וכן הלאה. ואז המתמחים שם לא מרוויחים הרבה כסף בעוד שהפירמה יכולה לגבות סכום גבוה ולשמור לעצמה את החלק האטרקטיבי של הרווח. אבל המודל הזה לא יתאים למי שהמצב שלו מאוד ייחודי והטמפלטים של הפירמה הגדולה לא יכסו את המקרה שלו. ובמשרד קטן יהיה איזשהו רואה חשבון מאוד מנוסה שגם יקדיש מאמץ גדול כדי להבין את הסיטואציה הייחודית של הלקוח, להתאים את עצמו לצרכים שלו ולמצוא לו פתרון. והרואה חשבון הזה ירוויח שכר יותר גבוה מאשר מתמחה בפירמה הגדולה. אינטל היא הפירמה הגדולה בדוגמה הזאת. המתמחים היו חברות כמו קומפק או אחרות שהרכיבו וארזו את המחשבים האישיים לפי התכתיבים שאינטל נתנה להם. וכשסטיב ג'ובס הגיע לשם עם המקרה שלו, המחשב שהוא רצה לארוז, ספציפית האייפון שאפל בדיוק תכננה קצת אחרי שהספר של כריסטנסן פורסם, אז לפירמה הגדולה לאינטל לא היה מענה לצרכים הייחודיים שלו והיא בחרה שלא להתגמש בשבילו. אז סטיב ג'ובס נאלץ ללכת למשרד הקטן והבוטיקי של מוריס צ'אנג ל-TSMC. הם היו אלה שהתגמשו והתאימו את עצמם לצרכים של האייפון. וגם שלחו את סטיב ג'ובס למשרד הבוטיק של ARM כדי להרכיב שם את העיצוב של המעבד החדש והמותאם אישית הזה. דיברנו על כל זה יותר בהרחבה בפרק 2 ואולי גם קצת מתחתי ואילצתי את האנלוגיה הזאת. הנקודה היא שכשעושים unbundling למערכת שהיא אינטגרטיבית, הופכים אותה לקומודיטי ולמודולרית, אז ה-incumbent מאבד הרבה מהערך שלו כמו שקרה לאינטל. אבל האוויר בבלון לא נעלם, נוצרת הזדנוות חדשה לעשות אינטגרציה בחלק אחר של שרשרת הערך וככה ללכוד את הרווח האטרקטיבי או את האוויר בבלון אם תרצו בחוליה אחרת. אז במקרה כאן, מעבד ה-X86 של אינטל הפך למודולרי כי היה אפשר לתכנן מעבד אחר עם עיצובים של ARM ומודולים של ARM והייצור הפך לקומודיטי, היה אפשר לעשות את זה ב-TSMC, וכל זה אפשר לאפל לבנות אינטגרציה אחרת במקום אחר בשרשרת, בין הטלפון עצמו לבין מערכת ההפעלה ואז הרווחים האטרקטיביים זרמו לשם. Ben Thompson 09:23 is go back to that bundling, okay? You had the editorial and advertising. And what was the hardest problem in the value chain? The hardest problem was getting that bundle to people's doors, getting it in their hands so they could look at it, they could see the editorial, they could see the advertising, they could make money. So you had all this input and it was geographically constrained because it's hard to move papers around. So you notice you have the bundle, the integration and then getting to the customers. So what happened, what happened on the internet? On the internet that bundle got exploded, broken into a million pieces and actually broken down into individual articles, individual pages. The bundle was completely gone and you had this overwhelming amount of data available or articles available on the internet and Google comes along and it's a way to find it. Because the new hardest problem is not distribution on the internet, distribution is free, particularly for text. There's no bandwidth cost for text. There is but it's very very small. And so Google, the hard problem is finding stuff. And so Google solved the new hardest problem and what happened is Google could scale basically infinitely. They can and so they could basically bring together all of the consumers, aggregate them all together and then boop, pop some ads right in front of them. And it became the most compelling way to reach customers for advertisers, completely abandoning the traditional sort of area. Ran 10:41 ואני מודה לזה שאני מתעלם פה מההאשמות של עיתונים ופאבלישרס נגד גוגל ופייסבוק והאם זה פייר, וזה שיש ניסיונות של העיתונים עצמם ליצור באנדלים חדשים באינטרנט עם paywalls ודברים מהסוג הזה. הנקודה שלי היא שלפני שמגבשים דעה ומקיימים דיון על זה, חשוב קודם כל לבסס למה בעצם מאז האינטרנט פאבלישרס כבר לא מצליחים להרוויח הרבה כסף יחסית לרווחים שהיו להם לפני האינטרנט ובטח בהשוואה לכמה כסף שגוגל ופייסבוק מרוויחות. הרווח האטרקטיבי, החלק בשרשרת הערך שעושה הרבה כסף, זז לאזור אחר בבלון. ממצב שבו מרבית הרווחים מגיעים למי שמחזיק באמצעי ההפצה, מכונות הדפוס והמשאיות שמפזרות את העיתונים, למצב שבו ההפצה עצמה הפכה לקומודיטי והרווחים זזו למקום אחר - למי שעושה אגרגציה לביקוש ויודע להציע מנגנון discovery מאוד מוצלח. גוגל ופייסבוק הן אולי עסק אגרגטור הכי גדולים ומוצלחים שנבנו באינטרנט, אבל הם לא היחידים. תיאוריית האגרגציה היא דרך טובה להבין מה קרה גם בעוד תעשיות. נטפליקס למשל היא דוגמה מאוד מעניינת לעיקרון הזה של קומודיטיזציה ומודולריזציה. מה שנטפליקס הפכו לקומודיטי הוא הזמן. לרשתות טלוויזיה יש מושג שנקרא prime time. באמריקה זה היה המשבצת של ראשון ב-9 בערב חוף מזרחי או 6 בערב חוף מערבי. זה הזמן בשבוע שבו היו יוצאים פרקים חדשים של גיים אוף ת'רונס ו-HBO למשל. אבל בנטפליקס ראשון ב-9 בערב לא שונה משלישי ב-11 בבוקר או כל זמן אחר בשבוע. אין שם prime time. וזאת הסיבה שנטפליקס הייתה משחררת עונה שלמה כל פעם בבת אחת, כי למה לא? הפקה של עונה חדשה של סדרה דורשת השקעה מאוד מאוד גדולה מראש, אז עדיף כבר למקסם את מספר הדקות שבהן היא זמינה לצופים. בן תומפסון כתב כבר ב-2015 שלא בטוח שזאת אסטרטגיה אופטימלית לאף סדרה בפני עצמה, כי זה לא מאפשר לבאז להיווצר עם תגובות בטוויטר וסיכומים שנכתבים יום למחרת וציפייה וניחושים כל השבוע למה הולך לקרות בפרק הבא. אבל מצד שני זה מעביר מסר - נטפליקס הפכה את הזמן לקומודיטי. היא מחויבת לחיבור בין יוצרים של תוכן לבין הצופים שלו בצורה הכי מהירה ויעילה שאפשר. ואם תיזכרו בחוק של כריסטנסן, הדרך ליצור הזדנוות לרווחים אטרקטיביים בשרשרת הערך היא קודם כל לעשות קומודיטיזציה ומודולריזציה ל-incumbent. אז הזמן, שבעבר היה מגבלה שרשתות טלוויזיה היו צריכות לבנות את כל המודל שלהן סביבו, הפך לקומודיטי בנטפליקס. במודל שלה גם ההפצה הפכה לקומודיטי. בעבר היה צריך השקעה עצומה כדי לחפור ולהניח כבלים ולבנות את כל התשתית והמערכות מאחורה ולהוציא עוד כסף על טכנאים ועל שירות לקוחות לכל בית שמתקין ממיר. אבל נטפליקס הפיצה את התוכן שלה מעל גבי האינטרנט והפכה את כל תשתיות הכבלים האלה לקומודיטי וזה גם מה שאפשר לה להתרחב לכל רחבי הגלובוס בתחילת 2016 כשהיא הודיעה על השקה של השירות שלה ב-130 מדינות חדשות. אז את הזמן וההפצה נטפליקס הפכה לקומודיטי ומה הדבר הבא שהיא עשתה? היא עשתה unbundling לרשתות הכבלים. התוכן בטלוויזיה המסורתית היה מאורגן בערוצים. כל ערוץ שידר בדיוק תוכנית אחת בכל רגע נתון. וחברות כבלים שונות הציעו חבילות שונות של ערוצים כאלה, באנדלים. למשל ערוץ ההיסטוריה ודיסני ו-ESPN במחיר חודשי מסוים. וזה קצת מזכיר את העיתונים שהיו הבאנדל שכרך יחד את כל התוכן הכי טוב שנכתב באותו יום בעיר יחד עם הפרסומות של אותו יום. וכמו שפייסבוק וגוגל שברו את הבאנדל של העיתונים והפכו את התוכן למודולרי, נטפליקס עשתה את אותו דבר לכל הרעיון של ערוצי טלוויזיה. ברגע שהזמן וההפצה הופכים לקומודיטי, ערוצים נהיים קונספט שלא רלוונטי יותר. תוכניות וסרטים הפכו למודולריים, ליחידות האטומיות. כשנכנסים לנטפליקס יש שם בעצם אינסוף ערוצים שזמינים שם. אפשר להגיד שכל סרט וכל פרק של כל סדרה משודרים בערוץ משל עצמם ואפשר לבחור לצפות בו. ואם תיזכרו בדוגמה של האייפון, אז הוא למעשה הפך את העיצור של שבבי מעבד לקומודיטי ואת העיצוב שלהם למודולרי וזה מה שגרם לאינטל לאבד את הרווחים האטרקטיביים שהיו לה כשהיא עוד עשתה אינטגרציה לעיצוב יחד עם הייצור של מעבדי ה-X86. ואז האייפון תפס את הרווחים האטרקטיביים על ידי אינטגרציה במקום אחר - של החומרה של הטלפון יחד עם מערכת ההפעלה שרצה עליו, האייפון וה-iOS ובהמשך גם ה-App Store. ובדוגמה כאן נטפליקס הפכה את הערוצים למודולריים, המצב החדש היה יחידות אטומיות של סדרות וסרטים. ואז ממצב שבו יש אינטגרציה בין הערוצים לבין התוכן שמשודר בהם ושם עושים את הכסף, בעוד שחבילות הכבלים עצמן הן מודולריות, כל מיני סוגים של חבילות שקורכים ביחד כמה ערוצים - עכשיו התוכן הוא מודולרי ונטפליקס עשתה אינטגרציה בין תוכנית המנוי שלה לבין הערוצים שהיא מחזיקה אצלה. כבר לא היה קטלוג של חבילות מנוי לבחור מתוכן - המנוי של נטפליקס היה או הכל ב-12 דולר לחודש או כלום. Ben Thompson 17:01 Netflix is a little interesting because they're dealing with money is involved in a much more direct extent. So the scalability factors are much more limited relative to say a Google or Facebook where it's all frictionless. But you have this concept where the marginal user for Netflix at the beginning was having to sign up for a service with a few thousand shows. And now the marginal user is going to Netflix and signing up for a service with tens of thousands or hundreds and who knows how much content is on Netflix. Why? Because the content they seek out is evergreen. It's always available. I can go watch Orange is the New Black, one of their original shows, and it's valuable to me today. So the marginal value of Netflix is increasing as their customer base increases as opposed to a lot of services where the more customers there are, it degrades in quality and becomes even harder to acquire them and then they have to spend marketing costs to acquire them and that's just where companies fall apart. Ran 17:49 אז האם נטפליקס היא אגרגטור? אפשר להגיד שהיא בנתה את ההצלחה שלה דרך מוצר שסיפק חוויה הרבה יותר טובה מכל אלטרנטיבה אחרת ומשך אליו כמות מאוד גדולה של משתמשים. וזה אולי גם זמן טוב להוסיף הסתייגות. אני יודע שהרבה בטח חושבים כבר בשלב הזה 'אני לא מוצא שום דבר לראות בנטפליקס, הכל שם זבל, וגם הם כבר מציעים כמה סוגי חבילות והם הוסיפו פרסומות מאז', וגם צצו עוד המון שירותי סטרימינג ב-2021. וכל הדברים האלה יהיה מאוד מעניין להיכנס אליהם לעומק, אבל בואו נגיע לשם צעד צעד. הנקודה שאני כן אתייחס אליה היא שרוב האנשים שמתלוננים על המחירים או האיכות של התוכן בנטפליקס עדיין ממשיכים לשלם דמי מנוי לנטפליקס כל חודש. הם לא מבטלים את המנוי שלהם למרות שהם יכולים לעשות את זה בלחיצת כפתור ויש כביכול עוד אלטרנטיבות. נטפליקס לא השתלטו על כל ההיצע של סדרות וסרטים שאפשר לצפות בהם. והסיבה שאנשים עדיין מחזיקים את המנוי שלהם לנטפליקס גם אם יש להם תלונות היא בגלל שזה עדיין המוצר עם החוויה הכי מוצלחת גם אם היא לא מוצלחת מספיק לדעת הרבה אנשים. נטפליקס כן הצליחה בסופו של דבר לעשות אגרגציה של צד הביקוש ברמה גלובלית. מצד שני, אין להם מודל עסקי סופר מוצלח כמו גוגל ופייסבוק שבן תומפסון מכנה אותם super aggregators. וזה בגלל שהוליווד לא פשוט שמים את התוכן שלהם בנטפליקס בחינם. נטפליקס צריכה לשלם עליו או להפיק תוכן בעצמה. בכל מקרה זה עולה לה המון כסף. העניין הוא שזאת עלות שהיא קבועה, שהיא fixed. להפיק את האוס אוף קארדס או את סטריינג'ר ת'ינגס עלה לנטפליקס אותה כמות של כסף בין אם היו לה מיליון או מאה מיליון מנויים. העלות השולית של לשרת עוד ועוד ועוד משתמשים היא עדיין אפס בשביל נטפליקס. אז יש לה תכונה אחת שמאפיינת אגרגטור, ויש לה גם את התכונה של להחזיק קשר ישיר עם הלקוחות שלה כי יש לה את הכתובת מייל והמספר כרטיס אשראי ועוד המון מידע לגבי מה הלקוחות שלה אוהבים לצפות ומה פחות מעניין אותם. ומה לגבי הסעיף השלישי? האם לנטפליקס יש רשת רב-צדדית שהערך שהיא נותנת לכל משתמש עולה ככל שיש יותר משתמשים, עם קאסטומר אקוויזישן קוסט הולך ויורד? בואו ניתן לבן תומפסון להסביר את זה. עוד דוגמה מעניינת היא Airbnb. בשרשרת הערך של המלונות, רשתות כמו הילטון או מריוט הציעו באנדל של אוסף מאוד גדול של מיטות שאפשר לישון עליהן כשנוסעים לאנשהו. ומה שהם הסתמכו עליו היה האמון. זה יכול להיות מאוד מפחיד לשכב במיטה באיזה שהוא חדר שלא מכירים כשנוסעים לאנשהו ואז גם לעצום עיניים ולהניח שהכל יהיה בסדר כשתתעוררו בבוקר. אבל רשתות כמו מריוט גם רכשו את האמון של תיירים וגם של אנשים בנסיעות עסקיים. אז האנשים האלה הרגישו בנוח לישון על מיטה זרה אם המיטה הזאת נמצאת בתוך חדר במלון של מריוט. והתובנה של בן תומפסון היא ש-Airbnb הפכו את האמון הזה לקומודיטי. היו אז פחות אנשים שהרגישו בנוח לשלם כסף והרעיון של ללכת לישון באיזה דירה זרה של אדם אקראי כשהם נוסעים לאנשהו. אבל Airbnb פתרו את זה - הם עושים את התיווך של התשלום, הם מציעים ביטוח, הם מוודאים את הזהות של המארחים, אפשר לקרוא חוות דעת, וכל העניין הזה של ה-trust הפך לקומודיטי ב-Airbnb, יחד עם היכולת למצוא בכלל דירות להשכרה למבקרים. ואז כשהמגבלה הזאת הוסרה והפכה לקומודיטי, את מה Airbnb הפכו למודולרי? את המיטות עצמן, את חדרי המלון. פתאום זה כבר לא מוגבל רק לחדרים בתוך המבנה של מריוט, יש תהליך שמאפשר לאספקה של אינסוף מיטות להצטרף לצד ההיצע של Airbnb. ובדומה לאגרגטורים אחרים, מארחים בכל רחבי העולם יוצרים לעצמם ליסטינגס ב-Airbnb בעלות שולית אפסית עבור Airbnb אגב, בגלל ש-Airbnb עשתה אגרגציה לכל צד הביקוש על ידי זה שהיא הציעה את המוצר עם החוויה הטובה ביותר. ואובר עשתה אפקט דומה לתעשיית המוניות עם הפיכה של האמון לקומודיטי. וזה אפשר לה לעשות מודולריזציה למכוניות עצמן. הבאנדל פעם היה של תחנת מוניות ששלטה בכל היצע מוניות שהיו זמינות כדי להסיע אנשים, והיה צריך להתקשר אליהם כדי להזמין מונית או להרים את היד ולקוות שאחת מהן תעצור. אבל אובר פירקו את הבאנדל הזה והפכו אותו למודולרי דרך שליטה בביקוש. אומנם זה לא היה חלק, בעיקר סביב כל מיני תקלות של אמון והפאונדר הצבעוני של אובר וכמה סקנדלים לאורך הדרך, אבל בסופו של דבר אובר עשתה אגרגציה לביקוש. הכמות הכי גדולה של יוזרים כשהם רוצים מכונית שתסיע אותם מנקודה A לנקודה B פותחים בשביל זה את האפליקציה של אובר. ובאופן דומה אפשר גם לחשוב על ספוטיפיי עם מוזיקה. הם הופכים את ההפצה לקומודיטי, כבר אין את המגבלה על תדרי רדיו ספציפיים או על זה שצריך להשתמש במדיה פיזית שעולה כסף, והם גם עשו מודולריזציה לשירים, שכבר לא חייבים לקנות אלבום שלם ולהוציא ולהכניס אותו מהפטיפון או מהסידי-פלייר כל פעם שרוצים להחליף שיר - השיר יכול להיות היחידה האטומית. ומה שמאתגר עבור ספוטיפיי זה שהם לא הצליחו להפוך את חברות התקליטים, הלייבלים, הבעלים של הזכויות על כל קטלוג המוזיקה, לקומודיטי. וזה כנראה גם לא היה אפשרי בגלל כמה דברים שייחודיים לתעשיית המוזיקה וזה מקשה על ספוטיפיי ללכוד חלק אטרקטיבי מהרווח בשרשרת הערך הזאת וזה גם אולי מסביר למה הם מנסים לעשות פליי-בוק דומה של לבנות עסק אגרגטור עם פודקאסטים. כל החברות האלה - נטפליקס, Airbnb, אובר, ספוטיפיי - הם מקרים סופר מעניינים של מה אפשר לעשות באינטרנט כשעושים אגרגציה לצד הביקוש של תעשייה מסוימת. כל אחת מהן לצד עוד כמה חברות הן מודלים עסקיים שמאוד מעניין לנתח ובטח נעשה את זה בפרקים עתידיים. אבל אף אחת מהן לא מצליחה ורווחית כמו גוגל ופייסבוק. ספציפית לשתי החברות האלה בן תומפסון קרא super aggregators. אלה עסק אגרגטור הכי מוצלחים ורווחיים שנוצרו, כי זה לא רק שיש להם עלות שולית אפסית כדי לשרת משתמשים חדשים, זה נכון גם לנטפליקס וספוטיפיי ו-Airbnb. אבל לגוגל ופייסבוק יש גם עלות שולית אפסית כדי להביא היצע לפלטפורמה שלהן, להביא אספקה, כי יש מיליארדי יוזרים כל יום שמייצרים תוכן בשביל פייסבוק מרצונם בלי שפייסבוק משלמת להם על זה. ובאופן דומה בעלים של אתרי אינטרנט יוצאים מגדרם ועושים עבודה ומוציאים כסף כדי לעזור לגוגל להבין את האתר שלהם יותר טוב. Ben Thompson 21:23 And now all those sites are motivated to sort of work better on Google. They want to work harder to show up better, be higher in Google search results. And what's funny, the SEO industry is in many respects an industry where people pay money to be better Google suppliers. And so you think from Google's perspective, they're not spending a dime, they're just putting specifications out there and people are jumping to say 'Oh, how can I serve you better Google?'. And they serve Google better and users get better results, etc. etc. and you get sort of a virtuous cycle and then boom Google can drop ads in front of you. Ran 21:51 אז מעבר לעלות שולית אפסית כדי לשרת משתמשים חדשים יש גם עלות שולית אפסית בצד של ההיצע. זה ממש לא נכון לגבי נטפליקס או ספוטיפיי שמשלמות הרבה מאוד כסף כדי להביא היצע לפלטפורמה שלהן. ועוד יתרון זה שלגוגל ופייסבוק יש פלטפורמות בשירות עצמי כדי להביא אליהן מפרסמים. אז העלות השולית האפסית היא בכל שלושת הצדדים שלהן - בצד של הספקים, בצד של היוזרים ובצד של המפרסמים. מאוד התלהבתי בפעמים הראשונות כששמעתי את בן תומפסון מדבר על העקרונות האלה כי פתאום דרך המשקפיים האלה אפשר להבין ממש ממש טוב כל מיני מודלים עסקיים שמתבססים על האינטרנט. וזה מאוד סיקרן אותי איך הוא הגיע בכלל לכל התובנות האלה. אז הנה איך שהוא מספר את זה. Ben Thompson 22:27 I remember going to business school and the strategy class and there was no classes about like the internet that involved internet companies. And I went to the professor and I'm like, how can you have a strategy class without anything about the internet? Like, well, the thing about strategy and in doing case studies is you learn these broad principles that can be applied. And it's bullshit, because it's true, but what the internet has effectively done is if you think there's like this big complex math equation, if you put a zero into that equation, right, the whole thing kind of blows up, right? Like you can still use the equation and with zeros in it, but it's most people don't think that way. They can't think through all the implications. And so again, my sort of systematic view of the world sort of let me sort of figure out what happens if you put a zero in this equation, what are the implications of that? But a lot of what I write with aggregation theory is, okay, this equation, let's lose the equation, let's go through to the simplified equation, which is looks completely different than the equation that came before because after the zeros are there like it looks totally different, and now how does this actually apply to the real world? How can this actually apply to your business and this your industry and things along those lines? Ran 23:35 ואנחנו נסיים את הפרק עם הסיפור הזה. עד כאן להפעם, נמשיך בפעם הבאה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 15: וורן באפט וחברות תעופה, צ׳ארלי מאנגר ולהיות מסוגלים לשנות את דעתכם</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-15-vvrn-bpt-vkhbrvt-t-vph-tsrly-mngr-vlhyvt-msvglym-lshnvt-t-d-tkm.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-15-vvrn-bpt-vkhbrvt-t-vph-tsrly-mngr-vlhyvt-msvglym-lshnvt-t-d-tkm.html</guid>
        <pubDate>7 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 15: וורן באפט וחברות תעופה, צ׳ארלי מאנגר ולהיות מסוגלים לשנות את דעתכם from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן סינגר 00:00 היי, אני מתן סינגר, וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. וגם הפרק של היום מתבסס על דברים מהבלוג שאני כותב, אופטיקאי מדופלם. אפשר להירשם ולקבל במייל עדכונים כשיוצאים פרקים בפודקאסט, וגם פוסטים שאולי יעניינו אתכם, כי אלה בעיקר עוד נושאים כמו אלה שאני מדבר עליהם כאן. אז את כל זה אפשר למצוא במדופלם דוט בלוג ויש גם לינק למטה בשואו נוטס. קדימה לפרק 15. מתן סינגר 00:31 בפרק של היום נדבר על יחסי האהבה ושנאה של וורן באפט עם השקעות בחברות תעופה, וזאת תהיה גם דרך טובה לדבר על מודל פסיכולוגי של דניאל כהנמן שמסביר למה לאנשים כל כך קשה לשנות את דעתם, ונדבר גם על עיקרון מאוד חשוב של צ'ארלי מאנגר שקשור לזה. אז בתור התחלה, הנה באפט ב-2001 מספר מה הוא עושה כשהיצר עולה בו להשקיע במניות של חברת תעופה. וורן באפט 00:53 I've got an 800 number I call now whenever I think about buying an airline stock. I call them up, any hour, fortunately I can call them at 3:00 in the morning and I just dial it and I say, 'My name's Warren, I'm an aeroholic and I'm thinking about buying this thing.' And then they talk me down. It takes hours sometimes, but it's worth it, believe me. If you ever think about buying an airline stock, call me and I'll give you the 800 number, because you don't want to do it. מתן סינגר 01:17 למה יש לו את המספר 1-800 הזה, ומה קרה כשבאפט כן התפתה להשקיע בחברת תעופה? אז הסיפור היה ב-1989. ברקשייר הלוותה אז 358 מיליון דולר לחברת התעופה US Airways באמצעות רכישה של preferred shares, מניות מועדפות, וכמו שבאפט מספר, עוד לפני שהדיו התייבש על הצ'ק, החברה כבר הייתה בצרות. ב-1994 הוא דיווח לבעלי המניות של ברקשייר שההשקעה הזאת הייתה טעות, חמש שנים אחר כך. למה זאת הייתה טעות? באפט ניתח את זה יותר מאוחר במכתב השנתי למשקיעים של 2007, הנה משהו שהוא כתב שם: סוג העסקים הגרוע ביותר הוא אחד שצומח מהר, דורש כמות משמעותית של הון כדי לתמוך בצמיחה, ואז מרוויח מעט מאוד כסף או לא מרוויח בכלל. תחשבו על חברות תעופה. כאן יתרון תחרותי יציב היה משהו חמקמק מאז הימים של האחים רייט. ואז מגיע המשפט המפורסם של באפט: בהחלט אם קפיטליסט עם ראייה ארוכת טווח היה נוכח בקיטי הוק, שזאת העיירה בצפון קרוליינה ששם האחים רייט ערכו את טיסות המבחן והניסויים שלהם, אז באפט אומר הקפיטליסט הזה היה עושה לממשיכי הדרך שלו טובה גדולה אם היה יורה באורוויל רייט. לא פחות מזה. ובאפט ממשיך: מאז הטיסה הראשונה לתעשיית התעופה היה תיאבון בלתי נדלה להון. משקיעים שפכו כסף לתוך בור ללא תחתית, הם נמשכו לצמיחה כשלמעשה היא הייתה צריכה לדחות אותם. ואני למרבה הבושה השתתפתי בטיפשות הזאת כשגרמתי לברקשייר לקנות מניות מועדפות של US Airways ב-1989 בזמן שהדיו התייבש על הצ'ק שלנו, החברה נכנסה לסחרור ודי מהר הדיבידנד המועדף שלנו כבר לא שולם יותר. אבל אז היה לנו הרבה מזל, באחת מהתפרצויות האופטימיות החוזרות ונשנות שתמיד מתבררות כשגויות, הצלחנו למכור את המניות שלנו ב-1998 תמורת רווח נאה. בעשור שלאחר המכירה שלנו החברה פשטה את הרגל פעמיים. אז באפט בעצם משווה כאן את חברות התעופה לסוג של תוכנית חיסכון שגם מרוויחה ריבית מאוד מאוד נמוכה, נניח פחות מהריבית שמקבלים על מזומן בעו"ש, וגם דורשת שתכניסו פנימה עוד ועוד כסף כל הזמן. וזה אומר שהבעיה העיקרית שלו עם חברות תעופה זה שהן הרוויחו תשואה מאוד נמוכה על ההון, ולכן לא היה נכון שהן ישקיעו את ההון הזה מלכתחילה. הצמיחה שלהם הגיעה עם עלות אלטרנטיבית גבוהה מדי, ובמשך 100 שנים לא הצליחה לייצר יתרון תחרותי יציב לאף חברת תעופה, יתרון שהיה יכול לאפשר לה להציג שולי רווח שיצדיקו את כל ההשקעות האדירות האלה. מתן סינגר 04:59 הייתה עוד בעיה שבאפט הצביע עליה. נדרשת השקעה עצומה כדי לגרום למטוס להמריא מנקודה א' לנקודה ב', אבל העלות השולית של לקחת עוד נוסע במטוס היא כמעט אפסית. ואז זה הגיוני מבחינה כלכלית למכור את המושב האחרון במטוס בכל מחיר שהוא גדול מאפס. זה עדיף על פני לטוס עם המושב האחרון ריק, כי העלות השולית עבור הנוסע האחרון היא אפס. בפרקים הקודמים דיברנו על זה שעלות שולית אפסית היא דווקא דבר נהדר עבור חברות טק, אבל זה לא מספיק בפני עצמו. עלות שולית אפסית היא דבר נהדר בעולם של ביטים, של abundance, כשאפשר לעשות סקייל עד אינסוף. אבל המטוס עשוי מאטומים. מספר המושבים בו הוא ממש ממש לא אינסופי. גם אם דוחסים עוד קצת שורות יש עדיין כמות מאוד סופית של מושבים. ואז המצב התחרותי הזה שדוחף את המחירים להתכנס לעלות השולית שלהם היא חדשות רעות לחברת התעופה ולמשקיעים שלה. כמו שבאפט הסביר את זה גם, לפעמים זה גם יכול להיות קשה להבחין בין המושב האחרון למושבים האחרים, ואז התחרות דוחפת להורדה של מחירים של כל כרטיסי הטיסה ואפשר להגיע ככה למצב אבסורדי שבו טיסה ממריאה מלאה אבל בעצם מפסידה כסף. ואף חברה לא באמת הצליחה לעשות אגרגציה לביקוש. יש אנשים שאולי מאוד מתלהבים לטוס עם Virgin או שיש להם תוכנית לויאלטי של United והם רוצים את הנקודות, אבל בשביל הרוב המוחלט של הנוסעים חברת תעופה זה קומודיטי. כל עוד מטיסים אותם מ-A ל-B הם לא הולכים לשלם פרמיה רק כדי לטוס דווקא עם דלתא או דווקא עם אמריקן איירליינס. אז אם נסכם את זה, יש פה עלויות קבועות עצומות, יש ארגוני עובדים חזקים ויש כוח תמחור של קומודיטי, מה שאומר שאין פה כוח תמחור. וזה לא בדיוק מתכון למודל עסקי מצליח. מתן סינגר 04:59 וגם לצ'ארלי מאנגר היו הרבה מחשבות לגבי זה. הוא דיבר על זה באחת ההרצאות המפורסמות שלו שנקראה The Art of Stock Picking, אומנות בחירת המניות. הנה הציטוט: למשך השנים ניסינו להבין למה התחרות בשווקים מסוימים נעשית די רציונלית מנקודת מבט של משקיע, ככה שבעלי המניות מרוויחים טוב, ובשווקים אחרים יש תחרות אכזרית שמחריבה את העושר של בעלי המניות. אם זה קומודיטי טהור כמו מושבים במטוס, אפשר להבין למה אף אחד לא עושה כסף. בעודנו יושבים פה רק תחשבו על כל מה שחברות התעופה עשו בשביל העולם. דרך בטוחה יותר לנסוע, חוויה טובה יותר, זמן עם אנשים שיקרים לכם, מה שלא תרצו. ובכל זאת כמות הכסף נטו שבעלי המניות של חברות תעופה הרוויחו מאז קיטי הוק זה עכשיו מספר שלילי, מספר שלילי משמעותי. התחרות הייתה כל כך חזקה שברגע שדה-רגולציה שחררה אותה היא החריבה את ההון של בעלי המניות בעסקי התעופה. מאנגר דיבר גם על זה שבתחומים אחרים, למשל בדגני בוקר, המצב הוא שונה לגמרי. כל השחקנים הגדולים שם מרוויחים טוב. יצרן בינוני של דגני בוקר יכול לעשות תשואה של 15% על ההון, ויצרנית ממש טובה יכולה לעשות אפילו 40%. אז למה דגני בוקר הם כל כך רווחיים כשזה נראה שמתחרים אחד בשני עם פרומושנים וקופונים וכל זה? אז עניין אחד מרכזי הוא הברנד. יש אלמנט של זיהוי כשמגיעים למדף בחנות, היד הולכת אל המותג שמכירים או שהילד צועק שזה מה שהוא אוהב, ומי יריב איתו ויאכזב אותו רק כדי לחסוך כמה דולרים? אז זה לא בדיוק קומודיטי כמו חברת תעופה. אני בטוח שגם אולי יש ילדים שיצרחו שהם טסים רק עם Southwest אבל אני לא מכיר כאלה והייתי מהמר שאין הרבה כאלה. ועוד נקודה שמאנגר הצביע עליה, כנראה שיצרני דגני הבוקר פשוט למדו לא להיות משוגעים במלחמה על נתח שוק. הוא אומר שאם הוא היה מנהל את קלוג והוא היה מחליט שהוא חייב להשיג נתח שוק של 60%, אז הוא היה מצליח לדחוק החוצה את כל הרווחים של התעשייה וגם הורס את קלוג בדרך. והוא קורא לתרחיש הדמיוני הזה Demented Kellogg, גרסה לא שפויה של יצרנית דגני בוקר קלוג. ואז הוא מסכם שבסקים מסוימים יש שחקן שמתנהג כמו Demented Kellogg. ואני חושב שחלק ממה שמוביל חברות להתנהג בצורה לא שפויה כזאת בענף התעופה היא העלות השולית האפסית. בדגני בוקר אין עלות שולית אפסית, יש עלות שולית ממשית גדולה מאפס לייצר ולהוביל ולמכור כל חבילה של דגני בוקר. ואין גם אפקט כזה של דד-ליין שבו בדקה מסוימת כל החבילות של הדגני בוקר ממריאות מהמדף וטסות לפח אם לא מכרו אותם, כמו שקורה עם מושבים במטוס. כנראה שהשילוב הזה גרם לחברות תעופה להתנהג כמו Demented Kellogg ולכן המסקנה של באפט היא: וורן באפט 07:21 But if there'd been a capitalist at Kitty Hawk, he should have shot Orville down. I mean, it's done nothing but cost investors money. There were over 400 airplane companies in the 1920s and 30s alone. There was an Omaha, there was a Nebraska, we were the Silicon Valley, apparently, of aircraft, and they all disappeared. It's been a terrible business. מתן סינגר 07:44 אבל בנובמבר 2016, הפתעה. ברקשייר הגישה דיווח שחשף השקעה של תשעה מיליארד דולר בארבע חברות התעופה הגדולות באמריקה: אמריקן איירליינס, יונייטד, דלתא וסאות'ווסט. אחרי 20 שנה שהם יורדים על כמה התעשייה הזאת היא איומה, איך באפט ומאנגר יכולים להצדיק דבר כזה? אז הנה באפט בריאיון ל-CNBC אחר כך. וורן באפט 08:00 It's true that the airlines had a bad first century. I mean, they're kind of like the Chicago Cubs, everybody has a bad century now and then, and they got that century out of the way, I hope. מתן סינגר 08:13 אה, אוקיי, אז לחברות התעופה פשוט היה bad first century, לאיזו תעשייה זה לא קורה שהן מתחילות עם מאה שנים לא טובות. קצת יותר ברצינות, את השורשים לתובנה הזאת אפשר למצוא באספה השנתית של ברקשייר שלוש שנים קודם ב-2013. מנהל הקרן ביל מילר הצביע על זה שחברות התעופה האמריקאיות התחילו להציג עלייה ברווחים ובתשואה להשקעה שלהן בשנים שלפני כן, ושאל אם זה צפוי להמשיך. זה הוביל לדיון מרתק בין וורן באפט לצ'ארלי מאנגר, הוא קצת ארוך אבל אני חושב ששווה להקשיב לו, לדעתי זאת שיחה שצריך ללמד בכל ביזנס סקול. וורן באפט 08:45 The question about the industry's really interesting because it is true that it has been consolidated very significantly, and in some businesses you can have only two competitors and they're still terrible business, they beat each other's brains out and sometimes they end up competing to do very stupid things. You can argue that that's what happened with Freddie Mac and Fannie Mae, I mean enormous companies that had a huge advantage over everybody else, but they still in their battle to both report higher earnings every quarter and to beat the other guy out, you know, drove prices for insuring loans down to the improper levels and did a lot of other stupid things too. So you see, you do see certain industries where once they get down to a very few companies do extremely well and then you see other industries where even when they get to be two of them, they don't do that well. I mean, you can take Coke and Pepsi in the United States. I mean, they're the only two colas people can name and 50% or so of the soft drinks are colas, but if you go into a supermarket on the weekend you will see them pricing their product at ridiculously low prices and competing very vigorously. So it's very industry-specific. The airline industry has this situation where they have very, very, very low incremental costs per seat, you know, with enormous fixed costs, and the temptation to sell that last seat at a very low price is very high and sometimes it can be very difficult to distinguish between the last seat and other seats. So it's a labor-intensive, capital-intensive, largely commodity-type business and it's been, as Bill Miller points out in that question, it's been a death trap for investors ever since Orville took off. I mean, as I've said, if there had been a capitalist at Kitty Hawk he should have shot down Orville and done us all a favor. But having neglected to do that, investors have poured money into airline companies and aircraft manufacturing companies now for a hundred years plus with terrible results. And if it ever gets down to where there's one airline and there's no regulation, it will be a wonderful business. And then the question is whether having gotten down now through a lot of bankruptcies to a relatively few that are doing high percentage of the seat miles, whether it's a good business yet. I don't know the answer to it, but I'm skeptical. Charlie? צ'ארלי מאנגר 11:11 Well, the last time we were presented with a similar opportunity was when the railroads did exactly what Bill Miller suggests. The railroads got down and consolidated and got better control of their labor costs and it turned into a wonderful business and what did we do? We missed it. And we stumbled in very late to the party, right? Right. So we've proven ourselves to be a slow learner in this field, but it's conceivable isn't it that Bill Miller is right in what he suggests? מתן סינגר 11:36 יש כמה דברים שלדעתי חשוב ללמוד מהשיחה הזאת. הדבר הראשון הוא שאין פה מקובעות לדעות שבאפט ומאנגר השמיעו בעבר. הם לא חושבים על איך זה יגרום להם להיראות כי הם צחקו 20 שנה על כמה חברות תעופה זה עסק גרוע, ואז כבר אמרנו שזה גרוע, הסברנו את זה. הם בכל זאת פתוחים לבחון מחדש את הנחות היסוד שלהם ומנתחים בצורה מאוד אנליטית את הסיטואציה. ספציפית פה היו פשיטות רגל, יש קונסולידציה שקורה, אין רגולציה על מחירים, ויש עכשיו מעט חברות תעופה אז אולי עכשיו הגיעה זמן להגיע למסקנה אחרת. מצד שני הם גם לא שטחיים בניתוח שלהם. אה, קרתה קונסולידציה ברכבות פעם, אז הנה בטח קורה פה אותו דבר וזאת תהיה השקעה טובה. יש לא מעט החלטות השקעה שמתבססות על מין התאמת תבניות בסיסית כזאת, אבל באפט ומאנגר מנתחים לעומק: למה זה כן עבד ברכבות, מה ההבדל בין רכבות לחברות תעופה, איך זה יכול לעבוד כאן, אחרי מה צריך לעקוב וכן הלאה. הם לא עושים קיצורי דרך בחשיבה שלהם. עוד נקודה זה שאין להם איזה צורך להראות שהם תמיד חכמים ותמיד צודקים ותמיד יודעים מה העתיד. אין להם שום בעיה להגיד שכשקרה תהליך כזה בתעשיית הרכבות, שהפכו את הרכבות מהשקעה איומה להשקעה נהדרת, הם הגיעו מאוחר לחגיגה, לקח להם זמן להבין את זה, ואולי גם עכשיו הם מאחרים לחגיגה. הם לא מנסים לשכתב מחדש את מה שקרה ברכבות כדי ליצור איזה נרטיב שמראה כמה חכמים הם היו והם הבינו את הכל או להדגיש כמה כסף הם הרוויחו שם. וזאת נקודה קריטית, לא בגלל עניין של טעם או סגנון או איזה אופי צנוע יש להם. זה לא סתם כי זה יותר אלגנטי מאיזה צ'אמאת' שמפריח 1,001 תחזיות שלפעמים גם סותרות אחת את השנייה ואז הוא לוקח סיבוב ניצחון כשאחת מהן פוגעת בלי להתייחס לאלה שהוא פספס בצורה מביכה. זה קריטי לדעת מה אחוזי הפגיעה האמיתיים שלך כי חשוב לפתח את הצניעות שתאפשר לנתח בצורה אנליטית מצבים חדשים. עוד נקודה פה היא העיקרון של ה-Too Hard Pile, הערמה של שאלות שהן קשות מדי אז אנחנו פשוט לא חייבים לדעת לענות עליהן. זה שיושבים מולם כמה עשרות אלפי בעלי מניות שחושבים שבאפט ומאנגר הם מאוד חכמים והם חברים בכת שלהם והם באו כל הדרך מכל רחבי העולם כדי לשמוע אותם מדברים, לא אומר שחייבים לפזר להם תחזיות על כל מה שהולך לקרות לגבי כל דבר בעולם. באפט ומאנגר מבינים שהעולם הוא סטוכסטי, יש הסתברויות, יש תרחישים, יש המון גורמים שמשפיעים אחד על השני וזאת הבנה שהיא מאוד חשובה ומתחברת קצת לצניעות הזאת שדיברנו עליה קודם. הצניעות הזאת היא קריטית כשמנתחים השקעות, את רוב השאלות זה בסדר לשים ב-Too Hard Pile, זה עדיף על פני לשקר לעצמכם שאתם יודעים לחזות מה הולך לקרות בעולם בכל דבר. ומשהו רביעי שאין פה, אין פה אד-הומינם, אין טיעונים שמתייחסים לדובר עצמו. הם הרבה יותר עשירים ומצליחים מביל מילר שעשה הרבה טעויות כמה שנים קודם במשבר הפיננסי העולמי של 2008, אבל זה לא גורם להם להתנשא עליו, להזכיר את הטעויות שהוא עשה בעבר או שום דבר מהסוג הזה. הוא שואל שאלה אז הם מנסים לנתח אותה בצורה אנליטית ולהבין את הסיטואציה. הם לא מתייחסים למה זה אומר עליהם, מה זה אומר על ביל מילר או שום דבר מהסוג הזה. והנה איך שהם סיכמו את השיחה הזאת. וורן באפט 14:16 Which way do you bet? It goes into my Too Hard Pile. Mine too. But he could be right. Yeah, sure he could and it'll be fun to watch, but we like things we have stronger feelings about. We do not think that things will change dramatically in... well we see See's Candy, you know, but even there, you know, the real profitability is limited to the West Coast. But we do not see some competitor coming along and taking away business. You really couldn't create another railroad and I hope not, and you can create another airline very easily and you have people that like to do it and that's what we don't like about it. מתן סינגר 15:03 אז הם המשיכו לעקוב ושלוש שנים מאוחר יותר הם השקיעו תשעה מיליארד דולר בחברות תעופה. וזאת בעיניי נקודה הכי חשובה בכל הסיפור הזה. הם הרי הסתלבטו על כמה חברות תעופה הם עסקים גרועים עם המספר 1-800 והבדיחה על זה שקפיטליסט אמיתי היה חוזר אחורה בזמן ויורה באחים רייט, אבל לא הייתה להם בעיה לשנות את דעתם. זה אחד העקרונות הכי חשובים של צ'ארלי מאנגר: כל שנה שבה לא הרסת את אחד הרעיונות האהובים עליך היא שנה מבוזבזת, הוא נוהג לומר. וזה לא דבר טריוויאלי. בדרך כלל כשמישהו מצהיר על השקפת עולם מסוימת הוא מתחיל לזהות את עצמו עם העמדה הזאת ומאוד מאוד קשה לו לשנות אותה, יש לזה הסבר פסיכולוגי. רוברט צ'אלדיני שכתב את הספר Influence קרא לזה commitment and consistency, מחויבות ועקביות. ברגע שביצענו בחירה או נקטנו עמדה מסוימת, אנחנו מרגישים לחצים גם פנימיים וגם חיצוניים מצד החברה להתנהג בצורה שעקבית עם ההתחייבות הזאת. וזה חלק ממנגנון שמנסה להפחית דיסוננס קוגניטיבי. בספר Influence הוא כתב על ניסוי שהפסיכולוג תומאס מורי עשה בחוף בניו יורק. הניסוי כלל אדם אחד שמתמקם עם המגבת שלו ליד אדם זר על החוף, ואז הוא יוצא להליכה ומשאיר את כל הדברים שלו שם ליד האיש הזר הזה. וכמה דקות אחר כך מגיע אדם אחר שגונב את כל הדברים. ורק בארבע מתוך עשרים מקרים האדם הזר שישב ליד ניסה לעצור את הגנב המבוים הזה. אבל כשהם עשו שינוי מאוד קטן בניסוי הם קיבלו תוצאות אחרות לגמרי. השינוי היה שלפני שהאדם ששותף לניסוי קם ויוצא להליכה הוא מבקש מהאדם הזר לשמור לו על הדברים ומקבל הסכמה. ואז במקום ארבע מתוך עשרים, ב-19 מתוך עשרים פעמים האדם הזר ניסה לעצור את הגנב מתוך הדחף לפעול בעקביות עם ההתחייבות שהם נתנו. הם צעקו, הם יצרו מהומה בחוף ובמקרים מסוימים הם גם תפסו באופן פיזי את הגנב. וזאת הסיבה שאנשי מכירות משתמשים בטכניקה של Foot-in-the-door. ברגע שאדם מבצע התחייבות קטנה הדימוי העצמי שלו משתנה, הוא מזהה את עצמו עם ההתחייבות הזאת, שואף להיות עקבי ואפשר לנצל את זה כדי לקבל התחייבויות יותר גדולות בהמשך. ויש ניסוי שהוכיח את זה שעשו כבר בשנות ה-60 בקליפורניה. היה חוקר שהתחפש לפעיל חברתי והוא דפק על דלתות ברחבי שכונה פרוורית עם בקשה מאוד מוגזמת: הוא ביקש להציב שלט ענקי בחצר הקדמית שכתוב עליו "לנהוג בזהירות". וכדי להמחיש איך זה ייראה הוא ממש הראה לבעלים של הבית תמונה של בית מאוד מאוד יפה ומפואר שכולו מוסתר על ידי השלט המכוער והענק הזה. וברוב השכונות שתפקדו כמין קבוצת ביקורת היו אחוזים בודדים שהסכימו לבקשה המופרכת הזאת. אבל בשכונה ספציפית אחת בקליפורניה אחוזי ההסכמה הגיעו ל-76% שהיו מוכנים להציב את השלט. מה היה כל כך מיוחד בשכונה הזאת? שבועיים לפני זה היה מתנדב אחר שעבר בין הבתים והוא ביקש לשים בפינה שלט קטנטן שאמר "תהיה נהג זהיר". וכמעט כולם הסכימו, מה אכפת להם לשים שלט פיצפון שיזכיר לנהוג בזהירות? והתיאוריה של הפסיכולוגים מאחורי הניסוי היא שכשהם הציבו את השלט הקטן הזה בעלי הבית זיהו את עצמם בתור חלק מהמאבק לנהיגה בטוחה יותר, ואז כששבועיים אחר כך הגיעה בקשה מאוד מוגזמת אם הם היו מסרבים לה זה היה מייצר בשבילם קונפליקט עם הדימוי העצמי שלהם, והדחף הפנימי הוא לשמור על עקביות. והספר Influence של צ'אלדיני מכיל עוד הרבה דוגמאות כאלה ודרך אגב אחרי שהוא התפרסם הוא גם קיבל הרבה שבחים מצ'ארלי מאנגר שאפילו נתן לצ'אלדיני המחבר במתנה מניה של ברקשייר האת'אווי מניית קלאס A ששווה מאות אלפי דולרים. הוא הסביר שבברקשייר הם עשו כל כך הרבה כסף בזכות הרעיונות והתובנות שבספר וזאת הדרך שלו להביע תודה. מתן סינגר 18:16 גם מאנגר וגם באפט ידעו להימנע מהטיית המחויבות והעקביות. הם ידעו לשמור על מה שנקרא Strong opinions loosely held, אבל זה לא משהו שנראה טבעי לכולם וכמובן ששאלו אותם שאלות אחרי ההשקעה הזאת. באספת בעלי המניות של 2017 באפט הסביר שחברות התעופה היא עדיין תעשייה מאוד מאתגרת ושאם תחפשו באינטרנט את צירוף המילים Airline ו-Bankruptcy, חברת תעופה ופשיטת רגל, אתם תמצאו כמה מאות דוגמאות לחברות תעופה שפשטו רגל בעשורים הקודמים, והוא שוב הזכיר את הסיפור של US Airways. אז למה עכשיו בכל זאת? הנה ההסבר. וורן באפט 18:44 It has been operating for some time now at 80% or better of capacity, being available seat miles, and you can see what deliveries are going to be and that sort of thing. So if you make the... I think it's fair to say that they will operate at higher degree of capacity over the next five or ten years than the historical rates, which caused all of them to go broke. Now the question is whether even when they're doing it in the 80s, they will do suicidal things in terms of pricing. Remains to be seen. They actually at present are earning quite high returns on invested capital, I think higher than either FedEx or UPS if you actually check that out. But that doesn't mean tomorrow morning, you know, if you're running one of those airlines and the other guy cuts his prices, you cut your prices and as you say, there's more flexibility when fuel goes down to bring down prices than there is to raise prices when fuel prices go up. So the industry, you know, it is no cinch that the industry will have some more pricing sensibility in the next 10 years than they had in the last 100 years. But the conditions have improved for that. They've got more labor stability than they had before because they basically all gone... they've all been through bankruptcy and they're all going to sort of have an industry pattern bargaining it looks to me like. They're going to have a shortage of pilots to some degree, but it's not like buying See's Candy. Charlie? צ'ארלי מאנגר 20:14 No, but the investment world has gotten tougher, with more competition, more affluence and more absolute obsession with finance throughout the whole country. And we picked up a lot of low hanging fruit in the old days where it was very, very easy and we had huge margins of safety. Now we operate with a less advantageous general climate and maybe we have small statistical advantages where in the old days it was like shooting fish in a barrel. But that's all right. It's okay if it gets a little harder after you get filthy rich. Yeah, Charlie's more philosophical than I am on that point. וורן באפט 20:53 I can't bring back the low hanging fruit Warren, you just gonna have to keep reaching for the higher branches. Greg, the... I think the odds are very high that there are more revenue passenger miles five years from now or ten years from now. If the airlines... if the airline companies are only worth five or ten years from now what they're worth now in terms of equity, we'll get a pretty reasonable rate of return because they're going to buy in a lot of stock at fairly low multiples. So if the company's worth the same amount at the end of the year and there's fewer shares of stock outstanding, over time we make decent amount of money and all that. מתן סינגר 21:33 ובאפט ומאנגר גם ידעו להוסיף פה הסתייגויות. אנחנו לא יודעים איזה מארבעת החברות תצליח, זה גם לא השקעה שברור שהולכת להיות הום-ראן, זה לא קלי-קלות כמו השקעות שהיו לנו פעם, אבל זה נראה מספיק טוב בשביל לעבור את הקריטריונים שלנו להשקעה. למרות שהם ידעו לשנות את דעתם בצורה אנליטית ומרשימה כל כך, ההשקעה הזאת לא נגמרה טוב. בתחילת 2020, עם פרוץ מגפת וירוס הקורונה, חברות התעופה עצרו את הפעילות שלהן, הן נשארו בלי הכנסות ועם כל העלויות הקבועות הגבוהות שלהן. העתיד הפך ללא ודאי והמניות שלהן ירדו. ואז ברקשייר האת'אווי מכרה את ההחזקות שלה בחברות התעופה בהפסד. באפט הסביר את זה באספה השנתית של מאי 2020: אנחנו אוהבים את חברות התעופה האלה אבל העולם שלהם השתנה. אנחנו לא יודעים איך האמריקאים ישנו את ההרגלים שלהם אחרי שסוגרים את הכלכלה לתקופה כל כך ממושכת. ויש גם ספקולציות על זה שחברות התעופה היו צריכות מענקים מהממשלה כדי שיצילו אותם ויאפשרו להם לשרוד את התקופה הזאת, וזה היה יכול לעורר התנגדות ציבורית אם לברקשייר היה איזשהו קשר אליהם, גם אם זו רק החזקה פסיבית, כי היו עולות הטענות של למה הממשלה צריכה לבזבז כסף של משלמי מסים רק כדי לעזור לוורן באפט להתעשר או דברים מהסוג הזה. אז יש אנשים שחושבים שזו חלק מהסיבה שהוא מכר את ההחזקות אלה כדי לא להקשות על חברות התעופה לקבל את ה-bailouts, המענקים, וגם כדי שהוא בעצמו לא יהיה מעורב בשום קבלה של bailout, זה עוד משהו שהיה חשוב לו והוא הקפיד להדגיש באספה של 2020 שאף עסק של ברקשייר לא קיבל כספי חילוץ מהממשלה. לגבי חברות התעופה באפט סיכם שיש דברים גם ברמות הנמוכות של ההסתברות שקורים לפעמים וזה מה שקרה לחברות התעופה. הוא גם הדגיש: אני זה שקיבל את ההחלטה, אני עשיתי את הטעות הזאת, וברקשייר איבדה כסף בגלל ההחלטות שאני קיבלתי, שזה גם משהו מאוד אופייני לבאפט ולא משהו שבדרך כלל רואים למשל ב-All-In Podcast. ושוב, זה לא רק עניין של איזה יופי הוא כל כך צנוע או הוא לוקח אחריות, זה פשוט דרך חשיבה שהיא קריטית בעיניי כדי להצליח עם השקעות אחרות אחר כך. מתן סינגר 23:19 אז באפט ומאנגר היו חכמים מספיק והיו מסוגלים לשנות את דעתם ואז הפסידו כסף עם חברות תעופה. מצד שני חברות תעופה זה ממש לא המקרה היחיד שבו הם שינו את דעתם אחרי שהתבטאו באופן פומבי נגד סוג השקעה מסוים. במשך עשורים למשל הם גם הסבירו שהם לא משקיעים בטכנולוגיה, זה מחוץ ל-Circle of Competence שלהם, הם לא יודעים איך להבין את זה. ואז ב-2011 הם פתאום דיווחו על פוזיציה מאוד גדולה ב-IBM, וגם ההשקעה הזאת לא ממש עבדה טוב, דיברנו על זה בפרק 3. אז היה אפשר לצפות שהסיפור הזה עם IBM רק יחזק אצלם את כל הרעיון של אנחנו לא מבינים בטק ולא משקיעים בזה. אבל הייתה עוד השקעה שהם חשפו ב-2016 לצד ההשקעה בחברות התעופה. הנה צ'ארלי מאנגר מדבר על זה. צ'ארלי מאנגר 23:58 Think of it, hooting we've done over the years about high tech, we just don't understand it, it's not in our circle of competency. The worst business in the world is airlines, and what do we appear in the press with? Apple and a bunch of airlines! I don't think we've gone crazy. I think the answer is we're adapting reasonably to a business that's gotten much more difficult. מתן סינגר 24:29 אז בתחילת 2016 ברקשייר האת'אווי התחילה לצבור פוזיציה גדולה גם באפל. היום אפל היא אחת החברות הכי גדולות בעולם אבל אז זה לא נראה כמו סיפור מובן מאליו, הייתה האטה במכירות של האייפון והיו חששות מדיסראפשן על ידי יצרניות אנדרואיד במזרח אסיה. אז בתחילת 2016 המניה ירדה למחיר ששיקף מכפיל 11 על הרווחים בזמנו. השוק לא היה בטוח כמה צמיחה עתידית עוד הולכת להיות עם כל האיומים התחרותיים האלה. וברקשייר השקיעה בערך 36 מיליארד דולר תמורת כמעט 6% מאפל. ובשנה שעברה באפט עוד אמר שזה עדיין עסק יותר טוב מכל עסק אחר שהם מחזיקים בו, וההשקעה הזאת שווה במאי 2024 קרוב ל-160 מיליארד דולר. אז יותר מפי חמש תוך שמונה שנים שזאת כמובן תשואה מאוד גבוהה, אבל יש לא מעט השקעות הון סיכון למשל שעושות גם תשואה של פי 10 או פי 100 על הכסף. אז באחוזים זה לא הדבר הכי מרשים בהיסטוריה, מה שהופך את זה לאחת מהשקעות הכי טובות בהיסטוריה האנושית בעיניי היא כמות הכסף שהיה מעורב כאן. להרוויח כמעט 130 מיליארד דולר על השקעה בודדת תוך כמה שנים, קשה למצוא עוד דוגמאות כאלה לאורך ההיסטוריה האנושית, אולי רק ההשקעה של סופטבנק בעליבאבא או של Naspers ב-Tencent. וכאן עוד מדובר על חברה ציבורית שהייתה הכי גדולה בעולם במונחי שווי שוק ועם הכמות הכי גדולה של אנליסטים שעוקבים אחריה ומנתחים אותה. ומי שהשיג את התשואה הפנומנלית הזאת הם דווקא שני אנשים בני 90 שבמשך עשורים אמרו שהם לא מבינים שום דבר בטכנולוגיה ואפילו אין להם סמארטפון. הם דיברו אחד עם השני על השקעה הזאת בטלפונים פומביים. אבל זה לא מנע מהם לבחון מחדש את הטיעונים ואת ההנחות ואת הלוגיקה שלהם, ולא מנע מהם להיות מסוגלים לשנות את דעתם לגבי השקעה בחברת טק, ועם הגישה הזאת הם עשו את אחת ההשקעות המוצלחות בהיסטוריה האנושית. מתן סינגר 26:06 דניאל כהנמן, הפסיכולוג פורץ הדרך שהלך לעולמו לאחרונה בגיל 90, פירסם ספר בשם "לחשוב מהר ולאט". זה סיכם מחקרים של עשרות שנים על תיאוריות פסיכולוגיות וקוגניטיביות, והוא הציג שם את המוח האנושי כאילו שהוא מורכב משתי מערכות: מערכת 1 ומערכת 2. מערכת 1 היא אוטומטית, מהירה, אינסטינקטיבית, לא דורשת הרבה מאמץ והיא גם לא רצונית, אתם לא יכולים להימנע מלדעת ש-2+2=4 או שפריז היא הבירה של צרפת. מערכת 2 מקצה תשומת לב למאמצים מנטליים שדורשים הרבה משאבים, למשל חישובים מורכבים. זה די יקר להפעיל אותה, וגם קשה לה לבצע כמה פעולות במקביל. אתם לא תצליחו לחשב כמה זה 17 כפול 24 תוך כדי שאתם משתלבים בתמרור עצור בכביש מאוד עמוס וגם עדיף שלא תנסו. שתי המערכות האלה הן פעילות בכל זמן שאנחנו ערים, כשמערכת 1 רצה אוטומטית ומערכת 2 היא בדרך כלל במצב נוח של מאמץ נמוך, רק חלק קטן מהקיבולת שלה מנוצל, ובאופן שוטף מערכת 1 היא זאת שמייצרת החלטות מהירות ואינטואיטיביות ומערכת 2 לרוב נוטה לקבל אותן. אם מערכת 1 נתקלת באיזשהו קושי, אז היא קוראת למערכת 2 שתעזור לה, למשל זה מה שיקרה אם מאיזשהי סיבה תצטרכו לחשב כמה זה 17 כפול 24, או אם אנחנו נתקלים במשהו שמפתיע אותנו שלא מסתדר עם איך שמערכת 1 חושבת על העולם. וכשזה קורה ממש אפשר להרגיש מין פרץ של מודעות ותשומת לב כי ההפתעה מפעילה את החשיבה, את מערכת 2 שנכנסת לפעולה כדי לחפש את ההיגיון באירוע המפתיע הזה. אז חלוקת העבודה בין מערכת 1 ל-2 היא מאוד יעילה. זה סידור שמאפשר להשיג מקסימום של ביצועים במינימום מאמץ ורוב הזמן זה גם עובד די טוב כי מערכת 1 היא די טובה במה שהיא עושה, היא מנבאת נכון מה יקרה בטווח הקצר בסיטואציות שהן מוכרות וחוזרות על עצמן והיא מגיבה טוב ומהר לאתגרים. אבל מערכת 1 גם סובלת מהטיות, טעויות סיסטמיות שהיא נידונה לעשות במצבים מסוימים. זה פשוט המחיר של הקיצורי דרך שהיא לוקחת. ואז כשאנחנו בהכרה יש מין מרכז בקרה כזה במוח, לפי מה שכהנמן מסביר, שמפקח על כל הפעילות הזאת וכל הזמן מנסה להבין אם הכל הולך טוב או שיש איזה מידע חדש, איזה איום, איזה אירוע שצריך להקצות לו תשומת לב מיוחדת. ואחד המדדים שהמרכז בקרה הזה במוח מנטר נקרא cognitive ease, עומס קוגניטיבי. אפשר לחשוב על זה כמו מין מחוג שנע בין עומס קל לעומס כבד. קל אומר שהכל הולך טוב, אין איומים, אין חדשות, אין משהו שדורש תשומת לב. עומס כבד מצביע על בעיה, בעיה שאומרת שצריך להשתמש במערכת 2. מה שמפתיע הוא שהמחוג הזה הוא מדד מאוד מאוד מרכזי, כי הרבה גורמים משפיעים על מידת העומס הקוגניטיבי שאנחנו מרגישים, והוא בתורו גם משפיע על הרבה גורמים אחרים. כשאנחנו בתחושה של נוחות קוגניטיבית, המצב רוח שלנו טוב, אנחנו אוהבים את מה שאנחנו רואים, מאמינים למה ששומעים, סומכים על האינטואיציות ומרגישים שהמצב הוא די נוח ומוכר. כשהעומס הקוגניטיבי גבוה, זה מכניס אותנו למצב רוח לא טוב. זה כאילו שיש איזה מין אזעקה שמצלצלת במוח: ווי-וו ווי-וו, יש איזה error, איזה תקלה. משהו לא מסתדר למערכת 1, צריך פה את מערכת 2 שתעזור, אבל מערכת 2 זה משהו שמאוד יקר להפעיל, זה מבזבז הרבה משאבים, הרבה גלוקוז, וזאת כנראה הסיבה האבולוציונית שאנחנו מרגישים לא טוב עם להפעיל אותה יותר מדי. אז זה מה שמייצר בין היתר את התופעה שדיברנו עליה קודם של מחויבות ועקביות. כשהמחוג של העומס הקוגניטיבי עולה, זה כאילו שיש איזה נורת חירום שנדלקת והמוח האנושי נכנס ללחץ ומנסה להוריד את העומס הקוגניטיבי. ולעשות איזה פעולה שלא מסתדרת עם פעולות שעשינו בעבר, שהיא לא קונסיסטנטית, שיוצרת חוסר עקביות, זה דווקא מעלה את מדד העומס הקוגניטיבי. ואז הנטייה של הרבה אנשים היא דווקא לעשות הכל כדי לכבות את האזעקה הזאת. הדרך הכי קלה ומהירה תהיה למצוא מהר הסבר למה הדעה והמעשים שעשינו פעם עדיין נכונים והכל עקבי. ובגלל זה לאנשים זה כמעט בלתי אפשרי לשנות את הדעה שלהם בנוגע לנושאים שחשובים להם. דניאל כהנמן 29:35 I think people just don't change their mind on anything that matters. Wait, wait, okay, do double down on that. Anything. People don't change their mind on anything that matters to them. I agree. To a first approximation they don't, that's it. Because why, their identity is so tied into what they believe? Because everything is tied. I mean, it's, you know, you believe things that the people you love believe the same thing and and it's linked to other things that you believe and things that you have said. מתן סינגר 30:10 בגלל זה כהנמן מסביר שכשאנשים כבר תומכים במועמד פוליטי מסוים, הם ימשיכו לתמוך בו גם אם יתפרסמו סקנדלים סביב המועמד הזה. ויכול להיות שזה סקנדל שאם הייתם שומעים עליו לפני שהחלטתם לתמוך במועמד הזה, בחיים לא הייתם תומכים בו. אבל עכשיו אחרי שתליתם שלטים ואולי הצבעתם לו בעבר ואולי כתבתם על זה באינטרנט ואולי התחלתם לנסות לשכנע אחרים, אתם כבר תומכים במועמד הזה, אז עכשיו אתם תתחילו לשכנע את עצמכם שזה רק הממסד שמנסה להתנכל לו או שלא הייתה לו איזה ברירה או הצדקה אחרת. וזה לא משהו שהוא ייחודי לשמאל, הוא לא ייחודי לימין, זה קורה בשני הצדדים בהרבה מאוד מדינות וזה מה שכל כך מצחיק או עצוב לגבי זה. כהנמן מסביר שאנחנו אולי אוהבים לספר לעצמנו שאנחנו חושבים על דברים ומגבשים דעה מסוימת ורק אז פועלים לפי זה, אבל עד כמה שהדעות משפיעות על המעשים שלנו, גם המעשים שלנו משפיעים בחזרה על מה הדעות שלנו. ובגלל זה כהנמן מסכם שאין טעם אפילו לנסות לשכנע אנשים לשנות את דעתם בנושאים שחשובים להם. הדוגמה שעליה הוא דיבר בפודקאסט לפני שנתיים הייתה של המלחמה באוקראינה. הוא הסביר שאין שום טעם לנסות לפנות לרוסים שתומכים בפוטין ולחשוף את האמת על מה שקורה או להראות להם שפוטין משקר להם או דברים מהסוג הזה, הוא הסביר שזה אבוד, אין סיכוי שהם ישתכנעו. מתן סינגר 31:19 ועוד הרבה לפני הספר של כהנמן, צ'ארלי מאנגר במשך עשורים ליטש ושיף את מערכת ההפעלה הפסיכולוגית שלו והדרך שבה הוא חשב והסתכל על העולם. הוא זיהה את ההטיה הזאת והוא ידע עד כמה שזה חשוב להתמודד איתה. והוא נהג לומר שאדם לא צריך לגבש דעה על נושא מסוים בלי שהוא יודע לטעון את הטיעונים של הצד השני טוב יותר מכל אחד אחר, והוא גם אמר שאתם צריכים להמשיך להכריח את עצמכם לשקול מחדש טיעונים חדשים כל הזמן. מאנגר הסביר שאחד ההרגלים שהכי חשוב לסגל הוא להיות מסוגלים להרוס מהר רעיונות או אמונות או דעות חזקות שהיו לכם, ובזדמנות אחרת הוא טען שאין תענוג גדול מזה. הוא הסביר שהמנגנון שתפילות מתבססות עליו הוא שבכל הדתות נהוג לדקלם את הרעיונות הבסיסיים של הדת, וזה לא נועד כדי שישמעו את זה החוצה אלא זה נועד כדי לדחוף את האמונה ברעיונות האלה פנימה. ובגלל שככה המוח האנושי עובד, אז אם אני חושב שחברות תעופה זה עסק גרוע ואני מתחיל להגיד את זה בכל מיני הרצאות ולספר על זה בדיחות, אז עכשיו זה אמור לגרום לי עוד יותר להשתכנע שחברות תעופה זה עסק גרוע רק כי אמרתי את זה בכל מיני הזדמנויות. ואותו דבר אם אני חושב שאני לא מבין מספיק כדי להשקיע בטק ואז גם באמת לא משקיע במניות טק וכותב את זה במכתבים למשקיעים שלי ואומר את זה בראיונות לטלוויזיה ובאספות השנתיות מול קהל של עשרות אלפי אנשים, זה רק צריך לחזק עוד יותר את האמונה שלי בזה שזה לא נכון בשבילי להשקיע בטק. ובגלל זה זאת תכונה כל כך חשובה להיות מסוגלים לבחון מחדש ולהרוס ולא להיות מחויבים לרעיונות שפעם הייתם משוכנעים בהם בצורה מאוד עמוקה. ולגבי העניין הזה שאנשים נוהגים לא לשנות את דעתם ואיך שהמוח עובד, היה למאנגר דימוי הרבה יותר ציורי מאשר הרעיון של כהנמן על מערכת 1 ומערכת 2. בהרצאה מפורסמת שמאנגר נשא בהרווארד תחת הכותרת "הפסיכולוגיה של חוסר שיקול הדעת", The Psychology of Human Misjudgment, הוא הסביר שהמוח האנושי עובד באופן דומה לביצית האנושית. צ'ארלי מאנגר 32:56 But what I'm saying here is that the human mind is a lot like the human egg. And the human egg has a shut-off device. When sperm gets in, it shuts down so the next one can't get in. The human mind has a big tendency of the same sort. And here again, it doesn't just catch ordinary mortals, it catches the deans of physics. According to Max Planck, the really innovative, important new physics was never really accepted by the old guard. Instead, a new guard came along that was less brain-blocked by its previous conclusions. And if Max Planck's crowd had this consistency and commitment tendency that kept their old conclusions intact in spite of disconfirming evidence, you can imagine what the crowd that you and I are part of behaves like. מתן סינגר 33:44 ועם המסר הזה אנחנו נסיים. עד כאן להפעם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 16: הגיוס של וויז, חברות טק בשוק הפרטי, קראודסטרייק וסנטינל וואן</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-16-hgyvs-shl-vvyz-khbrvt-tq-bshvq-hprty-qrvdstryyq-vsntynl-vvn.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-16-hgyvs-shl-vvyz-khbrvt-tq-bshvq-hprty-qrvdstryyq-vsntynl-vvn.html</guid>
        <pubDate>14 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 16: הגיוס של וויז, חברות טק בשוק הפרטי, קראודסטרייק וסנטינל וואן from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 17: דיסראפשן במובייל: אפל, מיקרוסופט, ואייפון מול ווינדוס</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-17-dysrpshn-bmvbyyl-pl-myqrvsvpt-vyypvn-mvl-vvyndvs.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-17-dysrpshn-bmvbyyl-pl-myqrvsvpt-vyypvn-mvl-vvyndvs.html</guid>
        <pubDate>21 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 17: דיסראפשן במובייל: אפל, מיקרוסופט, ואייפון מול ווינדוס from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Amitan Zinger 00:00 היי, אני אמיתן זינגר וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם משקמתי ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. הנושא של הפרקים הקרובים יהיה המעבר למובייל וחשבתי שזה נושא טוב כשנראה ש-AI הולך להיות שינוי הפרדיגמה הגדול הבא ואנחנו מוקפים בכל מיני תחזיות של איזה תעשיות ואיזה חברות הולכות לעבור disruption. במובייל היה השיפט הגדול הקודם, אז אני אתחיל מסקירה סופר מזורזת של פרדיגמות הגדולות בהיסטוריה של המחשוב, לא יותר מדי מעמיק, רק כדי להכין את הקרקע. אז ההתחלה כנראה עם המיינפריים, מחשבי ענק בגודל של חדר שלם, דיברנו על זה קצת יותר בהרחבה בפרק 9, על זה ש-IBM שלטו בכל השוק הזה ולמעשה בכל תעשיית הטק וקצת על מה שקרה להם אחר כך. בשנות ה-70 הופיעו שרתים שנקראו מיני קומפיוטרס ומיקרו קומפיוטרס, שמה הייתה ההתחלה של מיקרוסופט, אחת החברות שנדבר עליהם היום, פול אלן וביל גייטס בנו את התוכנה למיקרו קומפיוטר ומכאן השם של החברה, מיקרוסופט, סופטוור בשביל המיקרו קומפיוטר. בהמשך המיקרופרוססור שאינטל פיתחה בשנות ה-70 אפשר את ההופעה של מה שאז קראו לו המחשב האישי, ה-Personal Computer ושם גם ההתחלה של חברה בשם אפל שהכירה את האפל קומפיוטר ובהמשך את המקינטוש, המחשב הראשון שהיה לו GUI ממשק משתמש גרפי ועכבר וקונספטים שאז היו מאוד מאוד חדשניים. אבל מי שבאמת המריאה בתקופת המחשב האישי הייתה דווקא מיקרוסופט עם מערכת ההפעלה דוס ואחר כך ווינדוס שבעצם העתיקה את הקונספט של ה-GUI של אפל, נדבר על זה יותר בהרחבה בהמשך, היא בנתה פלטפורמה ששמרה על דומיננטיות במשך כמה עשורים. השינוי הגדול הבא שהגיע היה הווב, HTML, אינטרנט בראוזרס, אתרי אינטרנט, דברים שהתחילו לתפוס תאוצה בשנות ה-90 ובתקופה ההיא נוצרה חברה בשם גוגל וכמה שנים אחר כך פייסבוק, שתי חברות שדיברנו עליהם הרבה בפרק 13. וב-2007 הגיעה ההכרזה המפורסמת של סטיב ג'ובס באחד מנאומי השקה הכי מוצלחים ומפורסמים אי פעם. הוא הכריז על שלושה מוצרים: מכשיר טלפון, מכשיר לגלישה באינטרנט ומכשיר לצריכת מדיה, ואז הדהים את הקהל כשאמר להם ששלושת המכשירים האלה הם בעצם אותו מכשיר, האייפון. וזה יחד עם הקלאוד יצר את שינוי הפרדיגמה הגדול האחרון שהיה בעולם הטק. בפרק של היום נדבר על איך המובייל השפיע על אפל ומיקרוסופט ובפרקים הבאים נתמקד באיך זה השפיע על גוגל ועל עוד כמה חברות. ורגע לפני שנתחיל אני רק אגיד שבפרקים הקודמים דיברנו די הרבה על מה הייתה תיאוריית הדיסרפשן וניתחנו לעומק כמה סיפורים כאלה. אז אם אתם מאזינים חדשים בפודקאסט ולא שמעתם את הפרקים האלה אני ממליץ לפחות לחזור ולהאזין לפרק 2. אם הנושאים האלה מעניינים אתכם אני ממליץ לחזור ולהאזין לכל הפרקים אבל פרק 2 הוא כנראה הכי בסיסי הוא מציג את המאמר הראשון של קלייטון כריסטנסן על דיסרפשן וזה כנראה יעזור להבין את הפרק הזה יותר טוב. אז קדימה לפרק 17. Amitan Zinger 02:43 הגיוני להתחיל מאפל, החברה שבנתה את האייפון ויצרה את שינוי הפרדיגמה הזה. כשהוא הופיע נוקיה עוד שלטה בשוק הטלפונים ובלאקברי שהיה לה טלפונים עם מקלדת שנהנו מאימיילים שלטה בעיקר בשוק העסקי. וקלייטון כריסטנסן אבי תיאוריית הדיסרפשן הציג אז כמה תחזיות לגבי אייפון שבהם הוא דווקא טעה. קודם כל הוא צפה שאייפון הולך להיכשל והנימוק שלו בשלב ההוא היה שמדובר ב-Sustaining Technology יחסית לטלפונים של נוקיה. אם תיזכרו בהבחנה שהוא עשה, Sustaining Innovation זה כל מה שגורם למוצרים קיימים להיות טובים יותר. גם אם זו פריצת דרך טכנולוגית גדולה, מי שמרוויח מ-Sustaining Technology הם ה-Incumbents, החברות שכבר מובילות את השוק. לדיסרפטיב אינוביישן יש מבנה תכונות אחר שגורם ל-Incumbents להיות משותקים מולם וזה מה שמאפשר לחברה חדשה לרכב על גבי זה בדרך להובלה וזה מה שמוביל לשינוי המבנה התחרותי בשוק. וכריסטנסן אמר שעם האייפון אפל בסך הכל דילגו קדימה על עקומת ה-Sustaining Innovation כי נוקיה עושה טלפונים ואפל פשוט בנו אחד שהוא קצת יותר טוב. אבל לפי תיאוריית הדיסרפשן הוא טען שאפל לא אמורה אז להצליח. זה אינוביישן שהשחקנים הקיימים בתעשייה הזאת היו צריכים לנצח, זה לא באמת דיסרפטיבי וכריסטנסן הסביר שכששחקנית נכנסת לשוק קיים ומנסה לקחת את הלקוחות המרכזיים של מי שכבר מובילה את השוק עם מוצר שהחברה המובילה יודעת לייצר טוב, אז החברה המובילה מרסקת את השחקן החדש הזה. ולגבי אייפון כריסטנסן כמובן טעה. אייפון לא היה טלפון רק יותר טוב, למעשה הוא אפילו היה גרוע בתור טלפון. אני לא יודע כמה מכם זוכרים את הגרסה הראשונה אבל זה לא היה הדבר הכי נוח בעולם לעשות איתו שיחות וזה עבד רק עם תוכניות ברשת של AT&T. הסוללה שלו הספיקה בקושי ליום אחד לעומת טלפון של נוקיה שאז היה אפשר לעבור שבוע שלם בלי להטעין אותו. אז אייפון לא באמת יצר מסלול של דיסרפטיב אינוביישן מול נוקיה ובלאקברי בתור התחלה הוא גם היה הרבה יותר יקר מהם כבר מהיום הראשון. גם עם סובסידיות זה עדיין עלה 450 דולר למכשיר, טלפונים ניידים אחרים בשוק באותו זמן היה אפשר להשיג בפחות מ-100 דולר. ואייפון אולי היה אטרקטיבי לגיקים, לחנונים שמעריצים מוצרים של אפל או אנשים צעירים יותר שמכורים למוזיקה והתלהבו מהרעיון של האייפוד שפתאום תהיה יכולת לעשות שיחות טלפון ולשלוח הודעות טקסט. אבל זה לא באמת יצר שוק חדש, זה לא הגיע ללקוחות שלפני זה לא היה להם טלפון מובייל ועכשיו הם כן קנו אחד כזה, אז זה לא מסתדר עם איך שתיאוריית הדיסרפשן עובדת. וזה בגלל שאייפון לא עשה דיסרפשן לטלפונים הטיפשים, אייפון עשה דיסרפשן ללפטופ, ל-PC, למחשב מהפרדיגמה הקודמת. הגרסה הראשונה כמובן הייתה די גרועה בתור מחשב אבל החומרה של אפל הלכה והשתפרה ואיתה גם חוויית המשתמש, מערכת ההפעלה, נוספו אפליקציות, האפ-סטור שאפשרה למפתחים מחוץ לאפל לבנות עוד חוויות ודברים שאפשר לעשות עם האייפון וכמה שנים אחר כך כשכריסטנסן הודה בטעות שלו לגבי אייפון הוא הסביר שזה מה שהוא פספס שהאייפון עשה דיסרפשן למחשבים האישיים ללפטופים. המעבד אולי היה אז עדיין פחות חזק ממה שיש בדסקטופ והמסך קטן יותר אבל זה יכול להיכנס לכיס זה תמיד איתכם זה יותר זול מלפטופ. יש לזה כבר חיבור מהיר לאינטרנט והרבה מהג'ובס המשימות שבשבילם אנשים היו משתמשים בדסקטופ כבר היה אפשר לעשות במכשיר הזה שנמצא איתם חלק הרבה יותר גדול מהזמן ולפעמים זה אפילו יותר נוח לעשות אותם באייפון. בדיעבד חבל שבזבזו את השם Personal Computer על המכשיר השולחני כשהאייפון הוא בעצם התגלמות החזון הזה של המחשב האישי, המחשב שתמיד נמצא אצלכם בכיס. Amitan Zinger 05:52 אבל מה קרה לנוקיה? אם נוקיה עברה דיסרפשן? לא בדיוק. החברה איבדה את הרלוונטיות שלה כמה שנים אחרי זה אבל היא לא עברה דיסרפשן על ידי האייפון, לפחות לא דיסרפשן במובן של איך שהאינובייטור דלמה מגדיר דיסרפשן. אייפון היה דיסרפטיב טכנולוג'י אבל ביחס ללפטופ. את הטלפונים של נוקיה הוא פשוט הפך ללא רלוונטיים. זה די דומה למה שנוקיה עשתה למחשבונים, היא לא עשתה להם דיסרפשן היא פשוט קיווצה אותם בתוך אייקון בטלפון שלה בתוך מכשיר שהיא בנתה שיש לו יותר פונקציונליות ועל הדרך יכול לתת גם את זה. ואפל עשו להם אותו דבר עם האייפון, בדגם הראשון היו בערך 10 או 20 אייקונים של אפליקציות שהגיעו עם המכשיר ואחת מהם הייתה עם אייקון בירוק של שפופרת וזה מה שהיה קודם נוקיה. ועכשיו כמו שהפרסומת המפורסמת לאייפון 3 אמרה: There's an app for that. אפל הפכו את נוקיה לתוך אחת האפליקציות במכשיר החדש שלהם לצד עוד הרבה פונקציונליות אחרת שיש שם. ובהמשך אפשר להגיד שהם עשו אותו דבר למצלמות דיגיטליות, עוד מכשיר ייעודי שפעם כולם היו קונים ועכשיו There's an app for that. ואותו דבר עם מכשירי ניווט משהו שפעם אנשים היו משכירים כשהם היו שוכרים רכב בחופשה ועכשיו There's an app for that. ויש פרסומת יותר חדשה של אפל שיצאה מוקדם יותר החודש וספגה המון המון ביקורת, אני מודה שגם לי זה יצר אי נוחות לראות אותה אבל רואים שם מכונה שמוחצת בעצם הרבה מכשירים של מוזיקה ושל אמנות, פסנתר וגיטרה ותופים ומברשות וצבעים וכל זה ואחרי שכל הדברים האלה נמחצים יוצא ממנה האייפד החדש. וכאילו זה מאוד מאוד לא נעים לראות את זה אני לא יודע מה אפל חשבו שהם שחררו דבר כזה. אבל בעצם זה גם כן מסכם את כל מה שהמכשירים של אפל עושים מאז המקינטוש, הם בונים מכשירים לשימוש כללי general purpose וכל פעם שהם עושים את זה הם מוחים פנימה אוסף גדול של מכשירים ייעודיים שהיו לפני זה. לפני שהמחשב האישי הגיע בהרבה משרדים היו מכונות כתיבה אבל מכונות כתיבה נהיו לא רלוונטיות אחרי שלכולם היו מחשבים. זה לא שהמחשב האישי עשה להם דיסרפשן הוא עשה דיסרפשן למיני קומפיוטר אבל בדרך הוא הפך את המכונות כתיבה למשהו שהוא אובסוליט. אז זה מה שהאייפון עשה לנוקיה אם אתם רוצים להיות מדויקים. נוקיה לא עברה דיסרפשן היא איבדה רלוונטיות בגלל דיסרפטיב טכנולוג'י שעשה דיסרפשן למשהו אחר ודרסה את נוקיה בדרך. והטרחנות או ההתקטננות הזאת אולי מראה את המגבלות של תיאוריית הדיסרפשן או כל תיאוריה שהיא כשמנסים להפוך אותה למשהו שיכול להסביר כל דבר לגבי הכל בעולם. תיאוריה היא כלי מאוד חזק כי היא מאפשרת לקחת תבניות שמזהים בכמה מקרים ואז ליישם אותם בעוד מצבים וזה בעיקר חזק כשזה גם יכול להסביר למה דברים קורים כשהיא מזהה קשרים של סיבתיות של קוזיישן ולא רק של קורלציה וזה היופי בתיאוריית הדיסרפשן. היא מסבירה שזה בגלל התמריצים והתהליכים הארגוניים ומטריקות כמו שולי רווח ותשואה על משאבים ש-Incumbents מתמקדים בהם וזה מה שגורם להם במקרים מסוימים לפספס דיסרפטיב טכנולוג'יס. אבל זה לא אומר שהיא יכולה להסביר מה יקרה בכל מצב בכל תעשייה לכל חברה. בפרקים הקודמים גם אני שיתפתי אתכם בהתלהבות בתיאוריית הדיסרפשן ואיך היא מסבירה את מה שקרה לאינטל ו-AWS ופאלו אלטו נטוורקס. אז חשוב להוסיף גם את הדיסקליימר שאין לה את היכולת לנבא כל מצב תחרותי ולהסביר מה קורה עם כל טכנולוגיה חדשה שמופיעה בשוק. וגם כריסטנסן נהג להסביר את זה בקורס שהוא לימד בהרווארד. הוא הסביר שהוא מלמד בקורס כמה תיאוריות כי לתיאוריות יש כוח מבחינת היכולת שלהן ליצור איזה מין הפשטה שעוזרת להבין תהליכים בכמה תעשיות. אבל צריך גם לדעת מתי הן רלוונטיות ומתי לא וצריך גם על מצב מסוים לדעת להסתכל מפרספקטיבה של כמה תיאוריות שונות ולהבין מה יכול להיות רלוונטי. ובגלל זה הוא לימד כמה תיאוריות שונות בקורס שלו לא רק את תיאוריית הדיסרפשן ודיברנו על עוד כמה תיאוריות כאלה בפרקים הקודמים. הבעיה הספציפית עם דיסרפשן שזאת הפכה להיות מילה כל כך נפוצה שגם כל כך כיף להגיד אז הרבה אנשים פשוט משתמשים בה כל הזמן בלי שהם באמת מבינים עד הסוף מה דיסרפשן אומר. כריסטנסן צחק על זה שתיאוריית הדיסרפשן נפלה קורבן להצלחה של עצמה. ובמקרה הזה אייפון היה דיסרפטיב טכנולוג'י להרבה תעשיות אבל נוקיה לא בדיוק עברה דיסרפשן לפחות לא במובן שבו המחקר של כריסטנסן מגדיר את זה. Amitan Zinger 09:44 והנה עוד מקום שבו נכשלה התיאוריה של כריסטנסן. אחרי שהוא הסביר מה הוא פספס לגבי אייפון למה זה כן היה דיסרפטיבי כי זה עשה דיסרפשן ללפטופים, הייתה לו עוד תחזית פסימית אחרת לגבי אייפון. הוא הסביר שבשלבים מוקדמים של תעשייה גישה של ארכיטקטורה סגורה עם אינטגרציה חזקה היא זאת שמנצחת כי היא יכולה להתקדם יותר מהר. אבל, וזאת הייתה האזהרה שלו לגבי אפל, בשלבים הבאים כשהטכנולוגיה מתחילה להתבסס דווקא ארכיטקטורה פתוחה עם גישה מודולרית היא זאת שמנצחת כי היא יכולה להציע מבנה עלויות זול יותר כי יש כמה חברות שכל אחת מתמחה בייצור של רכיב מסוים. והוא הסביר שזה מה שקרה לאפל עם המחשב האישי, הארכיטקטורה הסגורה של המקינטוש בסופו של דבר הפסידה לווינדוס שהיה מאוד מודולרי. היה אפשר להתקין אותו על מחשבים שחברות שונות ייצרו והיה אפשר גם להתקין עליו כל מיני סוגים של דרייברים ולהריץ עליו הרבה סוגים של תוכנות. וב-2012 התחזית של כריסטנסן הייתה שזה מה שהולך שוב לקרות לאפל גם בסמארטפונים. אייפון הוביל בהתחלה אבל אנדרואיד צומח מהר יותר בזכות זה שזה פתוח ומודולרי כמו שהווינדוס היה ב-PC ואז התחזית של כריסטנסן הייתה שכל מיני יצרניות אנדרואיד באסיה כמו סמסונג הולכות לעשות דיסרפשן לאייפון. וכמו שאנחנו יודעים בדיעבד הוא טעה גם בתחזית הזאת. לאנדרואיד יש נתח שוק די גדול אבל זה לא הדיח את האייפון, הדומיננטיות של אייפון מאוד התחזקה מאז. אז מה כריסטנסן פספס? האמת שזאת הייתה הכותרת של אחד הפוסטים הראשונים שבן תומפסון כתב בבלוג שלו Stratechery. הוא ענה בדיוק על השאלה הזאת: למה פרופסור כריסטנסן טועה בתחזיות שלו על זה שהאייפון הולך לעבור דיסרפשן. זה די מדהים שהוא הסביר את זה כבר ב-2013 וכמו הרבה פוסטים אחרים של בן תומפסון זה התיישן מאוד טוב. אז הוא התחיל מלהסביר מה בעצם כריסטנסן אומר. אז בעצם הוא טוען שגם כשהאייפונים כבר הגיעו ל-Saturation ב-2012 לרוויה בחלק העליון של השוק ואז הצמיחה הולכת להאט כי לא נשארו הרבה צרכנים חדשים רלוונטיים למכור להם אייפונים. וגם הוא טוען שאייפונים הולכים להיות טובים מדי בשביל הרבה מהלקוחות הקיימים של אפל וכשיגיעו מכשירי אנדרואיד ב-200 דולר אז הם הולכים להגיד לעצמם שבעצם זה מספיק טוב הם לא צריכים לשלם פי שתיים מזה דווקא בשביל שיהיה להם אייפון 5. ולכריסטנסן היה גרף שהסביר את זה, הוא הראה שם שמוצר אינטגרטיבי כמו של אפל מתקדם יותר מהר ושומר תמיד על פער ממוצר בגישה המודולרית כמו אנדרואיד. אבל היה שם בגרף של כריסטנסן גם קו אופקי שהגדיר את הרף התחתון של הביצועים שנחשבים לטובים מספיק בשביל הלקוחות בשוק ואז המוצר האינטגרטיבי הוא הראשון שחוצה את הרף הזה ובגלל זה הוא תופס ראשון מקום בשוק. אבל אז בהמשך מגיע גם המוצר המודולרי שעובר את הרף של הטוב מספיק ואז נכנסים לתמונה כל מיני שיקולים של מחיר כי לקוחות לא רוצים להוציא יותר כסף על מוצר עם יכולות שהם לא בהכרח צריכים ואז הגישה המודולרית עם המחיר היותר זול מנצחת. בראיון לבלומברג כריסטנסן הסביר שאפשר לראות את הדינמיקה הזאת חוזרת במטוסים בתוכנה לאנטרפרייז במחשוב רפואי שוב ושוב. ומה הפגם בתיאוריה שלו? בן תומפסון הסביר שזאת בדיוק הבעיה: צרכנים הם לא אלה שקונים מטוסים הם לא אלה שקונים תוכנה לאנטרפרייז והם לא אלה שקונים מחשוב רפואי עסקים רוכשים את הדברים האלה. התיאוריה של כריסטנסן מתבססת על דוגמאות שנלקחו מהחלטות קנייה שהתבצעו על ידי עסקים לא צרכנים לא consumers. והסיבה שזה חשוב היא שהתיאוריה הזאת של low end disruption מניחה שלוש הנחות שכולן נופלות בשוק הקונסומר. אחת שקונים הם רציונליים, שתיים שכל תכונה שחשובה לרוכשים אפשר למדוד אותה ולתעד אותה ושלוש שספקים מודולריים יכולים להיות טובים מספיק בכל מה שחשוב לרוכשים. ושלושת הנחות האלה מתפרקות בשוק הקונסומר וזאת הסיבה שהתיאוריה של כריסטנסן נכשלה בלנבא מה יקרה לאייפון. למה הנחות האלה נופלות? אז קודם כל כי קונסומרים מקבלים החלטות בצורה מאוד שונה. כש-CIO צריך להצדיק רכישה של תוכנה אז תהיה טבלה שמשווה רשימה של פיצ'רים ומחירים מכמה ונדורים ואז בוחרים את ההצעה שמקבלת את הציון הכי טוב בטבלה. אבל צרכנים לא עובדים ככה, הם מושפעים מפרסום מאיזה דחף מידי מסטטוס חברתי אין להם ידע מעמיק בהרבה מקרים לגבי המוצר ויש להם כל מיני מוטיבציות שקשה בכלל להגדיר ולמדוד אותן. הנקודה השנייה היא שהתכונה שהכי חשובה לצרכנים היא חוויית השימוש ו-User Experience זה משהו שאי אפשר לכמת אותו למדוד אותו וזה גם בלתי אפשרי לעשות לו overshooting אין כזה דבר חוויית שימוש שהיא הרבה יותר טובה ממה שהמשתמשים צריכים. אולי יש כשהמשתמשים הם עובדים בארגון והמנהל הוא זה שמחליט איזה מוצר החברה תרכוש כדי שהם יעבדו איתו אבל לא כשמדובר בקונסומרים עצמם שגם רוכשים וגם המשתמשים במוצר. והנקודה השלישית היא שמוצרים מודולריים שחלקים שונים שלהם מיוצרים על ידי ספקים שונים הם אולי זולים יותר מבחינת העלות שלהם בדולרים אבל יש להם עלויות אחרות שקשה לכמת אותם. העלויות האלה באות לידי ביטוי בדיזיין בחוויית שימוש באינטראקציה עם המוצרים האלה וקונים עסקיים ואנליסטים שלומדים אותם מתעלמים מהדברים האלה אבל הצרכנים לא מתעלמים מזה. אז האינטגרציה במוצר העובדה שחברה אחת מתכננת ומייצרת ושולטת בכל הרכיבים והחלקים שלו זה מה שהופך את אפל לאפל וזאת הסיבה שבן תומפסון טען כבר ב-2013 שהיא תמשיך לשמור על פוזיציה דומיננטית בשוק הסמארטפונים. הוא הסביר שבמובן מסוים זה עושה את אפל עמידה לדיסרפשן והוא צדק. תביעת ההגבלים העסקיים שהוגשה נגד אפל לפני כמה שבועות רק ממחישה את זה כי היא תוקפת את עצם האינטגרציה הזאת את המאפיין הבסיסי ביותר של אפל ומנסה לטעון שזה בלתי חוקי. ובלי להיכנס פה לדיון העמוק והמעניין על כל הפרטים בתביעה היא זאת כנראה האסטרטגיה שמשרד המשפטים האמריקאי בחר בגלל שהאינטגרציה של אפל בנתה לה פוזיציה כל כך דומיננטית בשוק יותר מ-10 שנים אחרי שכריסטנסן הסביר שהגישה האינטגרטיבית היא דווקא מה שיגרום לה להפסיד. אז למרות שכבר המון שנים יש טלפוני אנדרואיד הרבה יותר זולים הלקוחות של אפל לא עזבו אותה ונכון ל-2024 אייפון הוא כנראה עדיין המוצר הכי מצליח ורווחי בהיסטוריה של הקפיטליזם. וזה בדיוק מה שכריסטנסן פספס: הפוקוס של אפל הוא בדיוק בשטח המת בבליינד ספוט הזה שהיה בתיאוריית ה-low end disruption שלו. הייחודיות שלהם מתבססת על דיזיין, על עיצוב, על חוויית משתמש, לא משהו שפרופסורים בביזנס סקול יכולים למדוד אותו אבל בהחלט משהו שהמשתמשים יכולים להרגיש אותו. Amitan Zinger 15:42 ועוד משהו שמעניין להתעכב עליו הוא האנלוגיה שכריסטנסן השתמש בה כדי להצדיק את התחזית הזאת שהתבררה כשגויה. כריסטנסן הרי אמר שאותו דבר קרה למקינטוש שכביכול איבד את ההובלה לווינדוס בגלל שהמק היה אינטגרטיבי ווינדוס היה מודולרי. אבל גם הטיעון הזה היה לא מדויק. לבן תומפסון היה חשוב לציין כמה הוא מעריץ את קלייטון כריסטנסן וכמה חשוב המחקר והתובנות שהוא הגיע אליהם אבל הוא גם הסביר שלגבי ההיסטוריה של אפל גם כאן כריסטנסן פספס משהו כי זה לא נכון להגיד שהמקינטוש איבד את ההובלה לווינדוס ואני חושב שזה רעיון טוב להתעכב על מה באמת קרה שם זה הולך להיות סיגוויי טוב לחברה הבאה שנדבר עליה, מיקרוסופט. אז כשאנדרואיד התחיל לצבור תאוצה אנליסט בנדיקט אוונס כתב פוסט שהדגיש כמה הבדלים בין שוק הסמארטפונים של שנות ה-2010 לשוק המחשבים האישיים של שנות ה-80 וה-90 והוא השתמש בזה בתור מענה לתחזיות כמו של כריסטנסן ועוד אחרות על זה שטלפון אנדרואיד ב-200 דולר הולך לעשות דיסרפשן לאייפון. ובן אוונס הסביר שבשנות ה-90 שוק המחשבים נשלט בעיקר על ידי לקוחות Corporate הם היו אחראים לבערך 75% מהווליום ועסקים שקונים מחשבים רצו קומודיטי. ולפני האינטרנט לקוחות ביתיים בעיקר רצו מחשב שהריץ את מה שהם הכירו כבר מהעבודה. ובגלל זה היתרונות של מיקרוסופט ניצחו, לאפל לא היה שם product market fit, החוזקות, ה-selling points שלה של דיזיין ו-UX לא היו רלוונטיים. והמודל הפתוח של מיקרוסופט ואינטל הביא למוצר הקומודיטי שהיה בדיוק מה שהשוק רצה. ועוד נקודה שבן תומפסון הדגיש זה שהווינדוס לא הדיח את המקינטוש כי המק מלכתחילה אף פעם לא שלט בשוק. והנה ההסבר על מה שכן קרה שם. את הביטוי "לא פיטרו אף אחד שהוא קנה מוצר של IBM" זאת אקסיומה מתקופת המיינפריים עוד לפני שמיקרוסופט או אפל בכלל היו קיימות. ובסוף שנות ה-70 ותחילת שנות ה-80 התחילו להגיע המחשבים האישיים, כל מיני עובדים הביאו את זה למשרד כי זה היה יותר נוח להשתמש בזה מאשר במיני קומפיוטר וזה הלחיץ כל מיני מחלקות IT בארגונים גדולים כי הם לא ידעו איך להגיב לחומרה החדשה הזאת שנכנסה לארגון. ואז הפתרון שהם רצו הוא ש-IBM תייצר משהו דומה כי אחרי הכל אף פעם לא פיטרו אף אחד על זה שהוא בחר מוצר של IBM. אז בתגובה לזה ב-IBM הם הקימו צוות שיבנה משהו שהם יוכלו למכור מהר למחלקות IT ותחת לוח זמנים מאוד מאוד צפוף הם ניסו לבנות מחשב שיחבר ביחד כמה רכיבי מדף שהם מצאו. בתוך IBM היו באותו זמן פרויקטים גם לייצור של מעבד וגם של מערכת הפעלה שהיו אמורים להיות חזקים יותר אבל המעבד של אינטל כבר היה זמין למכירה וחברה חדשה בשם מיקרוסופט שבנתה תוכנה למיקרו קומפיוטר אמרה שהם יכולים לדאוג למערכת ההפעלה לדוס שתהיה מוכנה תוך כמה חודשים. יש סיפור מאוד מעניין מאחורי הדוס אני לא אכנס אליו בפרק הזה, אני אשים בשואו נוטס לינק לפוסט בבלוג שלי שמספר אותו. הנקודה היא שבגלל הלוח זמנים הצפוף IBM הלכה עם אינטל ומיקרוסופט בשביל המחשב האישי. ואז כשהוא הגיע לשוק הביקוש מארגונים היה מטורף ועצום שוב כי מסתבר כששמים מחשב על כל שולחן זה מוכר הרבה יותר יחידות מאשר כמה שרתים גדולים שנכנסים רק לחדר שרתים וזה יצר לדוס פוזיציה מאוד דומיננטית. וכשהמק הופיע ב-1984 הפור כבר נפל. זה לקח למיקרוסופט עוד 10 שנים להעתיק את ה-GUI של המקינטוש כמו שצריך ולפתח את ווינדוס, אני לא יודע כמה מכם זקנים מספיק כדי לזכור ווינדוס 3.1 ו-3.11 וכן הלאה זה השנים שבהן אני בדיוק קיבלתי את המחשב הראשון שלי. זה עבד כמו שצריך רק כשיצא ווינדוס 95 וזה 11 שנה אחרי שהמק הראשון יצא ב-84. אבל הפוזיציה של מיקרוסופט לא הייתה בסכנה בגלל האופי של לקוחות האנטרפרייז שהכתיבו את השוק אז ובגלל שדוס יצר לעצמו עמדה מחופרת טוב עם כל התוכנות שנכתבו עבורו בזמן הזה. אז אם לסכם האנלוגיה של כריסטנסן הייתה לא רלוונטית המק לא הפסיד לווינדוס המק נכשל בללערער את דוס שכבר היה מחופר די טוב כשהמק הגיע ושוק הטלפונים של 2012 היה שונה לגמרי מהדינמיקה הזאת, אי אפשר למתוח קווי דמיון בין הווינדוס בשנות ה-90 לאנדרואיד בתקופה ההיא. ובפרק הבא אנחנו נרחיב עוד על איך גוגל התמודדו עם השיפט למובייל ובתור חלק מזה מה היה התפקיד של אנדרואיד אבל דיסרפשן לאייפון זה לא עשה. Bill Gates 19:54 There's no doubt that the antitrust lawsuit was bad for Microsoft and we would have been more focused on creating the phone operating system, and so instead of using Android today, you would be using Windows Mobile. If it hadn't been for the antitrust case, Microsoft would have... we were so close! We... you know, I was just too distracted. I screwed that up because of the distraction. And you know, we were just three months too late with a release that Motorola would have used on a phone. So, yeah, it's a winner-take-all game, that is for sure. Now, nobody here's ever heard of Windows Mobile. But oh well, and I wouldn't... that's a few hundred billion here or there. Amitan Zinger 20:42 וכאילו זה הסבר נחמד להגיד שהם היו עסוקים בתביעה של משרד המשפטים ולא היו מפוקסים על שוק המובייל ובגלל זה הם פספסו. זה אולי הסבר שמוציא את ביל גייטס ומיקרוסופט די טוב אבל זה גם כנראה לא נכון כי הזמנים פשוט לא מסתדרים. ווינדוס מובייל לא הושק באיחור של שלושה חודשים לעומת אנדרואיד, זה הושק בתור מערכת הפעלה של מכשיר בשם הפוקט פי-סי 2000 והמכשיר הזה נקרא ככה כי הוא הושק בשנת 2000. זה שמונה שנים לפני שמכשיר אנדרואיד הראשון הגיע לשוק. והבעיה שלהם הייתה אחרת, הבעיה הייתה עם האסטרטגיה שגייטס התווה בשביל ווינדוס מובייל ושסטיב באלמר המנכ"ל שהחליף אותו בשנת 2000 התעקש לדבוק בה גם אחרי שהכישלון של הגישה הזאת כבר היה די ברור. בעיני ביל גייטס המחשב האישי מבוסס הווינדוס היה מרכז המחשוב של המשתמש והטלפון היה אמור להיות רק מעין לוויין של זה. ווינדוס מובייל בגלל זה היה פשוט גרסה מכווצת של ווינדוס מה-PC. היה שם כפתור סטארט, הכפתור התחל שפותח את התפריט המפורסם של ווינדוס ואפילו ברקע הם שמו את אותו וולפייפר של עמק סונומה שבא עם ווינדוס אקס-פי. ואם שמעתם את פרקים 3 ו-4 אז במובן מסוים זה מזכיר את הגישה של ארי אליסון ואורקל בשביל הקלאוד. הם פשוט הציעו ללקוחות את אותו אורקל דאטא-בייס אותן מערכות ומוצרים שהיה להם מתקופת ה-On-premise פשוט הריצו את זה בדאטא סנטר של אורקל ונתנו ללקוחות להשתמש בזה דרך האינטרנט. והבעיה של אורקל אז הייתה שהם לא חשבו מ-First Principles הם לא התחילו לבנות מחדש את הארכיטקטורה של המערכות שלהם בצורה שתנצל טוב יותר את התצורה החדשה הזאת כשאין כבר את המגבלות על זה שהתוכנה צריכה להיות מותקנת על שרת אצל הלקוח וזה איפשר לבנות תוכנה אחרת לגמרי כמו שאמזון ווב סרביסס עשו בצורה מאוד מוצלחת. ועם גישה דומה סטיב ג'ובס הגיע לאייפון הוא לא בנה גרסה מכווצת של המק, אפל בנו מאפס מערכת הפעלה חדשה שמניחה שהאייפון זה מה שיהפוך להיות מכשיר המחשוב המרכזי של היוזר וזה בכלל לא נראה כמו מק. הממשק התבסס על פרדיגמה חדשה, על מולטי-טאץ' ופיתח ממשק משתמש שבאמת התאים למכשיר שמישהו מחזיק ביד, לא משהו שמחובר לעכבר. ואם כבר הבעיה של ווינדוס מובייל לא הייתה שזה הגיע באיחור כי מיקרוסופט הייתה עסוקה בהליכים משפטיים, הבעיה שלהם כנראה הייתה שהם הגיעו מוקדם מדי. והיתרון של אנדרואיד היה שזה הגיע אחרי האייפון והייתה להם הזדמנות להעתיק לשם את כל הרעיונות הטובים מהאייפון. Steve Ballmer 23:07 500 dollars? Fully subsidized with a plan? I said that is the most expensive phone in the world and it doesn't appeal to business customers because it doesn't have a keyboard, which makes it not a very good email machine. Now, it may sell very well or not. I, you know, we have our strategy. We've got great Windows Mobile devices in the market today. You can get a Motorola Q phone now for 99 dollars. It's a very capable machine. It'll do music, it'll do internet, it'll do email, it'll do instant messaging. So I kind of look at that and I say, well, I like our strategy. I like it a lot. Right now, well, let's take phones first. Right now, we're selling millions and millions and millions of phones a year. Apple is selling zero phones a year. In six months, they'll have the most expensive phone by far ever in the marketplace. And let's see. You know, what's the expression? Let's see how the competition goes. Amitan Zinger 24:34 אז עד שאפל הגיעה לתמונה זה אולי היה נראה שהדומיננטיות של מיקרוסופט בשוק ה-PC תוכל פשוט להתפשט ולהתרחב למחשב החדש הזה שהופיע למובייל פוון. וכמו שבאלמר אמר בראיון הזה מיקרוסופט כבר מכרה מיליוני יחידות טלפונים שהריצו את מערכת ההפעלה ווינדוס מובייל ובקינוט שבאלמר נשא כמה שנים מאוחר יותר בכנס CES של 2012 הוא אמר כמה מילים שבעצם מסכמות את כל התקופה שלו בתור המנכ"ל של מיקרוסופט. הוא אמר: שום דבר לא יותר חשוב במיקרוסופט מאשר ווינדוס. וזה באמת מסכם את כל הגישה שלו, כל האסטרטגיה שהוא הכתיב לחברה ואת הסיבה שהוא נכשל. הוא התעקש ללכת All-in על ווינדוס עד שהוא פוטר ב-2014. ואם ניקח רגע צעד אחורה מיקרוסופט הייתה חברה עם שלושה Profit Centers עיקריים. היה להם את ווינדוס, את אופיס ואת סרבר. אופיס וסרבר היו חטיבות שצמחו בזכות הדומיננטיות של ווינדוס כי יותר מכונות שמריצות ווינדוס מאפשרות יותר הזדמנות למכור אופיס ויותר מכונות ווינדוס שמריצות אופיס בארגונים אומר עוד הזדמנויות למכור ווינדוס סרבר לאנטרפרייז ואת כל המוצרים שרצים עליו כמו מיקרוסופט אקסצ'יינג' ואקטיב דיירקטורי וסיקוול סרבר. וסטיב באלמר לא היה מטומטם הוא זה שבנה את כל אופרציית המכירות של מיקרוסופט הוא ידע בדיוק כמה חשוב הבסיס הזה של ווינדוס בשביל כל מוצר אחר שמיקרוסופט עושה ממנו כסף. הבעיה הייתה שבאלמר המשיך להתעקש על ווינדוס גם אחרי שמערכת ההפעלה הזאת איבדה את הדומיננטיות שלה כי iOS מערכת ההפעלה של אייפון הייתה טובה יותר מווינדוס מובייל וזה מאותה סיבה שאמזון ווב סרביסס הייתה יותר טובה משירותי הקלאוד של IBM ואורקל. אנדרואיד שהעתיקה את ה-iOS בהרבה מובנים התמקמה בתור מערכת ההפעלה של המכשירים הזולים יותר בחלק היותר תחתון של השוק וזה לא השאיר מקום לעוד מערכת הפעלה לעוד אקו-סיסטם כי זה מס מספיק גבוה לשלם שכל חברה כמו אובר או Airbnb או ספוטיפיי צריכה לבנות שתי גרסאות לאפליקציות מובייל שלה אחת בשביל iOS ואחת בשביל אנדרואיד, זה לא הגיוני לצפות שהם יתחזקו שלוש גרסאות ושתיפתח בשוק עוד אקו-סיסטם פעיל עם מפתחים שבונים לו אפליקציות. אז זאת כנראה גם הייתה הטעות של נוקיה ו-RIM כשהטלפונים הטיפשים שלהם איבדו רלוונטיות לסמארטפונים. RIM ניסו לבנות אקו-סיסטם משלהם ששילב אפליקציות אנדרואיד בפנים ונוקיה בנו שותפות אסטרטגית דווקא עם מיקרוסופט ומכרו את הטלפונים שלהם עם ווינדוס מובייל. אבל בדיעבד הצעד הנכון בשביל שתי החברות האלה היה להצטרף בשלב מוקדם לאקו-סיסטם של אנדרואיד ואז לנסות למנף את היתרונות שכן היו להם כדי להישאר אולי רלוונטיים גם בעידן הסמארטפונים. וסטיב באלמר גם המשיך להתעקש להשקיע את כל המשאבים של מיקרוסופט בלקדם את ווינדוס. ב-2013 מיקרוסופט אולי מכרה יותר רישיונות לווינדוס ממה שהיא מכרה בשנת 2000 כשבאלמר רק נכנס לתפקיד אבל זה בגלל שבעולם היו יותר מחשבים אישיים ושם היא עדיין הייתה דומיננטית. אבל על הדומיננטיות הזאת ב-PC האפילה העובדה שמחשבים אישיים כבר לא היו הדיבייס הכי דומיננטי. היו הרבה הרבה יותר טאבלטים וסמארטפונים שנמכרו כל שנה ולא אלה שהריצו את ווינדוס. ובכל זאת ביולי 2013 כמה חודשים לפני שהוא פוטר באלמר שלח מזכר לעובדים של מיקרוסופט והוא כתב שם שהאסטרטגיה היא למרות שהחברה מוכרת כמה דיבייסים שונים וכמה סרביסס שונים הולכת להיות של חברה אחת, One Company. וזאת בדיוק הייתה הבעיה. גישת האינטגרציה בין סרביסס שונים של מיקרוסופט זה דווקא היה דבר נכון. דיברנו על זה קצת בפרק הקודם, זאת בעצם החוזקה של מיקרוסופט יש לה הרבה מוצרים בינוניים שעובדים בצורה מצוינת ביחד. הבעיה הייתה שבאלמר התעקש לכלול גם דיבייסים והלקוחות לא בהכרח רוצים מכשירים של מיקרוסופט. להרבה לקוחות אנטרפרייז כבר היו עובדים שהיה להם אייפון או אנדרואיד או אייפד או לא השתמשו באינטרנט אקספלורר וכולם רצו להיות מסוגלים להשתמש בכל זאת בכל התוכנות הארגוניות של מיקרוסופט גם בבראוזרים אחרים גם בטלפונים גם בטאבלטים ולקבל חוויה טובה. אבל באלמר התעקש שהם צריכים לעבור להשתמש בווינדוס סרפס או בטלפונים שמריצים ווינדוס מובייל כדי לקבל את זה וזה לא מה שהלקוחות רצו זה לא עבד. והפתרון בדיעבד היה צריך להיות הפוך. מיקרוסופט הייתה צריכה לשחרר את עצמה מהתלות בווינדוס שנשאר מאחורה יחד עם המחשבים האישיים שנשארו מאחורה לעומת הסמארטפונים ובמקום זה מיקרוסופט הייתה צריכה להתמקד בלהפוך את אופיס ואת ווינדוס סרבר לשירותים שהם דומיננטיים בצורה רוחבית בלי קשר למערכת ההפעלה בלי קשר לדיבייס שהיוזר משתמש בו זה יכול להיות מחשב או בראוזר או טאבלט או טלפון מכל סוג שהוא. וזה בדיוק מה שסאטיה נאדלה עשה בצורה כל כך מדהימה ומעוררת הערצה כשהוא נכנס לתפקיד המנכ"ל ב-2014. השמעתי בפרק 4 את המילים הראשונות שהוא אמר אז לעובדים של מיקרוסופט. הוא הסביר להם שהתעשייה הזאת לא מכבדת מסורת היא מכבדת חדשנות שמסתכלת על העתיד וזאת כנראה הייתה הדרך שלו להגיד שהגיע הזמן להיפרד מההתבססות על ווינדוס על מערכת ההפעלה שבנתה את הדומיננטיות וההצלחה האדירה של מיקרוסופט ב-30 שנה הראשונות שלה והסיבה שהיא כנראה קרטעה בעשור האחרון תחת סטיב באלמר. אחד הדברים הראשונים שנאדלה עשה היה לסגור או כמו שאומרים בצורה עדינה לחשוב מחדש על האסטרטגיה של החברה בשוק הטלפונים וכחלק מזה הוא חתך קרוב ל-8,000 משרות והוא מחק הוא עשה write off לשווי של הרכישה של נוקיה. זאת הייתה רכישה שסטיב באלמר עשה ממש כמה חודשים לפני שהוא פוטר בזמנו הגדיר את זה כצעד אמיץ אל עבר העתיד אבל כבר כשמיקרוסופט קנתה את נוקיה לא היה בזה שום היגיון ונאדלה אפילו שהוא היה מנכ"ל חדש זה לא מנע ממנו לעשות את הצעד האמיץ והנכון הזה. אז בעצם נאדלה הכיר בזה שאת שוק המובייל מיקרוסופט כבר פספסה ועבר להתמקד בשירותים ובענן ובמובן מסוים אפשר להגיד שהוא הצליח לבנות את מיקרוסופט טימס בתור הווינדוס החדש כי משתמש ארגוני יכול ממש לחיות בתוך זה יש משם אינטגרציה לכל הכלים שהם צריכים ומיקרוסופט גם מציעה API שמאפשר ל-third parties להתחבר לשם ושלא נדבר על מיקרוסופט אג'ור שהפך להצלחה אדירה על זה דיברנו בפרק 4. Amitan Zinger 30:03 לפני שנסיים אני רוצה להשמיע לכם קטע מתוך ראיון משותף שהיה לסטיב ג'ובס וביל גייטס ב-2007 המראיינים שאלו כל אחד מהם איך הטלפונים או המכשירי כיס החדשים האלה הולכים להיראות בעוד חמש שנים. לביל גייטס היה אז הסבר די מפורט על איך החיים הולכים להיראות איתם שבעיני מבטא איזה שהיא יהירות וביטחון בדומיננטיות של ה-PC שבדיעבד אולי מנע ממיקרוסופט להיות סקרנית ואקספרימנטלית מספיק כדי לנצח בשוק המובייל והתשובה של סטיב ג'ובס הייתה מאוד מאוד שונה. אני חושב שאפשר לראות פה בדיוק את הגישה הסקרנית והבוחנת שאיפשרה לאייפון להיות כל כך מוצלח. Steve Jobs 30:35 I don't know. And the reason I don't know is because I wouldn't have thought that there would have been maps on it five years ago. But something comes along, gets really popular, people love it, get used to it, you want it on there. So people are inventing things constantly. And I think that the art of it is balancing what's on there and what's not on there is the editing function. Amitan Zinger 31:01 אז עד כאן להפעם, בפרק הבא נדבר על כל מה שקרה לגוגל עם המעבר למובייל ובתור חלק מזה מה היה התפקיד של אנדרואיד. ובינתיים אני שוב אזכיר שאם הדברים האלה מעניינים אתכם אתם מוזמנים לבדוק גם את הבלוג אופטיקאי מדו פלם וגם לשתף את הפודקאסט והבלוג עם עוד אנשים שאולי יתעניינו בזה. תודה שהאזנתם נמשיך בפעם הבאה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 18: גוגל, אנדרואיד ומלחמת הסמארטפונים</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-18-gvgl-ndrvyd-vmlkhmt-hsmrtpvnym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-18-gvgl-ndrvyd-vmlkhmt-hsmrtpvnym.html</guid>
        <pubDate>28 במאי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 18: גוגל, אנדרואיד ומלחמת הסמארטפונים from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זינגר 00:00 היי, אני מתן זינגר, וטוב שחזרתם לאופטיקאסט, הפודקאסט שהולך לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. בפרק הקודם דיברנו על האייפון ואפל ואיך השיפט למובייל השפיע על ווינדוס ומייקרוסופט. היום נדבר על איך גוגל התמודדה עם השינוי פרדיגמה הזה. ותזכורת זריזה לפני שמתחילים, לבדוק גם את הבלוג אופטיקאסט המדופלם בשביל עוד נושאים כאלה, וגם בקשה לעקוב אחרי הפודקאסט ולשתף אותו עם עוד אנשים שזה אולי יעניין אותם. קדימה לפרק 18. מתן זינגר 00:33 גילוי נאות שאני כנראה תמיד אצטרך להזכיר זה שעבדתי בעבר בגוגל אבל אין לי באמת שום קשר לחברה יותר חוץ מזה שאני עדיין מחזיק מניות שלה ואין בזה שום המלצה כמובן. ושום דבר שאני הולך לדבר עליו היום הוא לא משהו שהייתי מעורב בו או נחשפתי אליו כשעבדתי שם, הכל מבוסס על מידע פומבי. הדבר הפומבי הראשון שאני אזכיר הוא מאמר משנת 2009 ב-Time Magazine שנפתח בזה שמנוע החיפוש של גוגל כבש את פסגת השוק כבר מספר שנים, למרות שבניגוד למותגים כמו מקדונלד'ס או קוקה קולה, גוגל לא מוציאים כסף על לפרסם או לשווק אותם. ואם האזנתם לפרקים 13 ו-14 אז אתם כבר יודעים למה - גוגל בנו את מנוע החיפוש שלהם בצורה שבה זה לא עולה להם כסף לשרת עוד משתמשים, לא עולה להם כסף לאנדקס עוד אתרי אינטרנט, יש להם עלויות שוליות אפסיות בכל הצדדים, והמוצר שלהם רק הולך ומשתפר ככל שמשתמשים בו יותר וככל שהאינטרנט גדל, כי גוגל מספקים את הדרך הכי טובה לדיסקברי, מנגנון הגילוי הכי טוב בתוך השפע של המידע באינטרנט, מה שהופך ליותר חשוב ויותר שימושי ככל שכמות המידע גדלה, וגם יותר אפקטיבי ככל שיש יותר יוזרים שמחפשים יותר, מה שמאפשר לגוגל לקבל יותר דאטה ולשפר את האלגוריתם שלה. אז הם לא היו צריכים להוציא כסף על פרסום, הם הצליחו לבנות Flywheel שבו אם תהיה להם הטכנולוגיה הכי טובה יגיעו להם עוד יוזרים והם בסוף ינצחו. לארי פייג', הפאונדר שהקים את גוגל ב-98 יחד עם סרגיי ברין, הסביר את זה בהרצאה שנתן בביזנס סקול של סטנפורד כבר ב-2002. לארי פייג' 01:53 I don't think there are allowed many companies that have really succeeded because they had great technology. I'd argue Google is a pretty good example. Um, but there aren't that many examples. So I have this great quote from a search engine, which is now actually out of business, um, from a CEO of a search engine, which was I guess about 1997. He said this, um, when they were just sort of becoming a portal. He said, our search engine is 80 percent as good as the other guys. And in fact, he said, you know, we've done focus groups and we've, uh, we've done all this research and we don't think it search is, you know, the quality of search matters, uh, because people can't tell the difference. And, um, this didn't really inspire us to want to work for him. You know, but, uh, and at the time we were, we wanted to license technology to this company. Um, didn't end up working out, um, for this one of the reasons. Uh, but it's interesting because the leaders of these companies didn't understand that search technology would improve. Uh, they thought search was, you know, done, you know, they were should move on to other things like horoscopes or whatever. And, uh, you know, search would be something they all had and it would be roughly similar. And I'll just give you some numbers. So since 1998 when we started we had about 30 million web pages in our index, and that was competitive. Now we're by far the largest, we have over 3 billion items, you know, three years later. And, you know, that doesn't just sort of happen spontaneously, right? That's a lot of work and you have to put serious money into development to get those kinds of things to happen. Um, so having this vision about where things are going to go is really important. Um, and in fact, you know, we grew with virtually no advertising and, uh, uh, in about three years we've, you know, become largest search provider on the internet. Um, and that's basically because we have a product that people want. מתן זינגר 03:41 חזרה למאמר מ-2009. היה כתוב שם שלגוגל היה בערך שני שליש משוק החיפוש והשאר התחלק בין יאהו למייקרוסופט, ושכביכול מתחיל להתפתח איום תחרותי כי מייקרוסופט התכוונה לתקוף את השליטה של גוגל דרך עסקה עם יאהו שנועדה לחבר אליה את מנוע החיפוש בינג מאחורי הקלעים וקמפיין מרקטינג של 100 מיליון דולר. ב-2009 תאוריית האגרגציה של בן תומפסון עדיין לא הייתה קיימת, לא כולם באמת הבינו עד הסוף את המפתח להצלחה של גוגל וזה אולי היה יכול להיראות כמו איום אמיתי. אז כדי להסביר למה גוגל טענו שהם לא מודאגים מבינג, הובא במאמר ציטוט של האל וריאן, הכלכלן הראשי של גוגל, שעורר אחר כך קצת סערה פנימית. מה שלדעתי הוא רצה להגיד וכנראה לא ניסחו את זה שם כל כך טוב זה שהניסויים, ה-A/B testing שגוגל עושה כדי לשפר את מנוע החיפוש שלה כל הזמן לא בהכרח דורשים כמויות עצומות של דאטה בזכות זה שיש לה אלגוריתמים מתוחכמים שיכולים לשלב כמה ניסויים בו זמנית ולהסיק מה התוצאות שרלוונטיות לכל ניסוי. ניסוי יכול להיות משהו כמו להסתכל על המיקום הגיאוגרפי שיוזר נמצא בו ואז להוסיף לאלגוריתם הדירוג של התוצאות משהו שנותן בוסט שמגדיל את הציון של תוצאות שקשורות למשהו קרוב לשם גיאוגרפית וגם מעניש תוצאות של דברים שרחוקים משם גיאוגרפית. אז אם למשל היוזר מחפש את המילה כרמל והוא נמצא בישראל אז זה למשל ייתן בוסט לערך בוויקיפדיה על הר הכרמל. אבל אם היוזר נמצא בקליפורניה אז זה ייתן בוסט דווקא לתוצאות שקשורות לעיירה כרמל שנמצאת דרומית לסילקון ואלי. אז צריך לאסוף דאטה, להסתכל איך יוזרים מגיבים לניסוי הזה, לראות האם זה מגדיל את הסיכוי שהם ילחצו על תוצאה שמוקמה בדירוג גבוה יותר. אם כן זה אומר שהניסוי הצליח, זה עוזר יותר טוב ליוזרים להגיע למידע שהם מחפשים וצריך לשלב את זה באלגוריתם. אם לא אז ממשיכים הלאה לניסוי הבא. עד היום כל פעם שאתם מחפשים משהו בגוגל יש כמות עצומה של ניסויים כאלה שרצים מתוך מטרה לשפר את האלגוריתם כל הזמן. ובתחילת הדרך גוגל גם פיתחו מנגנון שאיפשר להם להריץ הרבה ניסויים כאלה במקביל באותו תוצאת חיפוש של אותו יוזר בזמן שיאהו ובינג כנראה עשו ניסויים נפרדים. כל יוזר יכול להיות חבר בכל רגע נתון רק בקבוצת ניסוי אחת של משהו שהם בוחנים לעשות במנוע חיפוש שלהם. אז היכולת הזאת להריץ הרבה ניסויים במקביל ולהתקדם ככה יותר מהר בעקומת השיפור זו באמת אחת הסיבות לפער שגוגל הצליחה לפתוח מיאהו ובינג באיכות של מנוע חיפוש שלה ואיכות של התוצאות השתפרה בקצב יותר מהיר, מה שהיה קריטי בשלבים המוקדמים שלגוגל לא היה משמעותית יותר טראפיק מהאחרות ובהתחלה אפילו היה לה פחות. אבל זה לא באמת כבר היה הדבר הכי רלוונטי להסביר ב-2009 כשלגוגל היה שני שליש מהשוק. הניחוש שלי זה שהמנגנון המורכב הזה פותח במחקר שהיה במחלקה שהאל וריאן ניהל ובגלל זה הוא הזכיר דווקא אותו. הוא פשוט דיבר על משהו שהוא מכיר. אבל תגובה יותר מדויקת הייתה צריכה להתייחס ל-Scale, להסביר למה ככל שמשתמשים בה יותר המנוע חיפוש נהיה יותר טוב ושהפער הזה ימשיך לגדול גם אם מייקרוסופט התחברו עם יאהו וישיגו 30% מהשוק וגם אם הם יוציאו פרסומות שמלכלכות על גוגל. אז לא רק שהאל וריאן לא הסביר את זה, מהניסוח שלו זה היה נשמע כאילו הוא אומר שלכמות הדאטה אין בכלל השפעה על האיכות של מנוע חיפוש וזה עורר סוג של סערה בהנהלה של Google Search באותו זמן. רואים את זה בכמה מיילים אחר כך. לא מיילים שראיתי בתור עובד בחברה, עדיין לא עבדתי שם ב-2009 וגם אם כן אני לא חושב שהייתי מקבל גישה למיילים כאלה. אבל נגד גוגל הוגשה לאחרונה תביעה של הגבלים עסקיים ובמסגרת תהליך כזה התביעה מקבלת גישה לכמות עצומה של מסמכים פנימיים וחלק מהם יכולים לשמש בסוף כראיות במשפט. ובלי להיכנס לפרטים ולדעות סביב התביעה הזאת, מה שמעניין בשביל זה שחלק מהראיות בתיק דלפו לאינטרנט. ואחד הדברים שהיה שם זה מייל של מריסה מאייר, עובדת מספר 20 בגוגל שב-2009 הייתה בתפקיד ה-VP שאחראית על כל מוצרי החיפוש. אז בתגובה לכתבה היא כתבה שהבעיה העיקרית עם מה שהאל וריאן אמר זה שגוגל כן משתפרת ככל שיש לה יותר יוזרים וציטוט: 'זה למה יש לנו את הבודק איות הכי טוב, את החיפוש מותאם אישית הכי טוב, את התיקובים הכי טובים לשאילתות חיפוש וכן הלאה. רוב האנשים שמבינים AI או Machine Learning ואת כמויות הדאטה שמעורבות יידעו שהטיעונים שלו לא סבירים'. ואודי מנבר שהוא ישראלי במקור ואז היה אחד המנהלים הבכירים ב-Search, בהמשך הוא גם החליף את מריסה מאייר, הוא כתב בצורה יותר בוטה שהאל וריאן פשוט טועה באופן עובדתי וגם הוא שלח לו מייל ישירות כדי להגיד לו שמה שהוא אמר בראיון הוא ממש לא נכון שגוגל כן משתמשים בכל המידע שהם רק יכולים לאסוף כדי לעשות ניסויים ולשפר את האלגוריתם. אז הנקודה לקחת מכל הסיפור הזה זה שה-Scale הוא משהו שגוגל ראתה בתור הרכיב הקריטי להצלחה שלה. בשביל לעשות אגרגציה ולהביא את כל היוזרים האלה גוגל לא עשתה אז קמפיינים של מרקטינג כמו שלארי פייג' הסביר, היא הסתמכה על זה שיהיה לה את הטכנולוגיה הכי טובה, שהמנוע חיפוש שלה היה הדרך הכי טובה למצוא דברים בתוך הבלגן של האינטרנט, ובשביל שזה יקרה היא הייתה צריכה גישה לכמה שיותר דאטה ולכמה שיותר יוזרים. מתן זינגר 08:04 והמשוואה הזאת זה מה שיעזור להבין מצגת מ-2007, עוד מסמך שדלף כחלק מהתביעה. הכותרת שלו: 'הערך האסטרטגי של עמוד הבית הדיפולטי לגוגל'. זה מראה למה להיות עמוד הבית בבראוזר, להיות מנוע חיפוש הדיפולטי זה משהו שנותן ערך מאוד גבוה. כשאין מנוע חיפוש דיפולטי הנתונים הראו שמנוע החיפוש של גוגל הוא דומיננטי והרבה יוזרים מגיעים לגוגל אפילו אם בדיפולט יש להם את יאהו או את MSN עמוד הבית של מייקרוסופט, אבל פשוט פחות. למעשה זה להיות עמוד הבית הדיפולטי הפכה להיות הדרך העיקרית של המתחרים לקחת טראפיק מגוגל אפילו שמנוע החיפוש שלהם פחות טוב. זה כאילו היה איזה באג, איזה פרצה במשוואה שתיארנו למעלה שאומרת שמנוע חיפוש יותר טוב מביא יותר יוזרים, מה שאומר מנוע חיפוש עוד יותר טוב. כי כיוזרים צריכים לבחור בעצמם הם באמת הולכים למנוע החיפוש שהוא הכי טוב, אבל משום מה אם מישהו אחר מחליט באופן שרירותי לשלוח אותם לאיזה מנוע חיפוש אחר אז רובם פשוט זורמים עם זה. זה נשמע מוזר ומי שהסביר את זה טוב הוא דן אריאלי. הוא דיבר על כוחו של הדיפולט בהרצאת TED מפורסמת שהוא נתן ב-2009. והוא סיפר שם שיש הבדלים מאוד גדולים בין מדינות שונות מבחינת אחוז האנשים שמאשרים לתרום את האיברים שלהם אחרי מותם. והיו הבדלים מאוד גדולים גם בין זוגות מדינות שלכאורה היו מאוד דומות מבחינת התרבות והנטיות הדתיות שלהם, למשל בין הולנד לבלגיה או בין גרמניה לאוסטריה. ומסתבר שהסיבה מאחורי ההבדלים הוא האופן שבו מנוסח טופס ממשלתי שבו אנשים צריכים למלא את ההחלטה שלהם. בחלק מהמדינות הניסוח היה 'סמן את התיבה כדי לאשר שאיברים ייתרמו לאחר מותך', ובמדינות אחרות הניסוח היה 'סמן את התיבה הזאת אם אין ברצונך לתרום את האיברים שלך לאחר מותך'. ואז הניסוח הזה היה הפרדיקטור הכי טוב למה יהיה שיעור התרומות. כי לא משנה מה הניסוח, רוב האנשים פשוט השאירו את התיבה ריקה. אז אם בדיפולט תורמים איברים וצריך לסמן תיבה כדי לא לתרום אז רוב האנשים יתרמו את האיברים שלהם. ואם הדיפולט הוא לא לתרום אז שיעור התרומות איברים הוא מאוד נמוך. וההסבר של דן אריאלי הוא שאנחנו לא מקבלים החלטות בצורה מתוחכמת ורציונלית כמו שאולי היינו רוצים להגיד לעצמנו. כשיש החלטה שהיא מאוד מורכבת כמו להבין מה אני רוצה לעשות עם האיברים שלי אחרי מותי, אז אנחנו פשוט נמנעים מלקבל החלטה וזורמים עם המסלול שאנחנו כבר נמצאים בו, עם הדיפולט. האפקט הזה של בחירת הדיפולט הוא משהו שהמחקרים של דניאל כהנמן ועמוס טברסקי הראו כבר בשנות ה-90. וב-2007 מחקר פנימי בגוגל הראה שגם להחליט מה הוא עמוד הבית בבראוזר הוא החלטה מורכבת ושם יש הרבה כוח לדיפולט. אז לפעמים שואלים אם המנוע חיפוש של גוגל הוא כל כך טוב למה קריטי להם להיות עמוד הבית? זאת שאלה שנגיד נדבר עליה עוד בפרק הבא כשנדבר על העסקה המפורסמת עם אפל. הרי אם היוזרים חושבים שגוגל יותר טובה הם יכולים פשוט ללכת ולשנות את הדיפולט. וזאת התשובה, כי זה לא מספיק להיות המנוע חיפוש הכי טוב, בגלל שרוב היוזרים לא עושים בחירה מודעת של מה יהיה מנוע החיפוש הדיפולטי שלהם ואז חצי מהזמן הם הולכים אקטיבית לגוגל ושאר הזמן פשוט משתמשים בדיפולט, מה שזה לא יהיה. אז זאת הפרצה שנשארה והדרך של גוגל להיות ה-winner takes all של החיפוש באינטרנט. ההערכה במצגת הייתה שגוגל אפילו שהיא מחזיקה את רוב המשתמשים ורוב החיפושים מוגדרת בתור המנוע חיפוש הדיפולטי רק אצל 25% מהיוזרים. אז להגדיל את הנתח הזה, כמות המשתמשים שעמוד הבית שלהם מקונפג לגוגל, זה משהו שזוהה בתור האסטרטגיה הכי טובה גם כדי לצמוח וגם כדי להגן מפני תחרות. מתן זינגר 11:11 השאלה היא איך גוגל יכלה לעשות את זה. באותה תקופה אינטרנט אקספלורר, הבראוזר של מייקרוסופט, כבר ניצח במלחמת הדפדפנים נגד נטסקייפ. ב-2007 היה לו נתח שוק של 85% ומייקרוסופט, כמו שאמרה הכתבה ב-Time Magazine, סימנה את גוגל בתור החברה הבאה שהיא צריכה להביס בדרך לשליטה באינטרנט. ואינטרנט אקספלורר היה אמור להיות אחד הנשקים, כי באקספלורר בינג היה מנוע החיפוש הדיפולטי. ולהיות הדיפולט סירץ' אנג'ין כאמור זה הטריק שמאפשר למנוע חיפוש שהוא פחות טוב, פחות שימושי בשביל היוזרים, למשוך אליו בכל זאת טראפיק. אז זאת כנראה הדרך להבין ההכרזה של גוגל שהגיעה שנה וחצי אחרי המצגת הזאת בתחילת ספטמבר 2008, הושק הדפדפן כרום. זה דפדפן שנבנה על ידי צוות פנימי בגוגל בהובלה של אדם בשם סונדאר פיצ'אי שהיום הוא המנכ"ל של גוגל. הפרויקט התחיל כמה שנים לפני זה למרות התנגדות של אריק שמידט שאז היה מנכ"ל החברה. לארי פייג' וסרגיי ברין, הפאונדרים של גוגל, גייסו כמה מהמתכנתים המובילים בפרויקט פיירפוקס שהיה דפדפן אופן סורס וכנראה האלטרנטיבה היחידה בזמנו לאינטרנט אקספלורר, היה לו בערך 10% מהשוק. ועד תחילת 2011 תוך שנתיים וחצי כרום צבר לעצמו גם 10% משוק הבראוזרים, באמצע 2012 כבר היו לו 20% והוא הדיח את פיירפוקס מהמקום השני, ועד סוף 2012 ארבע שנים מהשקה הוא כבר הגיע לשליש ממשתמשי הבראוזרים והדיח את אינטרנט אקספלורר מהמקום הראשון. ב-2016 לכרום היה כבר יותר מ-60% ממשתמשי הבראוזרים וגוגל כביכול לא עשתה מזה כסף. היא נתנה את כרום בחינם ואפילו את המנוע שהוא התבסס עליו כרומיום היא שיחררה באופן סורס. התרומה של כרום לעסקים של גוגל הייתה בזה שמנוע חיפוש הדיפולטי שם היה גוגל. וזה לפי המצגת מ-2007 מתורגם באופן ישיר להכנסות, כי כל אחוז של גידול בנתח עמודי הבית הדיפולטיים אומר יותר חיפושים בגוגל, יותר פרסומות שיוזרים רואים, יותר קליקים שעושים על פרסומות ואז יותר הכנסות מפרסום בשביל גוגל. אבל גם, ומשהו יותר חשוב מבחינה אסטרטגית, זה מגדיל את ה-Moat של מנוע חיפוש של גוגל, את החפיר. כי הכי חשוב זה לשרת כמה שיותר יוזרים, לקבל כמה שיותר דאטה כדי להבטיח שמנוע חיפוש הכי טוב שרק אפשר יהיה גוגל. זה בעצם סגר את הפרצה של הדיפולט סירץ' אנג'ין שדרכה מייקרוסופט ניסתה להשתלט על נתח מהחיפושים. ואיך כרום הצליח להביס את אינטרנט אקספלורר בצורה כל כך מרשימה ולהשתלט על הפסגה? אז האמת שיש לזה הרבה הסברים. הם נפטרו שם מהטולבארים הידועים לשמצה, הם עשו סנדבוקסינג לטאבים שונים, אז כרום היה הרבה יותר יציב מאינטרנט אקספלורר שהיה קורס הרבה. אבל מה שבעיקר לדעתי הם בנו את כרום בצורה שבה גם ככל שיוזרים יותר משתמשים בו הוא נהיה יותר טוב. זה מה שגוגל הייתה טובה בלעשות. גם את כרום הם לא שיווקו, לא היה Customer Acquisition Cost. הדיסטריביושן היה די פשוט, כשיוזר נכנס ל-google.com לחפש משהו והוא לא משתמש בכרום אז הוא רואה באנר למעלה שמציע לה או לו לנסות את כרום. ההורדה והתקנה היו מאוד מהירות וחלקות וזה בעצם היה החזון שגוגל הציגו בשביל כרום. דפדפן שהוא לייט-ווייט, מהיר, פשוט. ולכרום היה מנגנון של עדכונים שקטים, קונספט שהיה די חדשני בזמנו והפך אותו למשהו שקרוב יותר לשירות SaaS אפילו שהוא מותקן לוקאלית על המחשב של המשתמשים, כי הם בנו מנגנון שאיפשר לדחוף כל הזמן עדכונים ושיפורים בקצב גבוה ולבצע כל מיני ניסויים, לקבל בחזרה אנליטיקס ודוחות ביצועים שהקליינט הזה שלח לגוגל. וה-flywheel הזה איפשר לשפר אותו בקצב מאוד מהיר. זה לא היה flywheel עוצמתי כמו ב-Search אבל עבד מספיק טוב בשביל שכרום יכבוש את רוב המשתמשים. וגם היה עוד איזה משהו שדחף את האימוץ של כרום. מתן זינגר 14:32 אוקיי, התחלנו מלהגיד שהפרק הזה הוא על המעבר למובייל ובמקום זה עד עכשיו דיברתי רק על כרום. וזה כי אני חושב שהסיפורים על החשיבות של ה-Scale למנוע חיפוש, על הכוח של הדיפולט ועל איך כל זה הביא את גוגל לבנות בעצמה בראוזר שהפך להכי דומיננטי הם רקע טוב כדי להבין רכישה שגוגל עשתה ב-2005. הם קנו אז חברה שפיתחה מערכת הפעלה למובייל בשם אנדרואיד, לפי הדיווחים ב-50 מיליון דולר. ואם צריך לנחש אז זה מאותה סיבה שגוגל פיתחה את כרום. ב-2005 לא היה עדיין אייפון. ווינדוס מובייל התחיל לצבור קצת נתח שוק וזה הגיוני שגוגל תחשוש מעוד חזית מול מייקרוסופט שתנסה לקחת נתח מהטראפיק של החיפוש דרך זה שבינג יהיה מנוע החיפוש הדיפולטי גם בווינדוס מובייל. כשגוגל קנתה את אנדרואיד עדיין לא היה שם משהו מוכן, אנדי רובין הפאונדר המשיך לנהל את הפיתוח בתור יחידה עצמאית ונפרדת בתוך גוגל. בשלב ההוא היה להם איזה פרוטוטיפ שהזכיר את הבלקברי ממש עם מקלדת פיזית שלמה. והמזל של אנדרואיד הוא כנראה שההכרזה המפורסמת של סטיב ג'ובס על האייפון ב-2007 הגיעה לפני שאנדרואיד שוחרר, כי זה גרם לצוות של אנדי רובין לשנות את התוכניות שלהם לגבי המוצר, להוסיף טאץ' סקרין, להחליף את המקלדת קוורטי הגדולה ברק כמה כפתורים. ובסוף ספטמבר 2008 ממש שלושה שבועות אחרי ההכרזה על כרום, גוגל גם שיחררה מכשיר אנדרואיד ראשון לשוק, את ה-HTC Dream. וגוגל ניצלה את זה שהשוק היה בלחץ מהאייפון של אפל והציגה את אנדרואיד בתור אלטרנטיבה פתוחה לגן הסגור של האייפון. אז עוד לפני השקה היא הקימה משהו שנקרא Open Handset Alliance והיו שם גם יצרניות מכשירים כמו HTC, מוטורולה, סמסונג, גם יצרניות של צ'יפים כמו קוואלקום וגם ה-carriers עצמם, ספקיות סלולר כמו ספרינט ו-T-Mobile. מי שהיה אחראי על כל השיתופי פעולה האלה הוא בחור בשם כריס בארטון. לפי הלינקדאין שלו הוא ניהל את הפיתוח העסקי של אנדרואיד, הוביל את הבנייה של שיתופי הפעולה עם כל ספקיות המובייל באמריקה. ולפי מה שכתוב בלינקדאין שלו זה הביא בין 3 ל-5 מיליארד דולר בהכנסות שנתיות לגוגל, שזה הרבה כסף אבל כנראה שהערך אפילו יותר גדול מגיע מעצם זה שנמנע האיום התחרותי מהצד של מייקרוסופט ושמכשירי אנדרואיד מגיעים עם מנוע חיפוש של גוגל בדיפולט. זה לא היה משהו טריוויאלי לעשות, בניגוד לכרום שיוזר פשוט מוריד באופן ישיר ואז זה בא עם google.com בתור עמוד הבית, אנדרואיד זו מערכת הפעלה שיצרניות טלפונים כמו סמסונג יכולים לקחת ולעשות שם איזה שינויים שהם רוצות, כמו למשל לשים שם דיפולט סירץ' אנג'ין אחר. אז במשא ומתן איתם כריס בארטון הבהיר בדיוק מה סדרי העדיפויות של החברה. רואים את זה בעוד מייל שדלף מהתביעה והוא כתב ב-2011. מה שהוא מסביר שם זה שכל הטלפונים של אנדרואיד יגיעו עם גוגל בתור מנוע חיפוש היחיד out of the box. הגישה הזו מאוד חשובה כי אחרת בינג או יאהו יכולים בכל רגע לבוא ולגנוב את הדיסטריביושן של החיפוש באנדרואיד, מה שיוריד את כל הערך של ההסכמים האלה. ואז הוא מסכם: 'הפילוסופיה שלנו היא שאנחנו משלמים Revenue Share חלוקת הכנסות רק בתמורה לאקסקלוסיביות'. אז אלה סדרי עדיפויות: קודם כל לוודא שגוגל זה מנוע חיפוש הדיפולטי בכל ההפצות של אנדרואיד. ועוד משהו מעניין שהוא מזכיר זה Revenue Share. גוגל מוכנה לחלוק את ההכנסות שהיא עושה במובייל עם ספקיות הטלפונים. זה לא היה משהו חדש, גוגל עשו את זה כבר ב-2002 עם AOL, אמריקה אונליין קידמו את מנוע החיפוש של גוגל ובתמורה קיבלו חלק מהכנסות שגוגל עשתה שם. ואפשר לשאול למה שגוגל תעשה את זה אם הם כל כך בטוחים בעצמם שהם מנוע חיפוש הכי טוב, למה הם מבזבזים כסף? אם היוזרים יסכימו איתם אז היוזרים פשוט ישתמשו בגוגל אפילו אם מייקרוסופט ידחפו את בינג איכשהו בתור הדיפולט. אז זאת בדיוק התשובה. 1 - החשיבות של ה-Scale כדי שמנוע החיפוש יהיה כמה שיותר טוב, גוגל צריכים שיגיע לכמה שיותר יוזרים שיעשו בו כמה שיותר חיפושים, כל אחוז מהטראפיק עוזר. ו-2 - כוחו של הדיפולט, העובדה שמרבית היוזרים לא מתעכבים לחשוב על מה הדיפולט שלהם, מה שמשאיר פרצה למנועי חיפוש פחות טובים לקחת נתח מהטראפיק. האם זה פייר, האם זה חוקי? אני יודע שיש הרבה טייקים חמים על זה, אני גם אשתף בכמה מחשבות בהמשך. אבל לפני זה אני רוצה להזכיר עוד התפתחות שקרתה בסיפור הזה. מתן זינגר 18:20 אז גוגל הדפו את מייקרוסופט גם בחזית המובייל. ווינדוס מובייל גסס לו לאט עד שסטיא נאדלה נכנס לתפקיד וסגר את זה, דיברנו על זה בפרק הקודם. וזה מנע מבינג להשיג דריסת רגל של להיות מנוע חיפוש דיפולטי אצל משתמשי מובייל. אבל לניצחון בקרב הזה היה מה שקוראים בשפה הצבאית Collederal Damage, ריקושט או נזק היקפי בעברית. כדי להסביר בואו נחזור רגע שוב לאותו אירוע של הכרזה על האייפון. סטיב ג'ובס העלה שם על הבמה את אריק שמידט, מי שהיה מנכ"ל גוגל. שנה לפני זה הוא גם הזמין אותו להצטרף לדירקטוריון של אפל, הם הפכו ל-BFFים וזה מה ששמידט אמר באירוע השקה של האייפון. אריק שמידט 18:53 Congratulations, Steve. What an incredible job. So, Steve, um, you know, I've had the privilege of joining, joining the board and there's a lot of relationships between the boards and I thought, uh, you know, if we just sort of merged the companies we could call them AppleGoo. Um, but I'm not a marketing guy. Um, what I like about this new device and the new architecture of the internet is that you can actually merge without merging. Um, Steve says that each company should do the absolute best thing that they can do every time, and I think he's shown it once again today. Right? Internet architectures allow you now to take the enormous brain trust that is represented by the Apple development team and combine that with the open protocols and data services that companies like Google and the others represented that are coming up in in a bit to actually put them together in a seamless environment for end users. What I particularly like about this is it's the first time it's all to come together in one place. Now, from a Google perspective, what we've done is we've pushed very, very hard to partner with others and in particular to partner with Apple. The companies, the cultures are similar, innovation, having fun while you're doing it. And also working with many, many different data services. מתן זינגר 19:35 אז אריק שמידט בעצם פרס פה את הוויז'ן של איך הכי נכון שאפל וגוגל יעבדו ביחד. אפל הכי טובים בלבנות את המכשירים והדיבייסים הכי טובים בעולם, וגוגל הכי טובה בלבנות שירותים שמרוויחים מ-Scale רחב ושכולם משתמשים בהם. אז יש פה סינרגיה טבעית מתבקשת מזה שכל השירותים של גוגל יהיו זמינים בצורה כמה שיותר טובה גם על האייפון. העניין הוא שבשם אותו חזון שהשירותים של גוגל יהיו זמינים לכל המשתמשים בכל מקום, גוגל הייתה צריכה לחסום את בינג. בשביל זה הייתה צריכה לחסום את ווינדוס מובייל, בשביל זה הייתה צריכה להשיק את אנדרואיד. ובשביל שאנדרואיד יצליח היא גם העתיקה לשם את כל הרעיונות מהאייפון. ולזה הייתה תופעת לוואי. זה עצבן את סטיב ג'ובס. מתן זינגר 20:21 הסיפור המפורסם הוא שג'ובס רתח מזעם על ביל גייטס בשנות ה-90 כשמייקרוסופט בעצם העתיקה את ה-GUI של המקינטוש בשביל ווינדוס ואז התחילה למכור רישיונות לדל ו-IBM וכל מיני יצרניות PC וככה לכבוש את השוק הזה של המחשב האישי. והוא הרגיש אותו דבר קורה עכשיו שוב. אפל בנתה את הדבר המופלא הזה, את האייפון, וגוגל בחוצפתה מעתיקה את כל היצירה הזאת לאנדרואיד ומתחילה למכור רישיונות לכל מיני יצרניות. ולפי הביוגרפיה של סטיב ג'ובס זה גרם לו לרתוח מזעם. הנה הציטוט של ג'ובס מהספר: 'אני אבלה את נשמתי האחרונה לפני מותי אם אצטרך ואני אוציא כל אגורה מ-40 מיליארד שיש לאפל בבנק כדי לתקן את האי צדק הזה. אני הולך להרוס את האנדרואיד כי זה מוצר גנוב ואני מוכן ללכת למלחמה גרעינית בשביל זה'. אופס, כמו שאומרים. כמה חודשים אחרי השקה של אנדרואיד באוגוסט 2009 אריק שמידט גם התבקש כמובן לעזוב את הדירקטוריון של אפל. בהודעה לעיתונות סטיב ג'ובס אמר שאריק היה חבר דירקטוריון מצוין אבל למרבה הצער ככל שגוגל נכנסת ליותר עסקי ליבה של אפל עם אנדרואיד ועכשיו כרום OS, אכן גוגל גם השיקו לפטופ שמבוסס על כרום וכביכול התחרה במקבוק, אז האפקטיביות של אריק תפחת משמעותית, הוא יצטרך לשחרר את עצמו מהרבה פגישות בגלל ניגוד עניינים. וכנראה שהעובדה שאריק שמידט ישב בדירקטוריון של אפל בזמן שגוגל פיתחו את אנדרואיד, אין לי שום הוכחות לזה, אבל זה כנראה עזר במאמצים של להעתיק הרבה מהרעיונות שם. לארי פייג' אמר באותה תקופה לבלומברג שהכעס של סטיב ג'ובס הוא סתם הצגה, זה סתם PR, מאחורי הקלעים יש יחסי עבודה מאוד קורקטיים וטובים. אבל אפל התחילה להגיש תביעות נגד כל מיני יצרניות אנדרואיד וזה נראה כמו התחלה של מסע נקמה. אנשים שעבדו אז באפל מספרים שגוגל הפכה לדמות של הנבל, של הוילן, האויב הרשע החדש שצריך להביס. וזה קצת אירוני שגוגל עשתה את אנדרואיד וכרום כנראה כדי להגן על עצמה מהשליטה של מייקרוסופט ואז בעיני אפל פשוט הפכה למייקרוסופט החדשה. מתן זינגר 22:48 צריך להתעכב רגע כדי להבין את חשיבות המאורע הזה בתוך גוגל. זה היה רגע הדיסראפשן של ווינדוס, הרגע שהם חיכו לו כל כך הרבה זמן. מייקרוסופט שבעיני המהנדסים של גוגל היה לה מוצר פחות טוב, בינג, עשתה בעיניהם כל תרגיל מלוכלך אפשרי כדי לגנוב בכל זאת טראפיק מגוגל והחברה הזאת עכשיו איבדה את מקור הכוח שאיפשר לה לעשות את זה כי ווינדוס כבר לא רלוונטי יותר. צוות הקומנדו של אנדי רובין הדיח את זה ועכשיו לגוגל יש את אנדרואיד, מערכת הפעלה משלה שמביאה את סירץ' ואת כל השירותים שלה לעוד ועוד משתמשים. אנדרואיד זה כנראה חלק גדול מהסיבה שכרום הגיע ל-60% ממשתמשי הבראוזרים כי אנדרואיד בא עם כרום בתור הדפדפן שהוא ברירת מחדל. וגם עם גוגל מאפס ויוטיוב וגוגל פוטוס ודרייב וג'ימייל. יכול להיות שבאותם שנים גוגל באמת חשבו שאנדרואיד יהיה הקטר שיביא סירץ' ואת השירותים של גוגל לסקייל מלא של כל היוזרים באינטרנט, במיוחד שקלייטון כריסטנסן בעצמו מסתובב ואומר שאפל הולכים לעבור דיסראפשן על ידי יצרניות אנדרואיד. ב-2011 אנדרואיד כבר באמת השווה את נתח השוק של האייפון והמשיך לצמוח יותר מהר ולקחת יותר ויותר נתח שוק. אז סטיב ג'ובס כועס, מי הוא בכלל? עוד דינוזאור מהאייטיז כמו ביל גייטס וסטיב באלמר? ניצחנו אותם וננצח גם אותו. מתן זינגר 23:55 וכאילו אין לי שום הוכחה שמישהו בגוגל באמת חשב את זה או אמר ככה, אבל אם בוחנים איך הם התנהלו זה קצת נראה שזאת הייתה הגישה שלהם. הם שכחו את הוויז'ן של אריק שמידט ונסחפו לגמרי לתוך המלחמה מול אפל. אריק שמידט בעצמו עזב את תפקיד המנכ"ל ב-2011 ולארי פייג' הפאונדר חזר כדי להוביל את המלחמה הזאת מול אפל. והמלחמה הזאת לא הייתה הגיונית מהצד של גוגל. האנדרואיד לא היה יכול לנצח את האייפון. דיברנו על זה בפרק הקודם. האייפון היה עמיד לדיסראפשן. השוק הפעם הוכתב על ידי קונסיומרס, קונסיומרס רוצים את ה-UX הכי טוב, ואף אנדרואיד לעולם לא ישתווה לאייפון בזה. אפילו אם היה לאנדרואיד נתח שוק גדול יותר, בחומרה לא היה אפשר לבנות פלייוויל כזה כמו בחיפוש שיתרגם יותר יוזרים לווינר טייקס אול ושליטה מוחלטת בשוק. ואפל החזיקו את החלק העליון של השוק, את היוזרים שמוכנים לשלם הכי הרבה כסף ואפשר לעשות להם מוניטיזציה טובה יותר דרך שירותים. שירותים שעכשיו אפל כבר לא כל כך התלהבה לשתף פעולה עם גוגל בלבנות אותם. המלחמה מול אפל התפשטה מהדיבייסס, מהסמארטפון עצמו לעבר השירותים שרצים עליו. אנדרואיד מצד אחד היה קטר שהביא את השירותים של גוגל למיליארדי משתמשים אבל הוא גם מה שהקשה עליה להגיע לכמות גדולה אחרת של משתמשים, ליוזרים של אייפון. וזאת הייתה בעיה. גוגל ידעה לבנות סרביסס שעובדים טוב בסקייל עצום של מיליארדי יוזרים עם אלמנטים של דאטה ומשין לרנינג שזה בעצם הנוסחה מאחורי כל שירות שהצליח בגוגל. זה מה שגוגל טובה בו. יש את התשתיות לבנות דברים כאלה בסקייל עצום, להריץ ניסויים ולדחוף שיפורים ולשלב משין לרנינג שמשתפר ככל שיש שם יותר דאטה. וגוגל סירץ', כרום, אנדרואיד זה לא המוצר היחידים של גוגל שמשתפרים ככל שמשתמשים בהם יותר. זה גם הסיבה שג'ימייל ודרייב ויוטיוב ומאפס ופוטוס הפכו להיות מוצרים עם יותר ממיליארד יוזרים. ג'ימייל היה שירות מייל מהיר עם סטורג' אינסופי וככל שיותר משתמשים בו מזהה ספאם יותר טוב ומקבץ מיילים בקטגוריות יותר נכון וכן הלאה. ואותו דבר עם פוטוס שאפשר לאחסן בו טרה על גבי טרה של תמונות ועדיין למצוא תמונה של הילד שלכם יום הולדת שנה באופן מיידי. ככל שיותר יוזרים משתמשים בגוגל פוטוס החיפוש שלו יודע לזהות יותר טוב אנשים ואירועים וחפצים ומקומות. הצד השני של החוזקה הזאת זה שגוגל גרועה בלבנות מוצרים שלא צריכים סקייל עצום של מחשוב ואחסון ומשין לרנינג כדי להצליח. בגלל זה הביקורת והבדיחות עליהם שהם פשוט הורגים מוצרים כמו גוגל רידר או דומיינס או גוגל פודקאסט או אלף ואחד מוצרים אחרים שאנשים כן השתמשו בהם פשוט לא מיליארדי אנשים. בכל מקרה גוגל ידעה מה החוזקות שלה, אריק שמידט הרי תיאר את זה מצוין ב-2007 והוא הסביר איך נכון שגוגל ואפל יעבדו ביחד. אבל החזון הזה נשבר כשהחברות יצאו למלחמה. אפל למשל פיתחו את סירי ואת אייקלאוד שירותים שלא היו מדהימים בגרסאות הראשונות שלהם, הסתבכו עם לבנות דאטה סנטרס, זה פשוט לא הדברים שה-DNA של אפל יודע לעשות טוב. וחלקכם אולי יודעים את זה אתם לפעמים שואלים אותי למה כשאני מעלה פרק לפודקאסט זה לוקח עוד הרבה שעות עד שזה זמין גם באפל פודקאסטס. ג'ון גרובר שכותב בלוג על אפל כבר 20 שנה כתב באותו זמן פוסט שמנסה לדמיין מה היה קורה בעולם שאין בו אנדרואיד. עולם שבו סירי מבוססת על הגוגל אסיסטנט, האייקלאוד מבוסס על גוגל דרייב וכל חברה באמת מתמקדת במה שהיא יודעת לעשות הכי טוב. אבל העולם הדמיוני הזה היה קיים רק בבלוג פוסט ההוא. מתן זינגר 26:57 ב-2012 היה סיפור מפורסם כשאפל ניסו להחליף את גוגל מאפס עם אפליקציית מפות של אפל. זה די עצוב כשנזכרים איך סטיב ג'ובס התלהב מאפליקציית מאפס שהגיעה עם האייפון הראשון ועבדה עם הבקאנד של גוגל מאפס מאחורי הקלעים. הנה הוא מספר על זה בראיון ב-2007. סטיב ג'ובס 27:11 I love Google Maps, use it on my computer, you know, in a browser. Uh, but when we were doing the iPhone, we thought wouldn't it be great to have maps on the iPhone? And so, uh, we called up Google and, uh, they had some they'd done a few client apps in Java on some phones and they had a API that we worked with them a little on. And, uh, we ended up writing a client app for those APIs they would provide the back end service. And the app we were able to write since we're pretty reasonable at writing apps, uh, blows away any Google Maps client. Just blows it away, same set of data coming off the server, but the experience you have using it is unbelievable. It's way better than the computer. and and just in a completely different league than what they'd put on phones before. And, you know, that client is is the result of a lot of technology on the client, that client application. So when we show it to them, they're they're just blown away by how good it is. מתן זינגר 28:06 אז זאת הייתה דוגמה לאיך החוזקות של שתי חברות יכולות לעבוד ביחד ולהביא לתוצאות הכי טובות מבחינת היוזרים. אבל אחרי שגוגל התחילו לעכב פיצ'רים של גרסאות iOS ולהתעלם מהתלונות של אפל על זה שהיא אוספת יותר מדי דאטה, אפל החליטו להחליף את זה באפליקציית מפות משלה. הגרסה הראשונה הייתה כישלון נוראי, אפל מאפס הייתה אפליקציה שבורה לגמרי, היא לא הצליחה למצוא את ברלין למשל. המון יוזרים התלוננו שהם לא מוצאים שם כתובות, שהיא שולחת נהגים לכבישים שלא קיימים. ובסוף אפל הודו בטעות והורידו את האפליקציה, ובגוגל חגגו את זה. במקום להבין שיש פה הזדמנות לחזור לסיטואציית ווין ווין, זה נראה כאילו הם חשבו שיש להם הזדמנות אסטרטגית לקחת עוד נתח של משתמשי אייפון. רוצים להשתמש באייפון? אז תסתדרו בלי אפליקציית מפות, או שתעברו לאנדרואיד. כאילו שמישהו היה עובר לאנדרואיד בגלל זה. ובדיעבד זאת הייתה אסטרטגיה טיפשית. זה כבר מעבר ללנסות לדחוף את אנדרואיד שיהיה כמה שיותר טוב מתוך מחשבה שאולי יום אחד זה ינצח את אפל. זה כבר להקריב בדרך את מה שעליו נשענה כל ההצלחה של גוגל מלכתחילה: הסקייל. האנדרואיד היה אמור להיות כלי שיעזור להגן על הסקייל, העיקרון שהיה קריטי בשביל גוגל. אבל בלהט המלחמה עם אפל הם שמו את ההצלחה של אנדרואיד מעל הדבר שהיה הכי חשוב להצלחה שלהם. ואז גם היה סיפור על זה שאפל גייסו כמה בכירים מגוגל, היו שמועות על זה שהם ינסו לבנות מנוע חיפוש משלהם. וזה היה יכול להיות תוצאה די אירונית. אם לאפל היה מנוע חיפוש יותר גרוע שהם היו דוחפים בתור דיפולט בספארי, הבראוזר שלהם באייפון, אז זה בעצם היה מחזיר את גוגל לאותו מצב שהייתה בו מלכתחילה מול מייקרוסופט. מה עזר כל האנדרואיד הזה? אז הסיפור הלך רחוק מדי. מתן זינגר 29:33 ממרץ 2013 אנדי רובין עזב את התפקיד והעביר את המושכות של אנדרואיד שעד אז עדיין התנהלה בתור ארגון נפרד בגוגל לידיים של לא אחר מאשר סונדאר פיצ'אי. סונדאר שהיה אחראי על ההצלחה של כרום ניהל עכשיו חטיבה גדולה יותר שכללה גם את אנדרואיד. כמה שנים אחרי זה בכתבת פרופיל שעשו עליו ב-BuzzFeed הם כתבו שאנדרואיד הייתה יחידה פנימית שיצאה משליטה ופיצ'אי צירף אותה בחזרה לשאר העדר. הוא וידא שאנדרואיד תהפוך להיות חלק עמוק ומהותי מגוגל. הירושי לוקהיימר, העובד הראשון שאנדי רובין גייס לאנדרואיד עוד לפני הרכישה, אמר בראיון לכתבה הזו שכשאנדי רובין עזב את אנדרואיד וסונדאר נהיה הבוס אז הוא הביא איתו את הרוח של גוגל או הביא את אנדרואיד אל הרוח של גוגל. הרוח של גוגל היא כאמור שירותים בסקייל אינסופי מעל הכל. סונדאר יישר בהצלחה את סדרי העדיפויות של החברה ואז האסטרטגיה של אנדרואיד חזרה להתמקד בלהרחיב את החלקים התחתונים של השוק, להביא את בשורת הסמארטפון לעוד ועוד משתמשים, לא בלנצח את האייפון בחלק העליון של השוק. אז הם התמקדו למשל בלהביא סמארטפונים שיתאימו למדינות מתפתחות כמו הודו עם קצבי אינטרנט חלשים ואוכלוסייה שלא יכולה לשלם הרבה כסף על מכשיר יקר ועדיין לתת להם את היכולת להשתמש באינטרנט יותר טוב ממה שהיה להם לפני זה. או בלבנות לפטופים שמבוססים על Chrome OS בעלות נמוכה לתלמידים במקומות האלה שלא תמיד יכולים להרשות לעצמם לקנות מקבוק או לפטופ יקר יותר. וכמובן שבזכות פרויקטים כאלה עוד אנשים ברחבי העולם קיבלו גישה להשתמש יותר באינטרנט ובין היתר גם לחפש יותר בגוגל ולהשתמש בשאר השירותים שלה, מה שמביא ליותר סקייל, מה שעושה את השירותים האלה יותר טובים, מה שמייצר יותר הכנסות לגוגל. חזרה לאסטרטגיה המקורית שגוגל הייתה צריכה להתמקד בה. אז במובנים מסוימים אפשר להשוות את ההצלחה של סונדאר עם לתקן את האסטרטגיה של אנדרואיד להצלחה שהייתה לסטיא נאדלה במייקרוסופט. גם שם הדבר הנכון שסטיב באלמר נכשל בלעשות היה להתמקד באסטרטגיה רוחבית של השירותים הארגוניים של מייקרוסופט ולעשות אותם זמינים לכל המשתמשים הארגוניים בלי קשר אם הם מריצים ווינדוס או לא. ובמקרה של גוגל הדבר הנכון היה להביא את סירץ' ושאר השירותים שלה לכמה שיותר יוזרים בלי קשר למי הם משתמשים באייפון או לא. מה שמנע מגוגל לעשות את זה היה שחטיבת האנדרואיד הפכה למעין זנב שמכשכש בכלב וסונדאר פיצ'אי תיקן את זה. מתן זינגר 31:36 אבל זה לא היה הדבר האחרון שהיה צריך לתקן. כשמסתכלים על גוגל מבחוץ יש נרטיב של מונופול שבע ומפונק שלא התמודד עם שום סכנה או איום כבר 20 שנה, אבל כמו שראיתם מהמסמכים שדלפו מהתביעה, בפנים יש כל הזמן חששות מדברים שיאיימו על היציבות ועל ההצלחה של עסקי הפרסום בחיפוש. וגם אחרי שאנדרואיד הפך לחלק הרמוני יותר מהאסטרטגיה הכללית של גוגל, היה איום חדש שיצר מידה מסוימת של פאניקה. כי לחלוש על כל הטראפיק של סירץ' וליצור את מנוע החיפוש הכי טוב שקיים זה נחמד, אבל מה זה שווה אם כל הקונספט של חיפוש, של להקליד לתוך תיבת טקסט ולעבור על לינקים כחולים, הוא בעצמו קונספט דסקטופי שעלול לאבד רלוונטיות עם המעבר למובייל וטאץ' ואפליקציות. אז זה יהיה הנושא של הפרק הבא. בינתיים אתם מוזמנים לעקוב ולבדוק פרקים קודמים בפודקאסט, לבדוק גם את הבלוג אופטיקאסט המדופלם ולשתף עם עוד אנשים שזה אולי יעניין אותם. אנחנו נמשיך בפעם הבאה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 19: החיפוש של גוגל במעבר למובייל, ומה יקרה עם הבינה המלאכותית</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-19-hkhypvsh-shl-gvgl-bm-br-lmvbyyl-vmh-yqrh-m-hbynh-hmlkvtyt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-19-hkhypvsh-shl-gvgl-bm-br-lmvbyyl-vmh-yqrh-m-hbynh-hmlkvtyt.html</guid>
        <pubDate>4 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 19: החיפוש של גוגל במעבר למובייל, ומה יקרה עם הבינה המלאכותית from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 20: באפט, מותגים והתנהגות צרכנים - מסי׳ז קאנדי ועד האייפון</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-20-bpt-mvtgym-vhtnhgvt-tsrknym-msyz-qndy-v-d-hyypvn.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-20-bpt-mvtgym-vhtnhgvt-tsrknym-msyz-qndy-v-d-hyypvn.html</guid>
        <pubDate>18 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 20: באפט, מותגים והתנהגות צרכנים - מסי׳ז קאנדי ועד האייפון from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 21: הדיסראפשן של הכל</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-21-hdysrpshn-shl-hkl.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-21-hdysrpshn-shl-hkl.html</guid>
        <pubDate>25 ביוני 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 21: הדיסראפשן של הכל from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זינגר 00:00 הי אני מתן זינגר, וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. בפרקים קודמים דיברנו על כמה סיפורי דיסראפשן סביב האינטרנט, הסמארטפון, הקלאוד, ועל איך הם השפיעו על חברות טק גדולות כמו IBM או אינטל או מייקרוסופט או אמזון. בפרק הזה אנחנו נדבר על איך באותה תקופה בשנות ה-2010, סיפורי הדיסראפשן בעצם התפשטו לכל התעשיות. לאיך שאנחנו קונים מכנסיים, מזרונים, משקפיים, מעצבים את הבית, נוסעים לעבודה, איך שמקום העבודה נראה, איך שעושים ספורט, איך שמכינים ארוחת ערב, הכל עבר דיסראפשן. או לפחות ככה הרבה אנשים בסיליקון ואלי האמינו, ואנחנו ננסה להבין מה באמת קרה שם. וקודם אני רק אזכיר שאין פה עצות השקעה, שכדאי לבדוק גם את הבלוג אופטיקאי מדופלם, ושאני אשמח אם תשתפו את הפודקאסט הזה עם עוד אנשים. קדימה לפרק 21. מתן זינגר 00:46 את הפרק הקודם סיימנו עם ההשקעות של ברקשייר האת'אווי בחברות כמו קוקה קולה וג'ילט, שהמוד שלהן נבע במידה רבה מנתח תודעה, מ-mind share שיש להם בקרב צרכנים. באפט טען שזה איפשר לו לצפות את העתיד שלהם בביטחון הרבה יותר גבוה ממה שהוא יכול לעשות עם חברת טק כמו מייקרוסופט. שם הוא לא יכול באמת לדעת איך שינויים טכנולוגיים כמו האינטרנט הולכים להשפיע עליהם. הנה הוא מדבר על החוזקות של ג'ילט ב-2002. וורן באפט 01:07 Gillette now has 71% by value of the blade and razor business in the world. Just think of that. I mean, 71%. Here's a product that everybody knows what it does, they know how to make, you know, they know where it's sold, they know that it's a high margin business. I mean it isn't like the world, the capitalist world's unaware of the money that could be made if they could knock off Gillette, but they can't knock off Gillette. And it's 71%. And that's a higher percentage than when I wrote about it. Actually Coca-Cola's worldwide market share is a little higher now than it was when I wrote that five years ago. And I would say that five or ten years from now I would be amazed if Gillette or Coca-Cola have lost market share in their respective fields. מתן זינגר 01:54 וההשקעה הספציפית הזאת באמת הלכה טוב לברקשייר. ה-600 מיליון דולר שהם השקיעו ב-89 הפך ל-4 מיליארד דולר כשפרוקטר אנד גמבל רכשו את ג'ילט ב-2005. הרכישה הזאת התאימה כמו כפפה ליד. ג'ילט הייתה חלק מקטגוריה שנקראת חברות Consumer Packaged Goods, או CPG בקיצור, חברות שמוכרות מוצרי צריכה. החברה המצליחה ביותר בתחום הזה היא כנראה פרוקטר אנד גמבל, שהצליחה להכפיל את ההכנסות שלה עשור אחרי עשור אחרי עשור מ-1950 עד 2010. היא זאת ששכללה הכי טוב את הנוסחה שדיברנו עליה בפרק הקודם. החלק הראשון היה השקעה במחקר ופיתוח. המנכ"ל לשעבר בוב מקדונלד טבע את הנוסחה שעם פרומושנים אפשר להצליח ברבעונים, אבל בעשורים מנצחים עם אינוביישן. פרוקטר אנד גמבל תמיד הוציאה הרבה יותר מהמתחרים על R&D והם העסיקו אלפי PhDs וחוקרים שאיפשרו לה להביא לשוק עוד ועוד מוצרים חדשים, לעשות brand extensions ולגבות על כל זה פרמיה. והיא שילבה את זה עם הוצאה עצומה על פרסום, גם הרבה יותר מהמתחרים. פרוקטר אנד גמבל הייתה זאת שהפיקה ושילמה לאופרות הסבון הראשונות לפני כמעט 100 שנה כדי לקדם את מוצרי הניקיון שלה בתחילת הדרך. והם גם המציאו את הרעיון של Brand Manager, מנהל מותג שמסתכל על מוצרים בצורה הוליסטית משלב המחקר והפיתוח ועד לפרסום ולהפצה. והאוסף העצום של מותגים ומוצרים לא רק נתנו לפרוקטר אנד גמבל יתרונות מבחינת יעילות של ייצור בסקייל, הם גם נתנו לה עמדה דומיננטית מבחינת השיווק בחנויות. זה היה עוד רכיב קריטי של הנוסחה - Distribution. לחנויות היה שטח מדף מאוד מוגבל ומאוד סופי, עדיין מדובר בעולם האטומים, שטח על המדף הוא משאב במחסור. ופרוקטר אנד גמבל יכלה לקבוע מה החנויות ישימו עליו. כל הנוסחה הזאת בעצם הייתה שזורה בסדר הכלכלי-חברתי שהתעצב באמריקה אחרי מלחמת העולם השנייה. מכוניות הפכו להיות משהו שכל משפחה מחזיקה, זה מה שאיפשר להרבה אנשים לצאת מהעיר ולגור בבית עם חצר בפרברים. בערב מגיעים לשם עם האוטו חזרה מהעבודה, רואים בטלוויזיה את אותה תוכנית או אותו משחק פוטבול שכולם רואים, אחרי הכל יש בסך הכל שלוש רשתות טלוויזיה לבחור מביניהן. תוך כדי כולם רואים את אותה פרסומת לאותו מוצר חדש של פרוקטר אנד גמבל. ויום אחרי זה כולם נוסעים באוטו שלהם לעבודה ושומעים בדרך את אותה תחנת רדיו עם אותם פרסומות, מה שמזכיר להם שהם צריכים לקנות נוזל כביסה או מחסנית חדשה לסכין גילוח שלהם. אז הם עוצרים באיזה וולמארט או טארגט או חנות אחרת שיש לה חניון ענקי בחוץ, כל הרשתות האלה התאפשרו בזכות זה שלכולם יש מכוניות. וכשהם נכנסים לחנות הם רואים את אותו מוצר שהם שמעו בפרסומת עומד מקדימה במקום קדמי במדף, וזה נראה להם מוכר ואז הם פשוט מושיטים את היד וקונים את זה. בעולם של אטומים ומחסור הגישה הזאת השתלמה פעם אחרי פעם. פרוקטר אנד גמבל צמחה גם בזכות זה שהשוק הלך וגדל אבל גם בזכות הנוסחה שהצליחה להביא חדשנות ולהצדיק העלאות במחיר. אז הסיבה שפרוקטר אנד גמבל היו מוכנים לשלם 57 מיליארד דולר על ג'ילט ב-2005 היא בגלל שהנוסחה שלהם, יותר להבים תמורת יותר כסף, זיקקה בדיוק את המהות של אסטרטגיית הצמיחה של פרוקטר אנד גמבל. מאז שקינג ג'ילט הקים את החברה בתחילת המאה ה-20 סביב ההמצאה שלו, שהייתה אז ידית רזה עם סכין גילוח חד פעמי נשלף עם שני להבים, ג'ילט השקיעה כמויות עתק במחקר ופיתוח כדי לשפר את הסכינים שלה באופן שמאוד מזכיר את המודל של סיז קנדי מהפרק הקודם. הם שיפרו עוד ועוד את סכין הגילוח, העלו עוד ועוד את המחיר, והסתמכו על נתח התודעה והשליטה שלהם בפרסום ובייצור ובשטח המדף בחנויות. כשג'ילט השיקו את ה-Mach3 הם הוסיפו עוד להב והגדילו את ההכנסות בכמעט 50% בלי שינוי בכמות הביקוש, מה שכיסה בקלות את ה-750 מיליון דולר שעלה המחקר והפיתוח של הסכין החדש הזה. האוניון לעגו להם במאמר סאטירה ב-2004 תחת הכותרת 'Fuck everything, we're doing five blades'. וב-2006 הסאטירה הזאת הפכה למציאות כשג'ילט השיקה את סכין הפיוז'ן שהיו לו חמישה להבים, כמובן עם פרמיית מחיר של עוד 40%. אבל משהו באותם שנים התחיל להשתנות בסדר הכלכלי חברתי הזה שהזכרנו קודם והיתרונות של חברת CPG כמו ג'ילט הייתה שזורה בכמה רבדים שונים שלו. בתור התחלה ה-mindshare, הנתח תודעה החשוב שבאפט דיבר עליו בפרק הקודם, היה בעיקר בקרב דור הבייבי בומרס. אלה שנולדו בשנות ה-50 וה-60 בבייבי בום שהיה אחרי מלחמת העולם השנייה. הצבא האמריקאי עשה רכישה ענקית של סכיני גילוח מג'ילט עבור החיילים במלחמת העולם הראשונה, במלחמת העולם השנייה יש ציטוט מפורסם של אייזנהאוור שפיקד על הכוחות האמריקאיים שדרש שלכל איש בשירות תהיה פחית קולה במרחק של הושטת יד כדי שזה יזכיר לו את הבית ועל מה נלחמים. אז זה לא מפתיע שלמותגים האלה נוצרו אסוציאציות מאוד חזקות עם הניצחון במלחמה ועם פטריוטיות ועם הסדר החברתי האמריקאי שנבנה אחר כך. אבל דור המילניאלס שבשנות ה-2000 נכנס לשוק העבודה והתחיל לרכוש בעצמו מוצרים לא היה מחויב באותה מידה לכל המותגים האלה של ההורים שלו. הנתח תודעה של ג'ילט למשל לא היה עדיין כזה חזק אצלם, מה שיצר פתח למותג אחר לתפוס שם נתח תודעה אם רק הייתה חברה שהייתה יכולה להשיג גישה לייצור ולפרסום ולשטח מדף ולכל שאר המחסומים שהגנו על ג'ילט מפני תחרות. מחסומים שבמקרה בדיוק התחילו ליפול בדיוק באותו זמן. במקביל לסכין הפיוז'ן של ג'ילט בתחילת שנות ה-2000 הושקו עוד כמה מוצרים שכנראה לא משכו בזמנו את תשומת הלב של המנהלים בפרוקטר אנד גמבל או של וורן באפט. אחת מהם היא פייסבוק שאיפשרה להפוך תוכן לויראלי, יוטיוב שעשתה את זה קל וזול לשתף סרטוני וידאו, שופיפיי שעשתה את זה קל למכור דברים באינטרנט, ויחד עם סטרייפ, AWS שירות ה-third party של אמזון. כל הדברים שעשו את זה קל לבנות עסקים חדשים באינטרנט זה טמן את הזרעים לערעור של הסדר החברתי-כלכלי שדיברנו עליו קודם. אז כל ההזדמנויות האלה התחברו ב-2012 כשמייקל דובין המייסד של דולר שייב קלאב שיגר את אחד מסרטוני ההשקה הכי טובים בהיסטוריה. כדאי לצפות בהם אם לא יצא לכם הוא ממש ממש טוב וגם לשים לב טוב בדיוק למה שאומר הפאונדר מייקל דובין. הנה קטע מתוך זה. מייקל דובין 07:15 What is dollarshaveclub.com? Well, for a dollar a month we send high-quality razors right to your door. Yeah, a dollar. Are the blades any good? No. Our blades are f***ing great. Each razor has stainless steel blades and aloe vera lubricating strip and a pivot head. It's so gentle a toddler could use it. And do you like spending $20 a month on brand name razors? 19 go to Roger Federer. I'm good at tennis. And do you think your razor needs a vibrating handle, a flashlight, a backscratcher and 10 blades? Your handsome-ass grandfather had one blade and polio. Looking good, pop-pop! Stop paying for shave tech you don't need. And stop forgetting to buy your blades every month. Alejandro and I are going to ship them right to you. מתן זינגר 08:00 אז יש פה התקפה ישירה על ג'ילט ובאופן כללי על נוסחת ה-CPG המסורתית. קודם כל הביקורת על ג'ילט שבנתה מוצר יותר מדי טוב לשוק הגילוח וגובה עליו יותר מדי כסף. הנכונות להוציא כסף על מחקר ופיתוח זה היתרון הראשון של פרוקטר אנד גמבל והוא נוטרל כי הסכינים כבר היו מספיק טובים. את יתרון ההפצה של פרוקטר אנד גמבל ניטרל האינטרנט, שטח המדף באיקומרס הוא אינסופי. לא רק שדולר שייב קלאב היא זולה יותר, ההפצה שלה גם יותר טובה. לקבל את הסכינים במשלוח הביתה בצורה אוטומטית זה הרבה יותר נוח מאשר ללכת לחנות כל פעם. והיתרון האחרון שנשאר זה הפרסום וזה בדיוק מה שהופך את הוידאו הזה לכל כך מכונן. כמעט בלי שום השקעה דולר שייב קלאב הגיעה לעשרות מיליוני אנשים. חלק מהם נהיו לקוחות ודרך זה שהיה להם שירות לקוחות טוב והם התמקדו בשיווק ברשתות חברתיות, דולר שייב קלאב ממש יצרה צבא של שגרירים של המותג שלה שעשו בחינם את מה שפרוקטר אנד גמבל שילמה תמורתו מיליארדי דולרים בטלוויזיה - לספר לאנשים שכדאי לקנות את הסכינים שלהם בהרבה פחות כסף ממה שג'ילט לוקחת. אז בסרטון של דקה וחצי דובין בעצם ריסק את כל השכבות שהרכיבו את החפיר בנוסחה של פרוקטר אנד גמבל. האם דולר שייב קלאב היו דיסראפטיב? אפשר להגיד שכן ביחס לנוסחה של ג'ילט שהתבססה על למכור ב-5 דולר סכין גילוח שעולה פחות מרבע דולר לייצר ולארוז. שאר הכסף נועד לכסות את ההוצאות של המחקר ופיתוח, לשלם על פרסום יקר בטלוויזיה ולהשאיר עוד איזה מרווח לריטיילרס, לרשתות השיווק. וורן באפט צדק בזה שהאינטרנט לא הולך לשנות את איך שאנשים מתגלחים אבל הדיסראפטיב אינוביישן פה לא היה סביב הגילוח עצמו, הדיסראפשן היה סביב היכולת למכור את הסכינים באופן ישיר לצרכנים דרך האינטרנט - Direct to Consumer. מה שמעניין זה שלמייקל דובין היה קשה בהתחלה לגייס כסף כי דולר שייב קלאב הייתה אחת מהחברות הראשונות של עידן ה-D2C. אז התגובה של הרבה משקיעי הון סיכון שהוא נפגש איתם בהתחלה לפחות הייתה שהם משקיעי טק ודולר שייב קלאב היא לא חברת טק. וזה באמת נכון, נדבר על זה עוד לקראת סוף הפרק. אבל מה שבסופו של דבר גרם למשקיעי הון סיכון להתלהב מחברות D2C הוא שבשנים הראשונות לפחות המסלול שלהם מאוד התאים לתאוריית הדיסראפשן של קריסטנסן. אפשר לראות את זה כבר באיך שהמנהלים בג'ילט הגיבו לסרטון הויראלי של מייקל דובין. יש ספר בשם 'Billion Dollar Brand Club' שסוקר את העלייה של החברות האלה וכתוב שם שבמעבדות של ג'ילט הם היו בוחנים באופן שוטף את הביצועים של כל הסכינים בשוק, גם של ג'ילט וגם של המתחרות. אז את הסכינים האלה הם הכירו מאוד טוב והם היו בטוחים שהם הרבה פחות טובים מהסכינים של ג'ילט. אז הם לא התרגשו יותר מדי מדולר שייב קלאב שבעצם מכרו סכינים של דורקו, יצרנית דרום קוריאנית ותיקה שבמשך שנים מכרה סכיני גילוח ווייט לייבל ועדיין לא הצליחה להגיע לנתח שוק אפילו של אחוז אחד באמריקה. ולג'ילט כמו שבאפט אמר בהתחלה היה יותר מ-70% מהשוק, אז למה שסרטון מצחיק באינטרנט ישנה את זה? מה שג'ילט פספסו היה שהם עשו אובר-שוטינג לשוק הגילוח. המוצרים שלהם היו יותר מדי טובים יחסית למה שהלקוחות באמת היו צריכים והצרכנים לא התלהבו מלשלם את הפרמיה הזאת. וזה חלק מהתיאוריה שקריסטנסן קרא לה low-end disruption. הוא הסביר שזה מה שטויוטה עשתה ל-BMW ואאודי באמריקה כשהיא נכנסה בתחתית השוק עם מכוניות קטנות וזולות יותר והלכה ושיפרה אותם בהדרגה. זה קצת שונה מ-new market disruption שמייצר נתחי שוק חדשים כמו המחשב האישי לעומת השרתים או הסמארטפון לעומת המחשב האישי. low-end disruption לא מגדיל את השוק. דולר שייב קלאב לא גרמו ליותר אנשים להתגלח אבל הם ניצלו את המוצר היותר מדי טוב ויותר מדי יקר של ג'ילט וגם את האפשרויות החדשות שהאינטרנט מציע כדי לנסות low-end disruption. בשנים הראשונות ג'ילט עדיין לא הבינו את זה, בפרסומות שלהם הם עוד המשיכו להדגיש שהסכינים שלנו יותר טובים. ודולר שייב קלאב הגיבו מצוין עם פרסומות שקראו לאנשים לא לשלם על shave tech you don't need, על טכנולוגיית גילוח שאתם לא צריכים. וזה באמת הלך טוב. ג'ילט התחילה לאבד מהנתח שוק הגבוה שבאפט התלהב ממנו ב-2002. ב-2015, שלוש שנים אחרי שהוקמה, דולר שייב קלאב כבר תפסה נתח של 15% מסכיני הגילוח באמריקה. במונחי דולרים היה להם נתח שוק הרבה יותר קטן כי המחירים שלה היו הרבה יותר זולים. אבל היא החזיקה 15% מהיחידות של סכיני הגילוח שנמכרו בארצות הברית. ב-2016 הם אפילו התחילו לפרסם בטלוויזיה, דולר שייב קלאב הופיעו בפרסומת בסופרבול, שזה כבר היה כניסה ישירה למגרש של ג'ילט. הם התחילו לבסס לעצמם מותג מתחרה בזמן שג'ילט היו משותקים מדי בשביל להגיב בגלל כל המבנה תמריצים והתהליכים שהמודל שלהם התבסס עליו. כשהם ניסו להשיק מודל מתחרה שג'ילט קראו לו R Shave Club זה עורר עליהם כעס מצד החנויות שמכרו את הסכינים של ג'ילט כי החנויות לא התלהבו מזה שג'ילט פתאום מתחרה בהם ועוקפת אותם בדרך לצרכן. מה שהוביל למצב מוזר שבו היה אפשר להירשם לשירות מנוי של ג'ילט רק דרך אחד ה-trusted partners, מה שבעצם אמר ללכת פיזית לחנות בשביל זה ושהחנות עדיין תמשיך לקבל נתח מהמכירות. זה בעצם ביטל את כל היתרונות של מודל ה-D2C. אז אם יש אינקימבנט שמנוע מלאמץ דרך חדשה לעשות עסקים בגלל שזה עלול לסכן את העסק הותיק והישן והמצליח שלו, זה כבר נשמע כמו סיפור דיסראפשן קלאסי לא? ב-2016 דולר שייב קלאב נמכרה ליוניליוור שהם קונגלומרט CPG מאוד גדול. ולפרוקטר אנד גמבל כבר היה בשלב הזה את ג'ילט וליוניליוור המתחרה שהיה הכי קרוב אליהם מבחינת הכנסות לא היה מותג של סכיני גילוח וזה כנראה חלק מהסיבה שהם קנו את דולר שייב קלאב וגם הם כנראה קיוו למנף את הידע הזה של איך לבנות אופרציית D2C. והאקזיט המוצלח הזה עמד על מיליארד דולר שזה המון כסף, הצלחה גדולה שעשתה את מייקל דובין אדם מאוד עשיר, מולטי מיליונר וגם נתנה תשואה נאה למשקיעים בחברה. דולר שייב קלאב קמה בסך הכל חמש שנים קודם, היא גייסה בסך הכל בערך 160 מיליון דולר, בזמן הרכישה היא כבר דיווחה על מכירות שנתיות של מעל 200 מיליון דולר. סיפור הצלחה מאוד מרשים וגם כנראה הסיבה ששכנעה הרבה משקיעי הון סיכון שחברות כאלה הן כן השקעה לגיטימית ל-VC. מתן זינגר 13:24 ולפני שננתח את זה ומה קרה עם הרכישה ועם ג'ילט בהמשך, אני רוצה להתעכב על כמה מהמשמעויות של הסיפור הזה שיצרו את הדינמיקה של הדיסראפשן של הכל בשנות ה-2010. האינטרנט אולי לא שינה את איך שאנשים מתגלחים אבל הוא כן שינה את הסדר החברתי שבו היו שזורות היתרונות התחרותיים שהגנו על החפיר של חברת CPG כמו ג'ילט. כדי להמחיש את זה אני רוצה להשמיע קטע מפודקאסט שהיה פעם לבן תומפסון עם ג'יימס אולסוורת'. זה מ-2014, יש פה קטע שהם מדברים על המאמר של בן 'Peak Google' שהזכרתי בפרק 19. חלק מהסיבה שבן תומפסון אז טען שגוגל הגיעה לשיא שלה הייתה שגוגל מאוד מתאימה ל-Direct Advertising, למשל אם איזו כותב שהוא מחפש סכין גילוח או חבילת שוקולד אז להראות פרסומת של סכין גילוח מברנד מסוים. אבל אמרנו שהחוזקה של ברנד כמו סיז קנדי או קוקה קולה או ג'ילט מגיעה בעיקר מנתח תודעה, ממודעות ואסוציאציות שכבר קיימות במוח של הצרכנים ואת זה משיגים דרך מה שנקרא Brand Advertising, פרסומות שיוצרות את הקשרים הפסיכולוגיים האלה במוח של האנשים כדי שהם יוכלו לשלוף את המותג הזה ולזהות אותו ברגע שהצורך מתעורר. כשסיז קנדי היו מפרסמים ברדיו בוולנטיין דיי הם לא ניסו ליצור מודעות למותג שלהם, הם הסתמכו על זה שהאסוציאציות כבר היו שם אצל אנשים בקליפורניה והם רק ניסו לרכוב עליהם כדי לעודד מכירות. והסוג של הפרסום שנועד ליצור מודעות לברנד, לתפוס נתח תודעה, זה דברים שרשתות הטלוויזיה היו טובות בו. זה היה מאוד מאוד יקר לפרסם בהם ובגלל זה רק מעט מותגים היו יכולים להרשות את זה לעצמם. וזה בדיוק סוג הפרסום שבן תומפסון טען שגוגל לא תהיה רלוונטית בשבילו. ואז הוא חוזה שתקציבי הפרסום בטלוויזיה הולכים לעבור לאינטרנט אבל הם לא יגיעו לגוגל אלא לאפליקציות נייטיב אחרות שיהיו יותר טובות למשימה הזאת. אז יש קטע שהוא מסביר את כל זה בפודקאסט ואז ג'יימס השותף שלו לשיחה אומר: 'אבל מה עם כל הקונספט של ברנד הולך להשתנות בגלל האינטרנט? מה אם מותג זה משהו שאנשים היו מסתמכים עליו לפני האינטרנט בתור מנגנון סושיאל פרוף כזה? אבל באינטרנט אפשר להשוות, אפשר לחקור עוד אופציות, אפשר לקרוא חוות דעת'. אחר כך יש שתיקה קצרה ואז בן תומפסון אומר לו: 'פוצצת לי את המוח עכשיו'. אתם חייבים לשמוע את זה. ג'יימס אולסוורת' 15:18 But I actually wonder whether the nature of brands is starting to change in in in the quote-unquote internet era and it's becoming much more uh it's becoming much more driven by uh experiences. So and and the reason for that is because people have way more alternatives so if something doesn't work well the fact that this brand is there like you know there are so many other alternatives out there well the brand is nice but this was a bad experience and it's real switching costs have been reduced dramatically by the internet. But the other thing is like social media and the ability to see what other people think and to you know I had a really bad experience with this thing don't try it. Oh I had a really great experience with this thing I should try it like seeing that word of mouth recommendation it becomes much more a bottoms-up type approach to like a brand is built much more bottoms-up in the world of the internet and much less top-down from like advertisers sitting or companies sitting with a big pile of advertising cash kind of broadcasting in a one-way in a one-way uh in a one-way medium. So I guess the question is do you think that the notion of search like search ads versus native ads do you think that's the right categorization do you think it instead might be um it that like there's brand advertising on one hand and there's there's almost kind of like a more behavioral advertising like when you see customers are looking for something like whether that might be the right categorization or whether it's something else instead and whether you think that in this world as it's changing brand advertising is going to be as important in the future as it has been in the past. בן תומפסון 17:12 You just dropped a whole lot on me. Uh sorry no it's good. Uh well let's take the biggest one head on. I mean you just you just kind of blew my mind in reverse. Like what if the very and now I'm now I'm concerned about my article. Like what if the very fundamental nature of advertising changes. My article is definitely predicated on brand advertising retaining its importance and what you're saying is maybe brand advertising as we know it is going to fundamentally change which would which would upset all these it's not just that's going to move online it's that the spend is going to change the way people put money is going to change which would upset a lot of the kind of dollar figures and certainly search advertising and Google would benefit greatly from benefit greatly from word of mouth sort of stuff right. People say something is great they don't usually include a link right? They they just say it's great and it's oh wow I got to try that then they search for it and then they buy it. Um that's that's fascinating. מתן זינגר 18:21 אז התובנה הזאת של ג'יימס היא חלק מהסיבה שגוגל לא הגיעה לשיא שלה ב-2014 אלא דווקא צמחה מאז במאות אחוזים. האינטרנט הפיל את החומות שהגנו על המבצר של חברות ה-CPG, מה שאיפשר להמון יזמים לנהור פנימה ולשגר מתקפות מוצלחות בכל התעשיות האלה. יש פודקאסט בשם 'How I Built This' של המנחה הנהדר גיא רז שצבר הרבה פופולריות בדיוק בשנים האלה, 2015, 16, 17, שלדעתי הוא גם חלק מסיפור הדיסראפשן של הכל. זה היה מאוד מלהיב שהמון עסקים חדשים קמו בזכות האינטרנט ומכרו משקפיים ונעליים ומזרונים ומכנסיים וכו'. וכל אחד מהם זכה לפרק מצוין ב-'How I Built This'. מה שממש מסמל בעיניי את כל הסיפור זה להסתכל על מה היו שני הפרקים הראשונים של הפודקאסט הזה. הפרק הראשון מביא את הסיפור של ספאנקס, חברה שהוקמה על ידי שרה בלייקלי. התובנה שלה הייתה שתחתונים של נשים מעוצבות על ידי גברים, אנשים שלא מסתובבים עם זה ולא מושג איך זה מרגיש ללבוש את זה, איך זה נראה להם. אז היא עיצבה תחתונים שגם היו נוחות לנשים ללבוש אותם וגם גרם להם להיראות בצורה יותר טובה. והעניין הוא שהיא עשתה את זה בשנת 2000 לפני שהאינטרנט פתח את כל האפשרויות הנפלאות האלה. ואז הרבה מהפרק זה ממש הסיפור של כל ה-uphill battle שהיא נלחמה, התהליך המפרך של לשכנע חנויות בכלל להחזיק את זה אצלם. היא מספרת שם שהיא הייתה הולכת לחנויות ומזיזה את הסחורה שלה לחלק הקדמי יותר. וחלק גדול מהאתגר היה ליצור מודעות לזה שאלה לא סתם עוד תחתונים, יש פה סיפור מאוד מיוחד מאחוריהם. והפריצה הגדולה של ספאנקס הייתה כשאופרה המליצה על המוצר הזה. זה היה עדיין עולם של שומרי סף ואופרה הייתה שומר סף שצריך לעבור דרכו בדרך לצרכנים או צרכניות במקרה הזה. הפרק השני של 'How I Built This' היה על אינסטגרם ובעיניי זה מאוד סימבולי, כי אינסטגרם מסמלת את זה שכבר לא צריך להיאבק על שטח מדף. באינטרנט יש שטח מדף אינסופי. יש להם גם אינטגרציה מאוד טובה עם שופיפיי וכל ההצלחה של עסקים כאלה כבר לא נשענת רק על זה שאופרה תאהב או לא תאהב את המוצר. באינסטגרם יש המון אינפלואנסריות שאולי לכל אחת מהן יש הרבה פחות עוקבים מאופרה אבל יותר קל להגיע אליהן ומספיק לשכנע רק חלק מהן לאהוב את המוצר כדי להגיע לאיזשהו בסיס צרכנים. ואפשר גם לפרסם באינסטגרם. שרה בלייקלי לא הייתה יכולה לקנות פרסומות יקרות בטלוויזיה אבל באינסטגרם אפשר בתקציב נמוך לעשות פרסום מוכוון אישית שיגיע רק לדמוגרפיה רלוונטית ולשלם לפי ביצועים. מה שמעניין בעיניי זה שאינסטגרם גם מסמלת את המהפכה שאיפשרה להמון עסקים שהופיעו בפרקים מאוחרים יותר של הפודקאסט לקום ובעצם את התופעה הזאת שנראתה כמו הדיסראפשן של הכל באותם שנים. אבל היא גם חלק גדול מהסיבה שהדיסראפשן הזה לא באמת עבד עד הסוף. לזה נגיע בשלב מאוחר יותר בפרק. נכון שבהמשך של הפודקאסט הזה יש גם הרבה פרקים נהדרים על חברות שקמו בתקופות שונות לגמרי כמו סאות'ווסט או בן אנד ג'ריס אבל אני חושב שחלק מהסיבה שהפודקאסט נהיה כל כך פופולרי וכל כך הרבה אנשים התענינו לשמוע על סיפורי הקמה של חברות בדיוק באותן שנים, 2016, 2017, היא שהסנטימנט הכללי היה שעכשיו מקימים את הסטארטאפים שיתקנו כל בעיה שמעצבנת אתכם. זה היה המחנה המשותף של כל סיפורי הדיסראפשן של הכל. גילינו משהו שעצבן אותנו והתחלנו לשאול שאלות. מייקל דובין לא אהב לשלם הרבה כסף על סכיני גילוח וזה שהוא צריך ללכת לחנות כל פעם כדי לקנות אותם, אז הוא עשה לג'ילט דיסראפשן. אחד היזמים של וורבי פארקר שכח פעם משקפיים במטוס והתבאס שיעלה לו 500 דולר להזמין זוג חדש ואחד האחרים סיפר לו שזה רק בגלל מונופול המשקפיים שבאותו מפעל מייצר גם משקפיים ב-30 דולר בשביל מדינות מתפתחות. אז מה הפתרון? לעשות למונופול המשקפיים דיסראפשן. זה מסורבל ויקר לקנות מזרון חדש ונוח אבל קספר גילו שחברות המזרונים דוחפות קפיצים מיותרים וגוזרות קופון גבוה אז הם המציאו את הקונספט של mattress in a box כמו פנדה בישראל, קופסה שאפשר להזמין באינטרנט ואז המזרון מתנפח מתוכה. ואפילו למותג הדגל של באפט לקוקה קולה קמו מתחרים. הפאונדר של ספינדריפט התבאס לתת לילדים שלו משקאות מלאים בסוכר ובכימיקלים אז הוא יצר משקאות טעימים שמורכבים רק מרכיבים טבעיים ואין בהם סוכר. ואני בטוח שתמיד היו אנשים שהיו מתוסכלים מהרבה חברות גדולות אבל אם זה היה ב-1980 או 1990 או אפילו בשנת 2000 לא היה הרבה מה לעשות בקשר לזה. וב-2010 פתאום היה אפשר, אפשר לגייס כסף ולעשות להם דיסראפשן. זה מה שיצר את התחושה שהכל עובר דיסראפשן. כל דבר שהוא לא אינטרנט נייטיב, שאין לו UX שהוא סליק, שהוא לא בסגנון מילניאלי, שהוא לא מותאם אישית, שהוא לא ידידותי לסביבה, שמעורבים בו כל מיני מידל-מנים שגוזרים קופונים, לכל חברה מיושנת ורקובה כזאת מגיע לעבור דיסראפשן. זה בעצם התחיל לבנות סדר חברתי חדש שכולו מרוכז סביב הסמארטפון. לעבודה נוסעים עם אובר או עם סקוטר שמזמינים באפליקציה וכשכולם עם לפטופ וכל המערכות גם ככה בקלאוד אפשר לעבוד מכל סניף של ווי-וורק. בצהריים מזמינים אוכל בדור-דאש, בערב חוזרים הביתה כדי להכין ארוחה מערכה של בלו-אייפרון ולצפות במשהו בנטפליקס תוך כדי שגוללים באינסטגרם. בסופ"ש לוקחים זיפ-קאר נוסעים לאיזה אייר-בי-אנ-בי אחר כך מחזירים כסף בוונמו לחבר ששכר את הבית. אז כשצריך לקנות חולצה או מזרון או משקפיים או נעליים מחפשים מותג שהרגיש כמו חלק מהסדר החברתי החדש הזה. או כשצריך לקנות ביטוח גם למונייד מפרק 12 משתלבת בדינמיקה הזאת וגם להם יש סיפור של דיסראפשן לחברות הביטוח הרקובות והאפורות והמסורבלות, דיברנו עליו לעומק בפרק 12. אז אפשר להבין למה הרבה יזמים חשבו שכל דבר בעולם שמעצבן אותנו הוא הזדמנות לדיסראפשן, ולמה הרבה משקיעי הון סיכון חשבו שזה נכון להשקיע ולהיות חלק מהבנייה של הסדר החברתי החדש הזה. זה בסך הכל דורש קצת חשיבת חוף מערבי שאנשי החוף המזרחי עדיין לא מבינים. וזאת גם אולי הסיבה שכל כך הרבה אנשים התלהבו לשמוע את גיא רז מראיין בצורה כל כך נפלאה את היזמים האלה ב-'How I Built This'. ברוח הכותרת של המאמר הסאטירי באוניון שצחק על ג'ילט, רוח התקופה הייתה 'Fuck everything, אנחנו עושים להכל דיסראפשן'. מתן זינגר 23:40 אבל האם באמת הכל עבר דיסראפשן? האקזיט של דולר שייב קלאב במיליארד דולר היה מאוד מרשים אבל זה בכלל לא מתקרב ל-57 מיליארד שפרוקטר אנד גמבל שילמו על ג'ילט 10 שנים קודם. ובסוף השנה שעברה התפרסם שיוניליוור מוכרת את דולר שייב קלאב לפריבט אקוויטי, מה שכנראה מצביע על זה שזאת לא הייתה הצלחה כל כך גדולה. וזאת תוצאה שנחשבת מוצלחת עבור הדור הזה של החברות. הרבה מהם בכלל פשטו רגל, חלק הגיעו לשוק הציבורי והמניה שלהם קרסה בסביבות 90% ולא נראה שהיא הולכת להתאושש. והתוצאות מהסוג הכי טוב, כמו במקרה של דולר שייב קלאב הייתה להימכר במחיר של איפשהו בין 100-200 מיליון דולר לקצת מעל מיליארד דולר במקרה הטוב לאיזשהו אינקימבנט מבוהל שכנראה שילם יותר מדי ומאז הבין את זה ומכר במחיר הרבה יותר נמוך לפריבט אקוויטי. אבל למה זה קרה? הניתוח של בן תומפסון חוזר לחוק שימור הרווח האטרקטיבי של קלייטון קריסטנסן. דיברנו על זה בפרק 14. שרשרת הערך של תעשייה מסוימת בדרך כלל מורכבת מחלקים שהם מודולריים וקומודיטי והחברות שם לא עושות הרבה כסף ושחקן אחד שהוא אינטגרטיבי מחזיק אינטגרציה בין כמה חלקים בשרשרת ושם יש איזה choking point, איזה נקודת אחיזה על שרשרת הערך שמאפשרת לו להרוויח הרבה כסף. תחשבו על אפל שמחזיקה אינטגרציה בין התכנון והעיצוב של החומרה לבין התוכנה שרצה על האייפון לבין השיווק לצרכנים לעומת למשל ספקיות הסלולר שאותם היא הפכה לקומודיטי. הם השקיעו סכומי עתק בלבנות את התשתיות אינטרנט שבמידה רבה איפשרו את האייפון אבל הם כמעט לא עושות מזה כסף. ואיך נראתה שרשרת הערך של מוצר צריכה כמו קוקה קולה או סכיני גילוח? אני הולך לתאר את זה ויש לינק למאמר של בן תומפסון בשואו-נוטס אם אתם רוצים ממש להסתכל על התרשים. אז לג'ילט היו שתי אינטגרציות, אחת בין מחקר ופיתוח לבין הייצור ואחת בין שטח המדף בו היא שלטה לבין הפרסום. דברים כמו חומרי גלם או לוגיסטיקה או ריטייל החנויות שבהם זה נמכר, את כל זה היא הפכה לקומודיטי. כל אחד יכול לשנע, כל אחד יכול לבנות חנות ולהרכיב שם מדפים שיחזיקו את הסחורה, שם לא עושים את הכסף. שטח המדף עצמו היה אפקטיבית רכוש של חברות ה-CPG הגדולות. ג'ילט קובעת מסמרים על המדף וכאן לחברה כמו ג'ילט הייתה גם אינטגרציה עם הפרסום שנועד ליצור נתח תודעה לגבי המוצרים שלה ובין שטח המדף. אבל מה קרה באינטרנט? אז הנה איך שבן תומפסון מסביר מה חברה כמו דולר שייב קלאב בעצם ניסתה לעשות. R&D זה לא משהו שחברות D2C ראו בו צורך. כמו במקרה של ג'ילט עם הלהב החמישי וכל הדברים שמייקל דובין צחק עליהם בסרטון המפורסם שלו. ובצד השני של השרשרת שטח המדף המוגבל בחנויות הפך באינטרנט למשהו אינסופי. אז המטרה של חברות D2C הייתה ליצור אינטגרציה חדשה בין פרסום, מכירה לצרכנים וייצור. זה מה שדולר שייב קלאב עשו עם הסרטון הויראלי ושירות סאבסקריפשן ששולח להם סכיני גילוח הביתה כל חודש. אבל ביחד עם זה, זה שתוכן ויראלי באינטרנט זה לא משהו שאפשר לבסס עליו אסטרטגיה עסקית. זה מאוד קשה להפוך סרטון לויראלי, הרבה פעמים זה לא מצליח. וגם אם אפשר להפיץ תוכן באינטרנט בעלות שולית אפסית, זאת בעיה די קשה לגרום לו להגיע לאנשים הרלוונטיים, להבין בדיוק מי הוא הצרכנים שבסיכוי גבוה יהיה להם פיט טוב עם המוצר שלכם ויהפכו ללקוחות. ומי הצליח לפצח את הבעיה הזאת? על זה דיברנו בפרקים 13 ו-14. החברות שפיצחו את זה זה גוגל ופייסבוק. מודל הפרסום מותאם אישית שלהם היה מרכיב קריטי בעלייה של חברות D2C. היתרון העיקרי בזה הוא שפתאום אפשר לפרסם גם עם תקציב הרבה יותר קטן שאף פעם לא היה מאפשר קמפיין בטלוויזיה או ברדיו בעיתונים. כי שם כולם רואים את אותה פרסומת ובגלל זה היא מאוד יקרה. המודל של חברות CPG גם לא התאים לפרסום דיגיטלי מותאם אישית מה שגרם לזה שהם המשיכו לפרסם בטלוויזיה שנים אחרי שהטלוויזיה איבדה את הרלוונטיות שלה לאינטרנט. בעוד דוגמה שממחישה איך אינקימבנטס נעולים באינרציה של התהליכים המבוססים שלהם ומתקשים להגיב לשינויים שהם דיסראפטיב. וזה חלק ממה שיצר את ההזדמנויות לעשות דיסראפשן להכל. אבל הבעיה היא שצריך השקעה עצומה כדי לבנות פרסום מותאם אישית טוב, גם ב-R&D שיבנה את האלגוריתמים והיכולות האלה וגם בלבנות את המלאי של הפרסומות הדיגיטליות על פני בסיס לקוחות מספיק גדול כדי להצדיק את כל המאמץ הזה. ובסוף אף חברת D2C לא באמת הייתה טובה בפרסום. הם עשו אאוטסורס לגוגל ולפייסבוק ולפעמים אפילו לסוכנויות של אונליין מרקטינג שהתמחו בלפרסם בגוגל ובפייסבוק. ותוך כדי התהליך הזה שיצר תלות בגוגל ובפייסבוק לצורכי פרסום, חברות ה-D2C ויתרו על האינטגרציה שהם תכננו לעשות בשרשרת הערך ויחד עם זאת על הרווחים שהיו אמורים להגיע איתה. והם השאירו לפייסבוק וגוגל את ההזדמנויות לעשות אינטגרציה משלהם. הם סופר-אגריגטורס, בנו אינטגרציה בין ה-R&D שהיה דרוש כדי לבנות את האלגוריתמים המתוחכמים שיתאימו פרסומות לצרכנים שרלוונטיים אליהם ויחד עם המלאי של הפרסומות. דברים כמו החיפוש של גוגל או הפיד של אינסטגרם, מקומות שיוזרים מבלים שם יותר ויותר מהזמן ותשומת הלב שלהם ואפשר להראות להם שם פרסומות. אז בשנות ה-2010 באמת נוצר זעזוע ב-value chain של תעשיות ה-CPG השונות. נקודות האחיזה שהיו לחברות כמו פרוקטר אנד גמבל או ג'ילט התחילו להתערער. ובאנלוגיה לבלון הנחש זה כאילו הקשר השתחרר והאוויר התחיל לזרום בבלון. ולפרק זמן מסוים זה מה שאיפשר לחברות D2C לקום ובהתחלה באמת להרוויח הרבה כסף מאופרציה של לייצר בסין ולפרסם באינסטגרם ולמכור דרך אמזון או אתר של שופיפיי. אבל מה עשתה ההצלחה הראשונית הזאת? בספר שהזכרתי קודם 'Billion Dollar Brand Club' יש ראיונות עם משקיעי הון סיכון שמספרים שלפני 2012 הם לא היו טורחים בכלל להיפגש עם יזם שמכננן מותג פיזי חדש. אבל אחרי ההצלחה של דולר שייב קלאב מיליארדי דולרים התחילו לזרום ל-Brand Startups מתוך כוונה לעשות דיסראפשן ולהמציא מחדש את הקטגוריות שלהם. ובבהרבה מקרים הגיעו הרבה מאוד סטארטאפים לאותה קטגוריה. היו שם שלושה סטארטאפים שונים שמכרו טמפונים אורגניים direct to consumer, כתוב בספר על שש יצרניות חזיות אונליין, 12 חברות מזרונים, לפחות שש חברות סטארטאפ של מברשת שיניים חשמלית, אינספור חברות שמכרו מזוודות חכמות, חגורות, ספות, מסגרות לתמונות, אופניים, חומרי כביסה ועוד רשימה מאוד ארוכה של מוצרים. בהתחלה היוניט אקונומיקס של הרבה מהם עבדו. דולר שייב קלאב למשל היו יכולים להוציא דולרים בודדים על customer acquisition שהיה להם lifetime value של קרוב ל-100 דולר. אבל לא היה איזה חפיר שימנע מ-Harry's Razors לקום ולנסות לקחת חלק מהמארג'ין הזה. וזה לא שפייסבוק או גוגל העלו לכולם את המחירים, המחיר נקבע במכרז וכשנוהרים פנימה המון חברות מותגים D2C בלי שום חפיר, כולם היו צריכות להתחרות אחת בשנייה בבידינג על יוזרים במכרזים של גוגל ופייסבוק. באינטרנט המותג הפך לקומודיטי כמו שג'יימס אולסוורת' חזה ב-2014. כמות אדירה של ערך כן זזה, היא כן הלכה לאיבוד בשביל חברות ה-CPG המסורתיות, פשוט הרוב של הערך הזה לא נשאר בידיים של חברות ה-D2C אלא זרם אל גוגל ופייסבוק. הם הפכו את המותגים לקומודיטי ויצרו נקודת אחיזה ואינטגרציה חדשה בשרשרת הערך שהשאירה אצלם את רוב הרווחים. להגנתם של חברות ה-D2C בן תומפסון אמר שהם ממש לא הראשונות שעשו את הטעות הזאת. עוד בימים הראשונים של האינטרנט מוציאים לאור ראו את הפוטנציאל של להגיע לקוראים חדשים והם פשוט לא לקחו בחשבון שבגלל שכל פאבלישר אחר בעולם יכול עכשיו להגיע בדיוק לאותם קוראים האינטגרציה שהייתה הדרייבר של העסק שלהם, הוצאה לאור יחד עם הפצה באזור גיאוגרפי ייחודי, התפרקה. הלקח הכללי ללמוד פה הוא שאם חלק מסוים בשרשרת הערך משתחרר זאת לא רק הזדמנות אלא גם אזהרה שכל שרשרת הערך עומדת להשתנות. מתן זינגר 30:26 על מה שקרה עם חברות D2C אחרי שהם הפנימו שגוגל ופייסבוק ואמזון שואבות את כל הרווחים שלהם אפשר ללמוד מהסיפור של Harry's Razors. הם גם מכרו סכיני גילוח אונליין כמו דולר שייב קלאב שנמכרה כבר ב-2016. וב-2019 הוכרז ש-Edgewell היצרנית של סכיני הגילוח שיק רוכשת את האריס ב-1.3 מיליארד דולר. מה שמעניין זה שה-FTC רשות הסחר הפדרלית תבעה לבטל את המיזוג הזה. למה? כי הם כתבו שכל עוד האריס הייתה רק פלטפורמת אונליין היא לא השפיעה על המחירים של סכיני גילוח של ג'ילט ושל שיק. האינקימבנטס המשיכו להעלות מחירים על בסיס קבוע. אבל באוגוסט 2016 האריס התחילה למכור סכיני גילוח בחנויות של טארגט. אפשר להבין למה הם עשו את זה, גוגל ופייסבוק לא נמצאות שם ולא יכולות לאכול להם מהמארג'ין. המוצרים של האריס היו משמעותית יותר זולים ולפי מה שה-FTC מתארים למהלך הזה הייתה השפעה רצינית. לא רק שהכניסה של האריס לטארגט סיימה את העלאות המחיר ההדדיות של ג'ילט ושיק, היא אפילו הובילה להורדת מחירים. ב-2017 ג'ילט פירסמה על עמוד שלם בעיתון 'ביקשתם מחירים נמוכים יותר - Done'. הורדת מחירים של 12% בג'ילט לא התפתחות שוורן באפט היה צופה שתקרה בגלל האינטרנט. המסקנה של ה-FTC היא שמה ששינה לחלוטין את שוק הגילוח לא היה אופרציית ה-D2C אלא הכניסה של האריס אל חנויות פיזיות. זה מה שהפך את השוק מדואופול נוח לשדה קרב תחרותי כמו שהם תיארו את זה ושהצרכנים הרוויחו ממחירים נמוכים יותר ומבחר גדול יותר. סביר להניח שזאת הייתה הסיבה לרכישה. Edgewell היצרנית של המותג שיק חיפשה דרך להפחית את הלחצים האלה ולהימנע מהורדות מחיר לצד כנראה זה שהם רצו גם לרכוש את הניסיון הניהולי וערוץ מכירות אונליין D2C משל עצמם. ועל הרקע הזה ה-FTC טענו שהרכישה היא לכאורה לא חוקית ובתגובה שיק ביטלו את העסקה. ויש מפה כמה מסקנות. אונליין, פייסבוק וגוגל סוחטות יותר ויותר משרשרת הערך מה שמשאיר רק את האפשרות של לעבור למכור אופליין. מה שהאריס עשו זאת האסטרטגיה הקלאסית של low-end disruption. דיסראפשן שמגיע מתחתית השוק כמו איך שטויוטה התחילה למכור מכוניות באמריקה, הם פשוט היו זולים יותר מהאינקימבנט. הבעיה היא שמחירים זולים יותר זה לא מספיק בשביל דיסראפשן. צריך איזשהו דיסראפטיב אינוביישן שממש מייצר מבנה עלויות שהוא אינהרנטית זול יותר. לטויוטה היה את זה לעומת BMW אבל להאריס לא היה את זה, לא היה שום אינוביישן שיגרום לסכינים שלה להיות זולים יותר משיק או ג'ילט כשהם נמכרים בחנויות. ובגלל זה שיק וג'ילט היו יכולים להגיב ולהוריד את המחירים שלהם. וזאת עוד סיבה שבגללה הרבה מסיפורי הדיסראפשן של הכל לא באמת הצליחו. ברגע שפייסבוק וגוגל דחקו את חברות ה-D2C להתחרות ב-Brick and Mortar, בחנויות פיזיות, לא היה להם שם שום יתרון מול האינקימבנטס. שיק וג'ילט חברות CPG גדולות באופן כללי הם באופן לא מפתיע הרבה יותר מתאימות להתחרות בשווקים פיזיים. זה העולם שהם נבנו לשלוט בו. והסיפור הזה של ביטול הרכישה גם שלח מסר בעייתי לחברות D2C - שברגע שתתחילו למכור גם בחנויות נתיב האקזיט עלול להיסגר בפניכן וחברות כאלה לא יוכלו יותר להימכר לאינקימבנט מבוהל במיליארד דולר. ה-FTC לא יאשר את זה והם יהיו חייבים לנצח אותו במגרש הביתי שלו. מתן זינגר 32:22 זה בקווים מאוד כלליים מסכם הרבה מסיפורי הדיסראפשן של הכל משנות ה-2010. אני כמובן עושה פה הרבה הכללות, ברור שיש הרבה מאוד ניואנסים בהרבה מאוד מקרים ועל חלקם גם נתעכב בפרקים הבאים. הדיסראפשן האמיתי היה של עסקי הסופר-אגריגטורס, גוגל ופייסבוק וגם אמזון במידה רבה, ששאבו אליהם את כל תקציבי הפרסום שבעבר היו מופנים לטלוויזיה ולרדיו וגם שאבו הרבה יותר מהמארג'ין שפעם היה נשאר אצל חברות המותג. טיעון שהרבה משקיעי הון סיכון היו משתמשים בו באותה תקופה היה 'תראו את ה-market cap של החברות שהסטארטאפים האלה תוקפים. אם ג'ילט נמכרה ב-57 מיליארד ודולר שייב קלאב עושה לה דיסראפשן והולכת להיות הג'ילט של דור המילניאלס, אז זה רק עניין של זמן עד שהיא בעצמה תהיה שווה עשרות מיליארדי דולרים'. וזה נשמע קצת מצחיק בדיעבד אבל יכול להיות שקשה לבקר אותם. להרבה מהחברות האלה בהתחלה באמת היה product-market fit ממש טוב. הם באמת פתרו בעיות של הרבה צרכנים הרבה יותר טוב ממה שהחברות הגדולות עשו. הם הציעו מחירים זולים יותר, הזמנות לא הפסיקו להגיע, המכירות שלהם צמחו בקצב מהיר. אז אולי זה לא היה נראה כמו השקעה מופרכת, במיוחד כשהתמריץ של קרנות VC מבוסס בסך הכל על השאלה של האם החברה הזאת הולכת לקבל וולואציה גדולה יותר בהמשך. בשביל שהקרן תרוויח כסף היא רק צריכה שהמכירות עוד יגדלו קצת ושיהיה מישהו שיהיה מוכן לתת לזה שווי לפי מכפיל מכירות. מה שהרבה ממשקיעי הון סיכון פספסו היה את העובדה שבשרשרת הערך החדשה שנוצרה מותגים הפכו לקומודיטי וכנראה שלא הולכת להיות ג'ילט חדשה כי כל המודל העסקי שהתבססה עליו היה חלק מעולם שהולך ונעלם. ועוד סימן אזהרה שאולי היה צריך להבהב להם זה שלחברות האלה לא היה מודל עסקי שיצדיק השקעה של הון סיכון, שיצדיק השקעה עצומה up front ויאפשר לצמוח בסקייל בלתי מוגבל עם עלות שולית אפסית. בפרק 9 דיברנו על מאמר של בן תומפסון שהגדיר קריטריון לחברה כזאת, ועל זה שנטפליקס היא חברת טק במובן של מודל עסקי שיצדיק השקעה של הון סיכון אבל חברה כמו ווי-וורק ממש לא עברה בתור חברת טק את המבחן הזה. וחלק גדול ממה שהיה מבלבל זה שווי-וורק כן הייתה חלק מהותי מהדיסראפשן של הכל. הרבה יזמים שעבדו על עסקי דיסראפשן כאלה אפילו שכרו שם משרד. אבל החברה עצמה בסוף פשטה רגל. ואותו דבר נכון גם להרבה מהחברות האחרות שהזכרתי פה. תעשו את הניסוי מחשבתי ותשאלו את עצמכם האם דולר שייב קלאב והאריס היו חברות טק. העובדה שזרמו מיליארדי דולרים של הון סיכון זה אולי טוב מבחינת זה שזה איפשר לבחון מרחב עצום של מודלים עסקיים, לעשות את כל הניסויים האלה ולגלות תוך כמה שנים מה עובד ומה לא. אבל בדיעבד מודל של הון סיכון אולי היה גם בעייתי פה. סקייל זה משהו שחברות CPG כמו ג'ילט כבר היו הכי מתאימות בשבילו, ומודל של direct to consumer כנראה היה יותר מתאים בשביל נישות שהן קטנות יותר. אבל כשתדלוקים את זה עם כספי הון סיכון וסבבי צמיחה שחייבים סקייל ענק שיצדיק אותם, זה דוחף יזמים להתרחב עוד ועוד ועוד מחוץ לנישה שבה הם הצליחו בהתחלה. ובגלל שהם כבר מיצו את ה-low hanging fruits של הלקוחות הם מוצאים את עצמכם משלמים יותר ויותר כסף על customer acquisition ללקוחות שיש להם lifetime value יותר ויותר נמוך, מה שלא הוביל לתוצאה מאוד מוצלחת בהרבה מאוד מקרים. מתן זינגר 36:13 בפרק הבא אנחנו נצלול לסיפור מאוד מעניין מאותה תקופה על חברת D2C שדווקא פגעה מאוד טוב בנישה מעניינת ודווקא לא הלכה דרך המסלול הקלאסי של הון סיכון וסבבי צמיחה ולשרוף הרבה מזומנים על customer acquisition ועל מה שקרה איתה בהמשך. עד כאן להפעם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 22: מה קרה לסטיץ׳ פיקס, עם אמיל גולדפרב</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-22-mh-qrh-lstyts-pyqs-m-myl-gvldprb.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-22-mh-qrh-lstyts-pyqs-m-myl-gvldprb.html</guid>
        <pubDate>2 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 22: מה קרה לסטיץ׳ פיקס, עם אמיל גולדפרב from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 23: הסיפור של וויקס</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-23-hsypvr-shl-vvyqs.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-23-hsypvr-shl-vvyqs.html</guid>
        <pubDate>16 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 23: הסיפור של וויקס from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 24: פרדוקס ההצלחה של בלקברי</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-24-prdvqs-hhtslkhh-shl-blqbry.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-24-prdvqs-hhtslkhh-shl-blqbry.html</guid>
        <pubDate>24 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 24: פרדוקס ההצלחה של בלקברי from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 25: בלקברי נופל קורבן להצלחה של עצמו</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-25-blqbry-nvpl-qvrbn-lhtslkhh-shl-tsmv.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-25-blqbry-nvpl-qvrbn-lhtslkhh-shl-tsmv.html</guid>
        <pubDate>31 ביולי 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 25: בלקברי נופל קורבן להצלחה של עצמו from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 26: מהפיכות טכנולוגיות ובועות פיננסיות</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-26-mhpykvt-tknvlvgyvt-vbv-vt-pynnsyvt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-26-mhpykvt-tknvlvgyvt-vbv-vt-pynnsyvt.html</guid>
        <pubDate>20 באוגוסט 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 26: מהפיכות טכנולוגיות ובועות פיננסיות from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 27: האם יש בועה בבינה מלאכותית</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-27-hm-ysh-bv-h-bbynh-mlkvtyt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-27-hm-ysh-bv-h-bbynh-mlkvtyt.html</guid>
        <pubDate>8 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 27: האם יש בועה בבינה מלאכותית from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Amit 00:00 היי, אני עמית טנזינג וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. ובפרק הקודם דיברנו על בועות פיננסיות שנוצרות בשלבים המוקדמים של מהפכות טכנולוגיות, ובפרק הזה ננסה להבין אם התנפחה בועה פיננסית סביב AI, למה זה קורה, נדבר קצת על אנבידיה ועל איך כל זה יכול להתפתח בהמשך. לפני שנתחיל, אני רק אזכיר שכל הפודקאסט הזה נועד למטרות לימודיות בלבד, אין פה שום המלצה לעשות פעולות בניירות ערך, אני לא יועץ השקעות. מניות זה דבר מסוכן ובאופן כללי לא כדאי לעשות דברים עם הכסף שלכם בגלל משהו ששמעתם באינטרנט. ועכשיו קדימה לפרק 27. Amit 00:30 אם אתם זוכרים, את הפרק הקודם פתחנו עם ציטוט של באפט ומאנגר שציינו שגם האנשים הכי אינטליגנטיים בהיסטוריה, כמו סר אייזק ניוטון למשל, נפלו קורבן והפסידו את הכסף שלהם בבועות פיננסיות. וכמו שאמרתי קודם, זה נושא שקראתי עליו המון, בעיקר בגלל איזה פטיש לא מובן שיש לי מסיפורים כאלה. והמסקנה שלי היא שבמובן מסוים זה דומה לתיאוריית ה-disruption. התובנה העיקרית שקריסטנסן הגיע אליה הייתה להפריך את מה שהוא קרא לו תזת המנהל הטיפש. יש נרטיב נפוץ שחברה מצליחה נהיית שאננה, בירוקרטית, עצלנית, שוקעת במאבקי כוח פנימיים ואז מתחרה צעיר ורעב ושאפתן יותר בא ומדיח אותה. אבל מה שלא הסתדר לקריסטנסן זה איך זה שאותן הנהלות שרק כמה שנים קודם כולם העריצו אותן על הגאונות וההצלחה שלהן, יום אחד פתאום הופכות להיות טיפשות וגרועות ומדרדרות את העסק שלהן. ויותר מזה, כל החברות באותה קטגוריה נראה שעושות את זה באותו זמן. חברות שבנו מרכזיות טלפוניה כמו לוסנט ונורטל שלטו בתחום עד שיום אחד סיסקו הדיחה אותן. ומה שהוא שאל באירוניה זה מי בדיוק בהנהלה של נורטל החליט שהחברה צריכה לקרוס ומתי בדיוק הם קיבלו את ההחלטה הזאת. והתשובה היא כמובן שהם לא קיבלו החלטה כזאת. הם המשיכו לעשות את אותם דברים שהם עשו כל הזמן, הדברים האלה פשוט הפסיקו לעבוד כשתנאי השוק השתנו, כשהראוטרים של סיסקו כבר היו מספיק בשלים כדי להתמודד עם טראפיק של voice over IP. ומה שאפשר ללמוד מהמחקר של קריסטנסן זה שלא נכון להניח שדברים קורים כי האנשים שהיו מעורבים שם היו טיפשים. זה הגרעין של ה-innovator's dilemma, הפרדוקס הזה שלעשות את הדבר הנכון זה בעצם הדבר הלא נכון. נורטל ולוסנט עשו מחקר שוק, הקשיבו לחברות הטלפון שלא רצו להעביר את השיחות מעל פרוטוקול אינטרנט, זה לא היה מתוחכם, זה לא היה בשל מספיק, אז הם התעלמו מסיסקו והמשיכו לשפר את המרכזיות שלהן. המנהלים שם עשו את העבודה שלהם כמו שצריך, הם לא הקצו מהמשאבים המוגבלים שלהם לטכנולוגיה לא רלוונטית שהלקוחות שלהם לא רצו, עד שהטכנולוגיה הזאת נהייתה כן רלוונטית ואז החברות שלהן התרסקו. והתובנה המרתקת של קריסטנסן היא שיש פה תבנית שחזרה על עצמה בתעשייה אחר תעשייה. והמפתח להבין אותה הוא להניח שאנשים הם כן חכמים, שהם מתנהלים בצורה שקולה ואחראית, פשוט יש משהו מבני שדוחף אותם להיכשל כשהם עושים את מה שנראה כמו הדבר הנכון. ואני חיושב שהגישה הזאת היא גם המפתח כדי להבין למה בועות פיננסיות מתפתחות. Amit 05:01 המהפכה והבועה הפוטנציאלית הנוכחית זה כמובן סביב generative AI, ואנבידיה היא אולי החברה שהפכה לסמל של המהפכה הזאת. הייתי באוגוסט האחרון בניו יורק ובמידטאון היו ממש watch parties, בארים שהקרינו את הדיווח של התוצאות הרבעוניות של אנבידיה. לא היו שם המון אנשים, אולי כמה עשרות, אבל עדיין זה מצביע על זה שיש איזה שהוא הייפ כבר סביב AI. אני לא בטוח שאנשים ב-watch party יודעים בכלל להסביר מה בדיוק אנבידיה עושה ואיך זה קשור ל-AI, אבל מה שהם כן יודעים זה מה המניה שלה עשתה. כולם יודעים את זה כי מדברים על זה בחדשות וברשתות כל הזמן. היא זינקה פי 12 תוך 20 חודשים מאז ש-ChatGPT הושק, והשווי שוק שלה הגיע מעל שלושה טריליון דולר, צמוד לאפל ומייקרוסופט בתור החברות הכי גדולות בעולם. אז עכשיו שימו רגע את עצמכם בנעליים של מנהל השקעות. בלי להיכנס אפילו למה החברה עושה ומה הרודמאפ ומה קורה ב-AI וכל זה, יש שלוש אפשרויות של איך להגיב לתופעה כזאת. אופציה ראשונה, אתם יכולים להיות long AI כי אתם חושבים שאין פה בועה, המספרים הפיננסיים יצדיקו את ההתלהבות וזה הגיוני לקנות את המניה של אנבידיה. אופציה שנייה זה לעשות short על אנבידיה כי אתם חושבים שכן יש בועה ב-AI. ואופציה שלישית זה פשוט לשבת מהצד, להתעלם לגמרי מאנבידיה ומניות AI אחרות. ואני רק מזכיר ששום דבר פה הוא לא המלצת השקעה, ובואו נמשיך עם התרחיש הדמיוני הזה שנועד רק למטרות לימודיות. אז יש נרטיב מקובל שאומר שאופציה א', להיות long AI ולהתעלם מהבועה, זה מה שבוחרים משקיעים לא מתוחכמים. הם קורבן קל בשביל מי שמפמפם מניות בתקשורת וברשתות החברתיות כמו מארק אנדריסן או צ'מאט' או קייטי ווד. משקיעים כאלה מושפעים מ-FOMO, מזה שהם רואים חברים ושכנים שלהם שהתעשרו מזה שהם קנו אנבידיה, ואז הם לא מצליחים להתאפק, הם בוחרים גם באפשרות א' ובסוף מפסידים את הכסף שלהם. זה כביכול מה שקרה לאייזק ניוטון בבועת הים הדרומי שהזכרתי בפרק הקודם. וזה המקבילה של תזת המנהל הטיפש. ואולי יש גם מנהלי השקעות שיפלו קורבן לטיפשות ולפובו, אבל משקיעים באמת מתוחכמים אמורים לבחור באופציה ב', לעשות שורט על הבועה, או לפחות באופציה ג' ולהתרחק ממנה. ואז בנקודה כזאת או אחרת האוויר ייצא בסוף מהבועה, המשקיעים הפרטיים התמימים יפסידו את הכסף שלהם וקרנות הגידור ירוויחו מהשורט. אבל מסתבר שהנרטיב הזה הוא לא נכון. אם בוחנים את ההיסטוריה, אז קרנות גידור בוחרות דווקא באפשרות אחרת, אפשר לקרוא לזה אפשרות ד' - להיות לונג מניות הבועה אפילו שהם יודעים שמדובר בבועה. Charlie Munger 05:08 What makes common stock prices so hard to predict is that a general liquid market for common stocks creates from time to time, either in sectors of the market or in the whole market, a Ponzi scheme. In other words, you have an automatic process where people get sucked in and other people come in because it worked last month or last year, and it can build to perfectly ridiculous levels and the levels can last for considerable periods. Trying to predict that kind of thing, sort of a Ponzi scheme which is, if you will, accidentally thrown into the valuation of common stocks by just the forces of life. By definition, that's going to be very, very hard to predict. That's what makes it so dangerous to short stocks even when they're grossly overvalued. It's hard to know just how overvalued they can become in addition to the overvaluation that exists, and I don't think you're going to predict the Ponzi scheme effect in markets by looking at the price of gold or any other correlation. Warren Buffett 06:14 Charlie and I probably, I mean, picking a figure out of the air, we've probably agreed on at least a hundred companies, maybe more, that we felt were frauds, you know, bubble-type things. And if we'd acted on shorting those over the years, we might be broke now. But we were right on probably just about a hundred out of a hundred. It's just, it's very hard to predict how far what Charlie calls the Ponzi scheme will go. It's not exactly a scheme in the sense that it isn't concocted for most cases by one person. It's sort of a natural phenomenon that seems to be nursed along by promoters and investment bankers and venture capitalists and so on. But it's, they don't all sit in a room and work it out. It just plays on human nature in certain ways and it creates its own momentum and eventually it pops, you know, and nobody knows when it's going to pop and that's why you can't short. Amit 07:05 אז באפט ומאנגר אולי יכלו להרשות לעצמם להתעלם מהבועה לחלוטין, אבל אם בוחנים את ההתנהגות של קרנות גידור בתקופת הדוט-קום, רואים שכשהנאסד"ק הגיע לשיא שלו במרץ של שנת 2000, מניות במכפיל גבוה שאפשר להגיד שהיו מניות הבועה, היוו 20 אחוז ממשקל המדד הכללי אבל 30 אחוז מהפורטפוליו של קרן הגידור הממוצעת. זה אומר שקרנות הגידור היו דווקא ב-overweight במשקל יתר על מניות הבועה. זה סותר הנחה בסיסית של תיאוריית השווקים היעילים. התיאוריה אומרת שמשקיעים מתוחכמים כמו שקרנות גידור אמורות להיות, מהמרים נגד עיוותים ותמחורים לא נכונים בשוק, וככה המחירים אמורים לתקן את עצמם. תיאורטית הדרך ההגיונית לנצל את הארביטראז' הזה בין המחיר המופרז של נכסי הבועה לבין השווי ההוגן שלהם, שמשקיעים מתוחכמים כמו קרנות גידור אמורים לדעת להעריך מהו, זה לעשות שורט על נכסי הבועה. אבל בשביל להיות שורט במהלך בועה זה לא מספיק להאמין שהנתונים הפיננסיים לא מצדיקים את המחיר שהנכסים נסחרים בהם. צריך ששאר המשתתפים בשוק גם יסכימו איתך. אבל ככל שהבועה נמשכת יותר זמן, האסטרטגיה הזאת נהיית יותר ויותר מסוכנת. הקרן עלולה להתמודד עם margin call, והמשקיעים של הקרן עלולים למשוך כספים בגלל ההפסדים של השורט. תחשבו על מייקל ברי ב-Big Short, הוא הבין נכון כבר ב-2005 בדיוק את הדינמיקה סביב subprime mortgages, אג"ח מגובה משכנתאות, אבל זה לקח הרבה יותר זמן ממה שהוא חשב עד שהבועה הזאת באמת התפוצצה ולאורך הדרך הוא הציג הפסדים כבדים והתמודד עם ביקורת חריפה מצד המשקיעים שלו שדרשו למשוך את הכסף שלהם. העניין הבעייתי עם אסטרטגיה כמו של באפט של להתעלם לחלוטין מהבועה הוא שאם הבועה נמשכת הרבה זמן, נניח יותר משנה או כמו במקרה קיצוני של בועת הדוט-קום חמש-שש שנים, במהלך הזמן הזה הביצועים שלכם הולכים להיות בחסר לעומת השוק הכללי שכן כולל את נכסי הבועה. אפילו וורן באפט ספג ביקורת בסוף שנות ה-90 על זה שהוא זקן, מהעולם הישן, שהוא לא רלוונטי יותר בכלכלה החדשה של האינטרנט. אבל ברקשייר האת'אווי בנויה ככה שהוא יכול להתמודד עם זה. לקרנות גידור אחרות זה עלול להיות בעייתי. וזה היה הסיפור של קרן ההשקעות טייגר גלובל. לפני שהיא הפכה לטייגר שכולנו מכירים מ-2020 שהשקיעה בכל סיבובי צמיחה של הסטארט-אפים הכי חמים בוואלואציות מופרזות בלי דיו דיליג'נס, בשנות ה-90 טייגר מנג'מנט הייתה קרן להשקעה בחברות שנסחרו באופן ציבורי ושניהלה בשיא שלה ב-98 יותר מ-20 מיליארד דולר של נכסים. המייסד שלה, ג'וליאן רוברטסון, היה מנתח חברות בצורה פונדמנטלית ויסודית, מה שיותר קרוב לגישה של באפט. ולכן הוא גם בחר להימנע ממניות טק יקרות, ובמקום זה הוא השקיע במניות ערך מסורתיות. תחשבו על כל מיני חברות אנרגיה או חברות תעשייה. אבל האסטרטגיה הזאת לא הלכה כל כך טוב ב-98 ו-99. מניות הערך לא עלו יותר מדי ומניות הטק לעומת זאת המשיכו לנסוק. דיברתי על זה בפרק הקודם, הנאסד"ק עלה ב-85 אחוז ב-98 ואז על פני זה עוד הכפיל את עצמו עלה יותר מ-100 אחוז ב-99. אז תחשבו שהייתם משקיעים בקרן טייגר של רוברטסון, המשקיע האנליטי והחכם הזה שעובד קשה בשביל לנהל את הכסף שלכם וגובה מכם דמי ניהול על התענוג, הוא פספס את ההנפקה של נטסקייפ ב-95, את יאהו ב-96, את אמזון ב-97. שנה אחרי שנה הביצועים שלכם איתו מפגרים מאחורי השוק. לא הייתם שואלים את עצמכם בשביל מה בעצם הוא גובה מכם דמי ניהול? בשביל להשקיע את הכסף שלכם בכל מיני חברות שמייצרות צמיגים או מכונות למפעלים? הוא אמור לנתח ולזהות את המניות שכן יעלו. אז איך הוא מפספס את הכל? ואז אחרי כל זה, בחצי הראשון של 99, הוא עם כל הניסיון והידע והצוות אנליסטים שלו עוד מפסיד לכם 7 אחוז מהתיק בזמן שקרנות השקעה שמתמחות בטק עלו ב-20-30 אחוז באותו זמן. ובעצם כל דייטריידר שקונה מניות מהשולחן במטבח שלו עשה תשואה יותר טובה מהם. אז הייתם עוד משאירים אצלו את הכסף שלכם? כמעט 4 מיליארד דולר נמשכו מטייגר בתוך כמה חודשים, ובתחילת שנת 2000 רוברטסון סגר את הקרן. בדיעבד הוא כן צדק, קצת אחרי שהוא סגר את הקרן הבועה התחילה לקרוס, זה פשוט היה מאוחר מדי בשביל טייגר מנג'מנט. הקרן עוד עברה כמה גלגולים אחרי זה עד שהיא הפכה בסוף לטייגר גלובל, וכשמשווים את מה שקרה לה ב-2022 למה שקרה לטייגר מנג'מנט בשנת 2000, זה בעצם ממחיש איך התמריצים פה עובדים. בשנות ה-2010 ובעיקר 2020 ו-21, האסטרטגיה של טייגר גלובל הייתה לאנדקס באגרסיביות, ליצור תעודת סל על ה-10 אחוז העליונים של שוק הסטארט-אפים, החברות הפרטיות בסיבובי צמיחה מאוחרים. וזאת אסטרטגיה די טובה, זה מאפשר לגבות עמלות של קרן סיכון, 2 אחוז מהנכסים ו-20 אחוז מהרווח, על משהו שהוא בעצם תעודת סל. הגדירו אותם אז בתור דיסרפשן לתעשיית ההון סיכון המסורתית שהתבססה על מערכות יחסים של המשקיעים עם היזמים, על מעורבות בחברה, לשבת בבורד שלה. טייגר גלובל לעומת זאת גייסו כמות עצומה של הון, שילמו כסף כדי לקנות לידים להזדמנויות השקעה, עשו outsourcing לתהליך ה-due diligence לחברות ייעוץ כמו ביין, הם קיבלו החלטות מהר, הסכימו להערכות שווי הרבה יותר גבוהות ממה שהיה מקובל בשוק, וכל זה כדי לזכות בעסקאות. זה הסתיים בהפסדים מאוד כבדים כשהגיעה הקריסה של 2022, אבל הקרן לא נסגרה. היום טייגר גלובל ממשיכה לפעול, היא ממשיכה לגייס מיליארדי דולרים, ממשיכה לגבות עליהם דמי ניהול. רוברטסון לעומת זאת ניהל את ההשקעות של טייגר המקורית בצורה אינטליגנטית ושקולה ואחראית, ואז המשקיעים שלו נטשו אותו כשהוא לא השקיע בחברות דוט-קום שהציגו תשואות מטורפות, אפילו שבהמשך רובן נעלמו ופשטו רגל. אז מה הלקח שמנהלי השקעות צריכים לקחת מכאן? שוב, שום דבר שאני אומר פה הוא לא המלצת השקעה, אבל זה כמעט נראה כמו שאם מזהים בועה בשוק שהולכת להימשך הרבה זמן, מסתבר שהדבר הנכון הוא למהר מיד ולקנות אותה, כמו שאומר הציטוט המפורסם של ג'ורג' סורוס. גם אם המשקיעים בטוחים שהשווי של החברה מנופח, מה שהרבה אנליסטים ומשקיעים חשבו אגב בדוט-קום, אז קל להסתכל אחורה ולהגיד מה הם חשבו לעצמם, להשקיע במניות במכפיל 100, איזה דבילים הם היו. אבל תחזרו לנקודה שאיתה פתחתי את הפרק. בואו נניח שאנשים הם חכמים וננסה להבין למה הם עושים את מה שהם עושים. ומסתבר שיש לזה הסבר הגיוני. האנשים בסוף שנות ה-90 לא היו מטומטמים, הם פשוט היו צריכים לדאוג לקריירה ולפרנסה שלהם. והתמריצים עבדו ככה ששנה אחרי שנה הם יותר ויותר תגמלו את מי שכן קנה את מניות הבועה, שכן זרם עם הנרטיב שלה, והענישו את מי שלא עשה את זה. הרבה אנליסטים השוו את מניות האינטרנט לשיגעון הצבעונים כבר באמצע 1998, ויש מסמך שכתב האסטרטג הראשי של בית ההשקעות ברנשטיין בינואר 99, שאמר במפורש שמחירי מניות הטק משקפות ציפיות לא ריאליות והולכות להוביל לאכזבה ולביצועי חסר. אבל הוא טעה כמובן, ב-14 חודשים שאחר כך מדד הנאסד"ק עלה בעוד 115 אחוז לפני שהכל קרס. ובזמן הזה בנקאי השקעות ומשקיעי הון סיכון וגם פאונדרים שמכרו בזמן, המשיכו להתעשר מעוד מאות הנפקות שרובן גם נהנו מ-first day pops, זינוק של 100 אחוז ויותר ביום המסחר הראשון. ולעומת זאת מנהלי השקעות שהקשיבו לניתוח האנליטי של ברנשטיין והתבססו על דברים כמו נתונים פונדמנטליים, משמעת, הערכות שווי, הם העמידו בסיכון גדול את הקריירה שלהם. זה אולי נשמע קצת ציני, אבל זה כנראה חלק ממה שקורה עם המניה של אנבידיה. שוב, לא המלצת השקעה, אבל חלק ממה שהוביל לעלייה המטאורית של המניה כנראה היה העובדה שמנהלי קרנות לא יכולים להרשות לעצמם לא להחזיק אותה. אם הצגתם את עצמכם למשקיעים שלכם בתור מנהלי קרנות שמתמחים בטק, איך אתם יכולים להצדיק את זה שפספסתם את הזינוק המטאורי שהכי הרבה מדברים עליו בתעשיית הטק? מה תסבירו למשקיעים שלכם? שהמכפיל נראה לכם גבוה מדי, אז העדפתם במקום זה להשקיע בכל מיני מניות vertical SaaS או mid-cap tech? ב-2023 מניות ביג-טק כמו מייקרוסופט ואמזון עלו בערך ב-70 אחוז, ולא צריך להיות גאון כדי להכיר אותם. שלא לדבר על מטה שעלתה יותר מפי 2 תוך שנה אחת. אז גם פספסתם את הזינוק של אנבידיה וגם כל מי שבסך הכל קנה את המניות ביג-טק שכולם מדברים עליהם השיגו תשואות הרבה יותר גבוהות ממה שאתם השגתם עם אנליסטים ועבודה וניסיון וכל האסטרטגיה שלכם. אז למה שהם ישאירו את הכסף אצלכם? בתור מנהל השקעות, זה אולי יכול להעלות אצל אנשים את השאלה אולי עדיף פשוט לקנות אנבידיה בכל מחיר? זה אולי מרגיש לא הגיוני, אבל יותר לא הגיוני לסכן את הקריירה רק בשם עקרונות טיפשיים כמו של וורן באפט. ושוב, אני לא אומר שזה מה שבהכרח יקרה בסקייל נרחב, בטח שאני לא אומר שאתם צריכים לקנות מניות של אנבידיה רק בגלל תרחיש כזה. זה בלתי אפשרי לתזמן את הדברים האלה, ואתם עלולים להפסיד המון כסף. כשאני מקליט את זה עכשיו בספטמבר 2024, המניה של אנבידיה ירדה יותר מ-20 אחוז מאז השיא שלה, והיא יכולה להתרסק מחר או להכפיל את עצמה שוב מכאן, אי אפשר לדעת. יש השוואה מאוד פופולרית להגיד שאנבידיה היא כמו סיסקו מבועת הדוט-קום. בזמנו סיסקו מכרה הרבה מהציוד תקשורת שחברות התקשורת קנו במהלך הפרנזי של בועת הטלקום שדיברנו עליו בפרק הקודם, והרבה מהקיבולת הזאת בכלל לא הגיעו להשתמש, מה שהשאיר את ה-dark fiber, הסיבים האופטיים שנשארו מאחורה ואחר כך גוגל למשל יכלה לקנות במחיר רצפה. בשלב מסוים של הבועה סיסקו הפכה לחברה עם המארקט-קאפ הכי גבוה בעולם והציגה צמיחה פנומנלית ב-98 ו-99, דיברנו גם על זה בפרק הקודם. אבל המניה שלה התרסקה אחרי שחברות הטלקום פשטו רגל, בשילוב עם זה שהייתה ירידה במכירות שהגיעה אחרי אפקט באג 2000 שמשך ביקושים מהעתיד. אנבידיה מייצרת GPU, graphical processing unit, מעבדים גרפיים. במקור בתחילת הדרך של החברה לפני 30 שנה זה שימש למשחקי מחשב. ה-GPU נבנה אחרת מה-CPU, ה-central processing unit, מעבדים כמו ה-X86 שנועדו למשימות מחשוב כלליות. ה-GPU עובד עם tradeoff אחר, זה מעבד שנבנה בצורה שהיא אופטימייזד להאיץ את הרנדרינג הגרפי על מסך מחשב. זה מסך מחשב הוא מורכב מפיקסלים, וכשצריך להציג תמונה מסוימת על המסך, זה אומר לחשב מה צריך להיות מוצג בכל פיקסל. וזאת משימה שמאוד קל למקבל אותה. אפשר באותו זמן לחשב מה צריך להופיע בפיקסלים שונים בלי שהם משפיעים אחד על השני. עם השנים ג'נסן וואנג ניסה למצוא עוד שימושים למעבדים מהסוג הזה, שהיכולות שלהם בינתיים הלכו והתקדמו. ומסתבר שאחד השימושים למעבד שיכול לעשות הרבה חישובים בלתי תלויים במקביל הוא בינה מלאכותית, artificial intelligence או AI. האופן שבו זה עובד הוא שיש אלגוריתם שמעבד כמויות אדירות של מידע, תחשבו על כל האתרים באינטרנט למשל או כל הסרטונים ביוטיוב, ומייצר תוצאה שנקראת מודל. הפעולה הזאת נקראת לאמן את המודל, והאימון הזה מסתבר זה פעולה שאפשר למקבל אותה בצורה מאוד מאוד טובה כשמשתמשים ברשתות נוירונים. אז בשלב מסוים חוקרים הבינו שהם יכולים להשתמש במעבדים הגרפיים של אנבידיה כדי לאמן מודלים הרבה יותר מהר והרבה יותר מתוחכמים מאשר כשעושים את זה עם מעבדים לשימוש כללי, CPU. מסיבות דומות מסתבר שמעבדים הגרפיים האלה גם מאוד טובים לעשות enumeration על פונקציות האש, מה שהופך אותם מאוד שימושיים לכרייה של מטבעות קריפטוגרפיים שמתבססים על proof of work, אבל נשמור את זה לפעם אחרת. אני מצטער על ההסבר הסופר פשטני פה, אני גם אתעלם מכל הנושא של inference ועוד כמה דברים, אתם יודעים שבדרך כלל אני כן אוהב להסביר פה דברים בצורה יותר רצינית, אבל זה לא נועד להיות פרק טכני על AI, אז אני אשאיר את ההסברים בחוץ הפעם. בכל מקרה, וואנג זיהה שיש חוקרים שמשתמשים ב-GPU שלו כדי לאמן מודלים של machine learning, כמו שקראו לזה אז לפני ש-AI הפך להיות הבאז-וורד הסקסי שהוא היום. זה סיפור הצלחה די מדהים של חשיבת חופמה רחוקה, כי כשג'נסן התחיל לבנות מעבדים גרפיים למשחקי מחשב, שוק הבינה המלאכותית זה לא משהו שהופיע באקסלים שלו כנראה, אבל הוא אומר שהוא אוהב לעבוד על zero billion dollar markets, שווקים שהם בשווי של אפס מיליארדים שעדיין לא קיימים. ואפשר להגיד שזה הלך לו בצורה מדהימה פה. עם השנים החוקרים המובילים ב-machine learning חברו לחברות הטק הגדולות, בעיקר מייקרוסופט וגוגל, בהמשך גם פייסבוק. הסיבה הייתה שלאנשים האלה ידעו איך לאמן מודלים של deep learning ולביג טק היה את הכסף לקנות מעבדים גרפיים בשבילם, וגם היה שם כמויות אדירות של דאטה ויוזרים שיאפשרו לבנות שימושים מעניינים לאלגוריתמים האלה. ב-2017 קבוצת חוקרים בגוגל פרסמו מאמר תחת הכותרת Attention is All You Need, הם הסבירו שם איך הם השתמשו בטכניקה שנקראת transformer כדי לאמן מודלים בצורה הרבה יותר אפקטיבית מכל מה שהיה לפני זה, אבל בהתחלה זה לא משך יותר מדי תשומת לב או attention אם תרצו מחוץ לתעשייה, עד שבשנת 2022 התחילו לצאת הכלים של דאלי ומידג'רני ליצירת תמונות באמצעות פרומפטים, ובנובמבר 2022 גם הושק ChatGPT. ושוב, סליחה שאני מדלג על ההסבר של איך הדברים האלה גם עובדים, אבל ChatGPT כבר הביא את גל ה-generative AI לקדמת הבמה. וזה שלח את כל החברות למהר לייצר מודלים מתקדמים משלהן, מה שאמר שכל אחת מהן חייבת להצטייד בכמה שיותר מעבדים גרפיים של אנבידיה. ועכשיו, ה-GPU זה מה שחסר, יש עודף ביקוש, אז קל מאוד לאנבידיה לדעת מה יהיו ההכנסות שלה ברבעון הבא, זה פשוט המספר המקסימלי של GPU שהיא יכולה לייצר כפול המחיר ל-GPU. כל חברות הטק הגדולות מנסות להשיג ממנה הקצאה, וכל פעם שמשלוח חדש של מעבדים גרפיים מגיע לאיזה שהוא דאטה סנטר, אומרים שהיא כבר allocated לכמה חודשים קדימה עוד לפני שהמעבדים האלה בכלל נכנסו לבניין. ותכף אנחנו נדבר גם על כמה הבדלים בין סיסקו מ-98 לאנבידיה ב-2024, אבל את הדמיון כבר אפשר לראות. יש פה טכנולוגיה שמבטיחה להיות הדבר הענק הבא, האינטרנט ב-98, AI ב-2024, יש תעשייה שלמה שמתחרה במי יוציא יותר כסף כדי לבנות את התשתיות של המהפכה הזאת, תעשיית הטלקום וספקיות האינטרנט ב-90s לעומת חברות ה-cloud והביג טק ב-2024, ויש חברה אחת מובילה שמספקת את החומרה לכל הפרנזי הזה והביקוש הוא הרבה מעבר למה שהיא מסוגלת לייצר. Jensen Huang 19:12 Let me give you an example of time being really valuable. Why this idea of standing up a data center instantaneously is so valuable. And getting this thing called time-to-train is so valuable. The reason for that is because the next company who reaches the next major plateau gets to announce a groundbreaking AI. And the second one after that gets to announce something that's, you know, 0.3% better. And so the question is, do you want to be repeatedly the company delivering groundbreaking AI or the company, you know, delivering 0.3% better? And that's the reason why this race as in all technology races, the race is so important. And so you're seeing this race across multiple companies because this is so vital to have technology leadership for companies to express the leadership and want to build on your platform and know that the platform they're building on is going to get better and better. And so leadership matters a great deal. Time-to-train matters a great deal. The difference between time-to-train that is, you know, three months earlier just to get it done in order to get time-to-train on a three-month project, you know, getting started three months earlier is everything. And so it's the reason why we're standing up Hopper systems like mad right now because the next plateau is just around the corner. Amit 20:29 זה די מטורף כשחושבים על זה, הוא ממש נוגע פה בסיבה שבגללה בועות נוצרות, אפילו שכל האנשים שמעורבים בסיפור הם כן חכמים ואנליטיים, וזה כי כל חברה רוצה להיזכר בתור הראשונה שאימנה את הקפיצת מדרגה הבאה בביצועים. אז היא גם מוכנה לשלם מחירים שלא יצדיקו אולי את הערך הכלכלי שהמודל הזה ייצר רק כדי להיות הראשונה. זה קצת מתחבר לקטעים שהשמענו בפרקים קודמים של מנכ"ל גוגל סונדאר פיצ'אי ושל מארק צוקרברג מנכ"ל מטה על זה שגם אם יהיה over-building של AI, זה לא נורא כי הסיכון האמיתי הוא לא להשקיע מספיק. דאג אולפין שכותב בלוג נהדר בשם Fabricated Knowledge השווה את זה למאמר ידוע בתורת המשחקים שנקרא מכרז על שטר של דולר. זה התפרסם ב-71 על ידי הכלכלן מרטין שוביק. המשחק עצמו מאוד פשוט, יש כמה משתתפים שמתחרים במכירה פומבית על שטר של דולר אחד, כל אחד יכול להגיש הצעות, ובסוף המשתתף שמציע הכי הרבה זוכה לרכוש את השטר. אבל יש catch, המשתתף שהגיש את ההצעה השנייה הכי גבוהה גם צריך לשלם את הסכום שהוא הציע והוא לא מקבל את השטר. וזה מביא לתוצאה מאוד מעניינת, אתם יכולים לשחק את זה במסיבות ולנסות בעצמכם, המכירה הפומבית לרוב מסתיימת כשהשטר נמכר תמורת מחיר שהוא יותר מדולר. המאמר מסביר שנגיד שהמכירה מתחילה, א' מציע 5 סנט, ב' מעלה את זה ל-10 סנט ועכשיו א' יכול להעלות ל-15 סנט, הוא עדיין ירוויח 85 סנט, או לא לעשות כלום ולהפסיד בוודאות 5 סנט, אז ברור שמבחינתו זה הגיוני להציע עכשיו 15 סנט. וככה ההצעות הולכות ועולות, החלק המעניין מגיע כשמישהו מציע דולר. נגיד שמשתתף ב' הציע את זה, ומשתתף א' קודם הציע 95 סנט, אז במקום לעצור ולהפסיד בוודאות 95 סנט, משתתף א' אולי יבחר להציע דולר 05, כי אם המכרז ייעצר פה, א' יפסיד 5 סנט במקום 95 סנט, וב' יפסיד דולר. מהנקודה הזאת והלאה, היחיד שהולך להרוויח במשחק הזה הוא מי שמנהל את המכירה הפומבית. וזה פרדוקס מעניין בגלל אפקט העלות השקועה, sunk cost. אז בכל שלב במשחק ההחלטה הרציונלית של כל שחקן היא להגיש הצעה יותר גבוהה ולוא רק כדי לנסות לצמצם את ההפסדים שלו. האנלוגיה כאן היא שאנבידיה היא כמו מנהל המכירה הפומבית, בגלל המירוץ הזה להיות הראשונים שיפתחו את המודל הפורץ דרך הבא, היא יכולה למכור מעבדים גרפיים, שזה האנלוגיה לשטר של דולר בדוגמה הזאת, הרבה מעל לערך הכלכלי שהם אולי באמת מייצרים. והמשתתפים במכרז הם כמובן חברות הביג טק. אז איך חלק ממה שמוביל לסקפטיות לגבי AI, זה הטכנולוגיה נראית מדהימה אבל קשה לראות איך גורמים למספרים מאחוריה לעבוד. יש נייר של גולדמן סאקס שהסביר בדיוק את זה. AI יכול להפוך תהליכים כמו כתיבת קוד להרבה יותר יעילים. העניין הוא שהעלות הופכת להיות הרבה יותר גבוהה כשמשווים את זה לעבודה ידנית אנושית. במשימה כמו לעדכן מודלים פיננסיים, גולדמן סאקס מצאו שבינה מלאכותית יכולה לעדכן נתונים היסטוריים הרבה יותר מהר מאשר אנליסט שעושה את זה באופן ידני, אבל העלות תהיה גבוהה פי 6. ויש גם מאמר של דיוויד קאהן מסקויה שהפך לדי ויראלי תחת הכותרת שאלת 100 מיליארד הדולר של AI. הוא הראה שם שכדי להצדיק את כל השקעות העתק במעבדים גרפיים ואימון של מודלי שפה גדולים, צריך שה-AI ייצר 100 מיליארד דולר נוספים של הכנסות. אבל קשה לראות מאיפה זה יגיע. ומאז שהוא פרסם את זה ההשקעות ב-AI רק האיצו, מה שגם לא לפרסם מאז את שאלת 200 מיליארד הדולר של AI, ולאחרונה גם את שאלת 600 מיליארד הדולר של AI. וזה טוב שהסקפטיות הזאת עולה, זה חלק טבעי ממהפכות טכנולוגיות, מה שקראנו לו כאן חשיבת חופמה מזרחי. השמענו בפרקים קודמים את סטיב באלמר מזלזל באייפון כשהוא רק יצא, 450 דולר וזה אפילו בלי מקלדת. או את לארי אליסון מאורקל מזלזל בקלאוד, יש הרבה דוגמאות כאלה. יש אנליסט שכיסה את גוגל כשהיא רק הונפקה ב-2004, והוא סיפר לא מזמן בפודקאסט שהוא חטף הרבה ביקורת כשהוא נתן המלצת קנייה על המניה שלה. אמרו לו שגוגל שורפים המון כסף על CAPEX, על השקעות הון בדברים כמו שרתים וציוד תקשורת ודאטה סנטרס, כאילו שהם לא יודעים שבועת הדוט-קום כבר התפוצצה ומשקיעים אז העדיפו את יאהו שהציגה שולי רווח הרבה יותר גבוהים. אבל כולנו יודעים מה קרה מאז, רק היה צריך קצת חשיבת חופמה מערבי. שוק החיפוש והפרסום באינטרנט צמח למאות מיליארדי דולרים בשנה, הרבה יותר ממה שמישהו היה יכול לדמיין ב-2004. יאהו נעלמה מהמפה וגוגל צמחה להיות אחד העסקים הכי רווחיים בהיסטוריה. השווי שלה היום בסביבות שני טריליון דולר הוא פי כמה מאות מיאהו שנמכרה לפני כמה שנים ב-5 מיליארד דולר ל-Verizon. וגם בתחילת שנות ה-80 שאלו למה שמישהו יצטרך מחשב אישי בבית שלו, זה סתם בשביל גיקים שמתלהבים מלשחק עם הדברים האלה. ויש את הדוגמה הכי מפורסמת לסקפטיות של פול קרוגמן, זוכה פרס נובל לכלכלה, שב-1997 זלזל באינטרנט, כשהוא טען למה שמישהו בכלל ירצה לדבר עם אנשים זרים. התחזית שלו הייתה שתוך כמה שנים נגלה שהאימפקט הכלכלי של האינטרנט הוא לא יותר משמעותי מזה של מכונות הפקס. אבל כמו שהסברנו בפרק הראשון בפודקאסט הזה, זה שחופמי חופמה מזרחי לפעמים מפספסים בגדול משהו כמו האינטרנט או האייפון, לא אומר שפשוט אפשר לבטל אותם. הרבה פעמים הם כן צודקים. מכוניות ללא נהג למשל זה תחום שמשך השקעות עתק כבר בערך 15 שנה, ובינתיים זה לא מראה סימנים של להצדיק אותם. שלא לדבר על דברים כמו ביטקוין וקריפטו באופן כללי, או עשרות מיליארדי הדולרים שמארק צוקרברג השקיע במטאוורס. אז לא הייתי ממהר לבטל את האזהרות האלה של גולדמן סאקס וסקויה. צריך לזכור שמצד אחד מודלים באקסל מייצרים מין תחושת ודאות מזויפת, יכול להיות שההחזר יגיע בענק בדרכים שמי שבנה את המודל בכלל לא חשב עליהם, אבל זה גם לא אומר שצריך להתעלם מהמודלים לגמרי כי הם עוזרים להבין את הנקודה שבה אנחנו נמצאים, את מה שקורה בדינמיקה הזאת. יש פה השקעה שלא מתבססת על צפי של החזרים בטווח הקצר. מבחינת חברות הביג טק, הם בסדר גם עם זה שלא יהיה ROI אף פעם. שמענו קטעים של צוקרברג ופיצ'אי אומרים בדיוק את זה בפרקים הקודמים. ויש משקיע בשם גווין בייקר שהתארח בפודקאסט בשבוע שעבר והוא ציטט שם את לארי פייג' אומר שהוא מעדיף לפשוט רגל מאשר להפסיד במירוץ הזה. אז הביג טק יעשו את ההשקעות האלה ויהי מה. ההחזר מבחינתם פשוט יהיה לכל הפחות נטרול סיכונים, לשמור על הדומיננטיות של העסקים הסופר רווחיים שלהם. ואם הם שרפו כמה מאות מיליארדים על מעבדים גרפיים בדרך, זה בסדר מבחינתם. כל ההשקעות האדירות האלה זה עדיין מגיע רק אולי ל-10 אחוז משווי השוק הכולל שלהם. וזה לא שהם הולכים לשרוף את הכסף הזה לגמרי, הם יעשו דברים לעשות עם ה-GPU האלה, פשוט התשואה על ההשקעה אולי תהיה נמוכה בסוף, זה התרחיש הכי גרוע מבחינתם. אבל אם זה יקרה, זה עלול להיות חדשות רעות לאנבידיה. המניה שלה, גם אחרי זינוק מטורף בשנתיים האחרונות, עדיין לא נסחרת במכפיל כזה גבוה, בערך 40 פעמים הרווח הצפוי בשנה הבאה, קצת פחות מזה. זה לא כזה נמוך, אבל אם חושבים על זה שהרווח שלה צמח השנה ביותר מ-100 אחוז, אז עוד שנתיים כאלה וזה הופך ל-value stock. השאלה היא האם יהיו עוד שנתיים של צמיחה כזאת. אולי, אנחנו עדיין בימים המוקדמים של AI. מצד שני, הרווח הזה מתבסס על פרנזי בהשקעה ב-AI, על זה שאנבידיה זוכה להיות בעמדה שמנהלת מכרז על שטר של דולר בין חברות שמוכנות לשלם הרבה יותר מדולר. ואם לא נמצא בשנים הקרובות דרך אפקטיבית להשתמש בבינה מלאכותית, או במילים אחרות, נגיע לשלב האינטגרציה כמו שקרלוטה פרז מכנה אותה, אז הנכונות להשתתף במכרז עלולה להיחלש בשלב מסוים והרווחים של אנבידיה עלולים לדעוך יחד איתו. ואם כבר הביקוש למעבדים גרפיים לא ייחלש, למה זה חייב להיות רק הצ'יפ של אנבידיה? המודל של קריסטנסן שהזכרנו בפרק 17 הראה ששוב ושוב בטכנולוגיה, היצרנית המובילה של טכנולוגיה חדשה בגישה אינטגרטיבית, מה שאומר שהיא מייצרת את הכל בעצמה מכף רגל ועד ראש, התקדמה מהר יותר בהתחלה ונהנתה ממעמד של מעין מונופול כמו שלאנבידיה יש היום, עד שהפתרונות המתחרים שהתפתחו בגישה פתוחה ומודולרית נהיו טובים מספיק. ואז התחילו להיכנס לתמונה שיקולים של עלויות ומחירים. ככה יצרניות כמו קומפאק עשו דיסרפשן ל-IBM בתחום המחשבים האישיים. אז יש פה את המוצר הכי מבוקש עלי אדמות שהחברות הכי גדולות בעולם עומדות בתור ומתחננות לשלם תמורתו מאות מיליארדי דולרים, ופשוט חברה אחת תייצר אותו בלי שאף אחד יראה את זה ויצטרף למירוץ? זה לא איך שקפיטליזם עובד. אז בוודאי שיש יצרניות, המובילה שבהן היא AMD וגם אינטל מנסה במובן מסוים שמציעות אלטרנטיבה לאנבידיה. ולחברות הביג טק בעצמן יש גם אינטרס להפחית את התלות שלהן באנבידיה, אז גם הן מנסות לפתח שבבים משל עצמן. מי שהכי מתקדמת כאן היא גוגל, שטוענת שלשבב ה-tensor processing unit שלה, ה-TPU, יש ביצועים שמתקרבים לאלו של אנבידיה. העניין הוא שמה שאנבידיה עושה זה כבר הרבה מעבר לייצר צ'יפים בודדים, היא מספקת מערכת שלמה לאימון ולשימוש במודלים של AI. זה יכול להתרחב לכמה שרתים ואפילו להגיע לדאטה סנטרים שלמים. בשיחת המשקיעים של חודש מאי אנבידיה ציינו קלאסטר של 100 אלף מעבדים גרפיים, זה כנראה הקלאסטר הכי גדול בעולם, ואפשר לגשת לזה עם אותו ממשק, אותו API כאילו שזה צ'יפ בודד. זה לא משהו שפשוט לבנות אותו. בדיעבד מלאנוקס הישראלית שאנבידיה רכשה ב-2019 מסתמנת כאחת הרכישות הכי מבריקות אי פעם. טכנולוגיית ה-networking שלה זה מה שמאפשר לחבר ביחד כמות עצומה של מעבדים בצורה אפקטיבית ביחד. השנה אנבידיה דיווחה לראשונה בנפרד את ההכנסות שהיא עושה מ-networking וזה צמח כמעט פי 10 מאז הרכישה של מלאנוקס. הסגמנט הזה הכניס רק בשני הרבעונים האחרונים סכום שבערך שווה ל-7 מיליארד דולר שאנבידיה שילמה על החברה. ויש עוד הרבה דברים שאנבידיה עושה כדי לבסס את ה-moat שלה ולזוז מהר קדימה עם האינטגרציה שלה בין השכבות השונות במערכת ה-AI שהיא בונה. אחד מהם לצד המעבדים הגרפיים ורכיבי התקשורת זה חבילת התוכנה CUDA. זו חבילת תוכנה ב-open source שמכילה מימושים להרבה אלגוריתמים ופעולות נפוצות שעושים באימון ושימוש ב-AI, ואנבידיה נותנת את זה בחינם. הקטץ' הוא שזה עובד הכי טוב מעל הצ'יפים שלה. ויש כבר ספריות שנבנו מעל התוכנה הזאת כמו חבילת פייתורץ' הפופולרית שפייסבוק שחררה. כדי לזוז מהר הרבה חברות גם כבר שילבו את CUDA בתוך הקוד שלהן. אז אלה כמה חסמים שעומדים בפני מתחרים חדשים. זה לא רק לייצר צ'יפ שיהיה טוב כמו ה-H100 של אנבידיה או משפחת הבלקוול שאמורה להחליף אותו, אלא גם לבנות רכיבי רשת שיאפשרו לחבר עשרות אלפים כאלה ביחד בצורה אפקטיבית ביחד ושכל זה גם איכשהו יעבוד טוב עם הממשקים של CUDA. ובזמן שחברות כמו AMD מנסות להדביק את הפערים האלה, אנבידיה מצידה ממשיכה לזוז מהר קדימה על הקומת ה-sustaining innovation בעצמה. ג'נסן וואנג המנכ"ל של אנבידיה הוא מבין טוב את היומיים האלה והוא מנסה לעלות למעלה בסטייק כדי להגן על הדומיננטיות של אנבידיה. אז הם כבר מאמנים מודלים בעצמם ומציעים את מה שהם קוראים NIM, מעין סוכני AI out of the box. זאת אסטרטגיה מאוד חכמה לוונדור אינטגרטיבי, פשוט קחו את זה ואתם יכולים להתחיל לעבוד וכמובן שמאחורי הקלעים הכל משתמש ב-GPU של אנבידיה אז תצטרכו לקנות גם את זה. ויש עוד פלח שוק צומח של אנבידיה - ממשלות. AI נתפס בתור טכנולוגיה עם השלכות ברמה לאומית, קצת כמו יכולות גרעיניות. ויש מדינות שמ ממש בונות sovereign AI, ענן AI ממשלתי, וכמובן שממי הן יקנו GPU בשביל זה? מאנבידיה. אז חוץ מל-חברות הטק הגדולות, אנבידיה מוכרת גם לממשלות. השאלה מסקרנת היא מה יקרה קודם? אנבידיה תצליח לבסס את הדומיננטיות שלה במעבדים הגרפיים שלה ולהתחיל למכור גם שירותים מעל זה שילכו ויחזקו את ה-moat בדומה לאפל? או שמתחרים יצליחו להציע אלטרנטיבה שתהיה good enough כדי לקחת נתח שוק מאנבידיה? או שבכלל, כמו שאמרנו קודם, שלב האינטגרציה של ה-generative AI יתעכב ואז הביקוש למעבדים גרפיים ייחלש? ואם כבר הזכרתי את שלב האינטגרציה, זו נקודה טובה לעצור ולחבר את כל מה שקורה עכשיו ב-AI לפרק הקודם, למודל של קרלוטה פרז על מהפכות טכנולוגיות. אני אסתייג שמאוד קשה לעשות את זה ב-real time, מאוד קשה אפילו לעשות את זה במבט לאחור, אבל זה יותר קל להסתכל אחרי כמה עשורים ולנסות לחפש איך הכל מתיישב עם המודל. הרבה יותר קשה לעשות את זה בזמן אמת, אבל בכל זאת אני אנסה להציע דרך אפשרית להסתכל על זה. יכול מאוד להיות שמהפכת ה-IT והתקשורת והאינטרנט כבר הגיעו לשלב הרביעי והאחרון במודל, לשלב הבגרות. זה מה שקרלוטה פרז כתבה שב-2002 שקורה בשלב הבגרות ותגידו לי שזה לא מתאר טוב את שוק ה-SaaS היום. "זהו זמן הדמדומים של עידן הזהב, למרות שהוא עדיין מאיר בפאר מזויף. זוהי ההגעה לשלב הבגרות של הפרדיגמה ולרוויה של השווקים. למערכות הטכנולוגיה האחרונות ולמוצרים האחרונים שלהן יש מחזורי חיים קצרים. בגלל שכל הניסיון שנצבר מוביל לעקומת למידה ורווחה מהירה, בהדרגה הפרדיגמה נמתחת עד הקצה ואנחנו מגלים את המגבלות של הפרדיגמה. כן, כל סימני השגשוג וההצלחה עדיין שם. אלו שקצרו את היתרונות המלאים של עידן הזהב ממשיכים להאמין ביתרונות של המערכת ולטעון שצפויה עוד התקדמות נצחית ובלתי ניתנת לעצירה. במהין שאננות עיוורת שאפשר לכנות בשם תסמונת ה-Great Society". פה זאת העקיצה של פרז על חזון ה-Great Society של לינדון ג'ונסון הנשיא האמריקאי בשנות ה-60 שהיו תקופת הבגרות של עידן הרכב והייצור ההמוני. הוא כנראה נסחף בגלי האופוריה של הצמיחה הפנומנלית שהייתה באמריקה לפני זה אחרי מלחמת העולם השנייה בעידן הזהב של הרכב והייצור ההמוני, ואז בשנות ה-60 הוא הכריז על התוכנית של ה-Great Society שהקצתה סכומי עתק למטרות דמיוניות כמו חיסול העוני והמחלות שכמובן לא קרו וכל הכספים הממשלתיים האלה זה כנראה חלק ממה שיצר את האינפלציה של שנות ה-70 באמריקה. חזרה לכתיבה של פרז: "אבל ההבטחות הלא ממומשות נערמות, בעוד שרוב האנשים טיפחו ציפיות להתקדמות אישית וחברתית. התוצאה היא קיטוב חברתי פוליטי הולך וגדל. זה הזמן שבו נשאלות שאלות קשות לגבי המערכת, האקלים הפוליטי דוחף עימותים אידיאולוגיים לקדמת הבמה, התסיסה החברתית מחריפה ולפעמים שמה סוף לרפורמות חברתיות. בינתיים בעולם העסקים הגדולים, השווקים רוויים והטכנולוגיות מתבגרות ולכן הרווחים מתחילים להרגיש את התקרה בפרודוקטיביות. כולם מחפשים דרכים לדחוף את הרווחים בכל זאת, מה שלרוב כולל קונסולידציה באמצעות רכישות ומיזוגים וגם ייצוא והעברת פעילויות לשווקים בינלאומיים ופחות רוויים. ההצלחה היחסית שלהן גורמת לחברות לצבור אפילו יותר כסף בלי אפיקי השקעה מבטיחים". זה הציטוט של פרז וזה נשמע כמו תיאור טוב של מה שקורה עכשיו, לא? שוב ושוב נשברים השיאים של כמה מהר מוצרי SaaS יכולים לפרוץ ולצמוח כמו טיקטוק שהגיעו למיליארד יוזרים תוך שלוש שנים או תחשבו על וויז שהגיעו בערך תוך שנה ל-100 מיליון דולר של ARR או חברות D2C שממצות את השוק שלהן תוך שנתיים-שלוש. ובינתיים חברות הביג טק מבלות יותר ויותר מהזמן שלהן בלהיאבק ברגולטורים כדי לשמר את העסקים הבוגרים והסופר רווחיים שלהן בזמן שהן אוגרות עשרות מיליארדי דולרים על המאזנים שלהן בלי מקום ברור להשקיע אותם. או לפחות לא היה להן מאיפה להשקיע את כל הכסף הזה עד שהגיע ה-generative AI. שלב הבגרות והדעיכה של הצמיחה שנוצרה בזכות המהפכה הטכנולוגית הקודמת תמיד מלווה בדחף חזק יותר למצוא את הזרעים של המהפכה הטכנולוגית הבאה. פרז מסבירה שהחיפוש הנואש אחרי פתרונות טכנולוגיים חדשים מסיר כל מיני הנחות ומחסומים שבאופן לא רשמי לא איפשרו לקחת ברצינות טכנולוגיות חדשות שהיו מחוץ לפרדיגמה שעכשיו כבר מגיעה למיצוי. ואז עכשיו הקרקע כן מוכנה לסיים את שלב הצמיחה שלה ולעבור למהפכה הטכנולוגית הבאה. אז עם ההסתייגות שקשה לחזות את הדברים האלה בזמן אמת, תרחיש מאוד אפשרי הוא שהשלב שאנחנו נמצאים בו בסייקל זה ההגעה לבגרות של ה-SaaS והקלאוד והמובייל. ה-venture capitalist סם לסין קרא למה שהיה ב-2021 מפעל ל-SaaS סטארט-אפים שמוציא יוניקורנים מהונדסים מפס הייצור שלו. ועכשיו שיעורי הצמיחה הם כבר לא מה שהם היו, כל הפלייבוקים כבר ידועים, אין עוד המון מקום לחדש, רואים הרבה מגמות של קונסולידציה והעלאות מחירים והתייעלות. ובמקביל לבגרות של ה-SaaS יש את שלב ההתפרצות, ה-eruption, של מהפכת ה-AI. האמת שכתבתי שרשור בטוויטר שניסה לטעון בדיוק את זה לפני כמה שנים, אבל לא היו לי אז כמעט עוקבים ואף אחד כנראה לא באמת קרא את זה. הביג באנג של מהפכת ה-AI החדשה זה אולי המצאת הטרנספורמר, attention is all you need, או אולי אחת מהפריצות דרך המוקדמות יותר שהיו ברשתות נוירוניות ו-deep learning, היו כמה כאלה ב-20 שנה האחרונות מאז שהבנו עד כמה GPUs יכולים להיות אפקטיביים שם. וזה אומר ששלב הפרנזי אמור להגיע. אולי הפרנזי כבר התחיל עם ההשקה של ChatGPT והעלייה המטאורית בוואלואציה של OpenAI. או שאולי הוא אפילו לא התחיל, אפילו לא ראינו הנפקות עדיין. ההנפקה ב-95 הסופר מוצלחת של נטסקייפ גרמה לכולם להבין שאפשר להתעשר מלהנפיק חברה אפילו אם אין לה רווחים, וזה דחף בנקאי השקעות שאפתנים להציף את הסיליקון ואלי בחיפוש אחרי עוד חברות אינטרנט שהן יוכלו להנפיק ולגזור מהן קופונים שמנים. וזה גם דחף קרנות הון סיכון שעד אז היו סקפטיות לגבי מודלים עסקיים באינטרנט לרדוף אחרי עוד ועוד סטארט-אפים של דוט-קום. אז אפשר לדמיין מה יקרה אם תגיע הנפקה של חברה כמו OpenAI והמניה שלה תגיע לוואלואציה גבוהה. זה ישלח סיגנל של ביקוש משוק המניות הציבורי לשוק הפרטי של חברות הצמיחה, זה יתחיל לעדכן כלפי מעלה את המכפילים שקרנות הון סיכון מוכנות לשלם. דיברנו על התהליך הזה בפרק 16 בהקשר של וויז. ואם זה יימשך מספיק זמן זה יכול להתפתח למשהו שייראה כמו בועת הדוט-קום. והשערה של דאג אולפין שהזכרתי קודם את הבלוג שלו זה שאולי במקביל תתפתח גם בועה של Neo-clouds, ספקיות קלאוד שמתמקדות בלהשכיר GPUs. המועמדת המובילה שם היא חברה בשם CoreWeave שלאנבידיה יש שם גם השקעה וגם שיתופי פעולה איתה. כי אולי רוב ההכנסות של אנבידיה מגיעות מ-5-6 חברות הטק הגדולות, אבל כדי לא להשאיר את כל כוח ההפצה בידיים שלהן, אנבידיה מקצה גם ל-CoreWeave חלק מה-GPUs שהיא מוכרת. כרגע אז השוק למעבדים גרפיים של אנבידיה זה בעצם מעין מכרז פומבי סגור עם חמישה משתתפים, אבל יש עוד הרבה כסף שמחכה מחוץ למגרש. אז מה יקרה אם CoreWeave תנפיק ותיסחר במכפיל מאוד גבוה על ההכנסות או ה-EBITDA שלה? זה יכול לדחוף גל ענק של השקעות בחברות Neo-clouds אחרות, חברות תשתית כאלה, שרק יאיץ עוד יותר את הביקוש למעבדים גרפיים שהחברות האלה יצטרכו לקנות, כמו שקרה עם ציוד תקשורת בסוף שנות ה-90. מישהו כבר נתן לתסריט הזה את הכינוי Dark GPUs בתור רפרנס ל-Dark Fiber שחברות הטלקום השאירו אחרי שהן פשטו רגל בשנת 2000. אז אני לא אומר שזה בוודאות יקרה ובטח שאין פה הצעה ללכת ולעשות השקעות על סמך תסריט שאני אפילו לא יודע להעריך מה ההסתברות שלו. אבל הוא אפשרי. עד כמה שאתם חושבים שסצנת ה-AI היא חמה עכשיו, באמת יכול להיות שעדיין לא ראינו כלום. לפעמים בטוויטר אנשים מבקשים ממני תחזיות, אם לקנות את המניה של אנבידיה או שהיא הולכת לקרוס, האם גוגל הולכת לעבור דיסרפשן, מה עם אינטל? ואני מבין את האנשים האלה, גם אני הייתי רוצה לדעת את העתיד כדי שאני אדע איזה מניות לקנות ולהתעשר, מי לא היה רוצה משהו כזה? אבל הייתי מאוד נזהר מאנשים באינטרנט שמספקים לכם תחזיות כאלה. מורגן האוזל כתב פעם שכדאי לבלות פחות זמן בלקרוא תחזיות כלכליות ועסקיות ויותר זמן בלקרוא את ההיסטוריה. אז מה שהצגתי קודם זה רק תרחיש אחד אם רוצים לבנות אנלוגיה לבועת הדוט-קום. הבעיה היא שיותר מדי פעמים אנשים מנסים למתוח קווי דמיון לבועת הדוט-קום. היא הייתה מקרה מאוד מאוד קיצוני. וכמו שהדור שחווה את ה-Great Depression בתור ילדים אחר כך היה בטוח שכל האטה בכלכלה אומרת שהשפל הגדול הולך לחזור, מי שגדל על סיפורי הדוט-קום בטוח שקריסה גדולה עומדת להגיע כל הזמן. כל פעם שיש איזה הייפ של 50 אנשים שהולכים לבר לראות דו"ח רבעוני. בתחילת שנות ה-80 לעומת זאת הייתה מיני בועה סביב וידאו גיימס, שקרסה כשתור הזהב של משחקי ארקייד הסתיים והמחשב האישי התחיל לתפוס תאוצה. וההכנסות מקונסולות משחקים הגיעו לשיא של 3.2 מיליארד דולר ב-1983 וירדו בכמעט 97 אחוז תוך שנתיים לסביבות 100 מיליון דולר ב-85. אז זאת לא הייתה קריסה נעימה בכלל להרבה חברות משחקים שנסגרו, למשקיעים שלהן ואפילו לחברות משחקים גדולות כמו אטארי. אבל זה לא היה שום דבר שקרוב בכלל לחורף הגרעיני שקרה בסיליקון ואלי בתחילת שנות ה-2000. אז אם נמתח קווי דמיון לבועת הווידאו גיימס במקום לסיסקו ולנטסקייפ, נגיע לתחזיות הרבה פחות פסימיות. לנסות לבחור נקודה אחת בהיסטוריה ואז להשוות את מה שקורה עכשיו למה שהיה שם ולפי זה להסיק בדיוק מה הולך לקרות, זה דבר שמאוד מסוכן לעשות. והנה עוד דוגמה שתמחיש את זה. ב-2014 כשאני עברתי לסיליקון ואלי, היו המון דיבורים על בועה. פתחנו את הפרק הראשון של הפודקאסט הזה עם הביקורת של דמודראן על ואלואציה שאובר קיבלו ביוני 2014. זה היה חלק מ-vibe כללי בעיתונות וברשתות של לפקפק בכל הכסף שזרם אז לסטארט-אפים של מובייל או תשתיות קלאוד ובזינוקים שהיו במניות של חברות כמו אפל וגוגל, ולהגיד שכל זה מעלה הרבה זיכרונות לדוט-קום ובגלל זה הולכת להגיע קריסה דומה. אבל לא הגיעה קריסה כזאת. לא הייתה בועה ב-2014. נכון שהרבה חברות מהתקופה לא הצליחו ובדיעבד אולי בכלל לא היו צריכות לקבל מימון, כמו WeWork או Blue Apron, דיברנו על זה בפרק 21 על הדיסרפשן של הכל, אבל בדיעבד כל חברות הביג טק היו דווקא undervalued ב-2014 כשהתחילו כתבות על סימני בועה בנאסד"ק. הרווחים שלהן צמחו מאז בקצב פנומנלי והמניות שלהן הציגו תשואות מאוד מאוד גבוהות, וחברות SaaS מהדור ההוא כמו אובר או Airbnb בנו בסופו של דבר עסקים עצומים ורווחיים. מה שניסיתי לעשות עם שני הפרקים האחרונים זה לתת פרספקטיבה יותר רחבה ממה שרואים בהרבה כותרות בעיתונים שלפעמים מנפחים איזה אירוע נקודתי. המודל של קרלוטה פרז הוא מאוד שימושי בעיניי כדי להבין שכמו עם כל טכנולוגיה משמעותית חדשה, יהיה איזה שהוא פרנזי, הרבה יותר כסף יזרום ל-AI ממה שמודלים באקסל יוכלו להראות שהגיוני. וכבר הסברנו למה זה קורה, זה לא כי אנשים הם טיפשים, זה בגלל שהתמריצים דוחפים אותם להתנהג ככה. יהיו חברות שייראו כמו המרוויחות הגדולות אבל בסופו של דבר ייעלמו ורק יגרמו לאנשים להפסיד הרבה כסף. מתישהו תגיע איזה שהיא קריסה ואיזה שהוא משבר. ומה שאני ולא כנראה אף אחד לא באמת יודע להגיד זה כמה זמן הדברים האלה יקחו, עד כמה רחוק יגיע הפרנזי, כמה חמורה תהיה הנפילה, כמה זמן ייקח עד שתגיע נקודת מפנה והדברים באמת יתחילו להתחבר, מתי תגיע האינטגרציה ונמצא דרך אפקטיבית להשתמש בכל מה שאנחנו בונים בינתיים סביב ל-generative AI. יש הרבה ניחושים של איך זה ייראה אבל זה באמת משהו שקשה לדמיין היום, כמו שהיה קשה לחזות ב-1998 בדיוק איך AWS יעבוד או Instagram Stories. בדוט-קום הפרנזי הלך מאוד רחוק ובגלל זה גם הקריסה הייתה באמת מאוד חמורה, היא נמשכה כמה שנים והסיליקון ואלי די קפא בתקופה הזאת. אבל מצד שני, הבועה הובילה גם לזה שנטסקייפ פיתחו את ה-SSL, eBay פיתחו מערכות רייטינג, אמזון גרמה לאנשים להרגיש בנוח עם כרטיסי אשראי באינטרנט והיא גם המציאה את הרעיון של חנות מותאמת אישית לפי המאפיינים של היוזר. בפרק הקודם דיברנו גם על Webvan שבנתה אוטומציה למחסנים של אי-קומרס. אז בועות הן במובנים מסוימים גם דבר טוב, פשוט לא תמיד בשביל היזמים שבונים הרבה דברים בלי תמיד להרוויח מהם, או בשביל מי שהשקיע בהם. אבל בהרבה מאוד מקרים זה לא מגיע לקריסה קיצונית כמו עם בועת הדוט-קום. וזאת הסיבה שפתחתי את הפרק הקודם בזה שחשוב להכיר את ההיסטוריה לא כי היא חוזרת על עצמה במדויק, זה מאוד בעייתי לצפות לזה, אבל היא עוזרת להבין איזה דברים ובאיזו עוצמה אולי יכולים לקרות. כמו שמאנגר אמר, מי שלא מכיר את ההיסטוריה חווה את ההתרחשויות בעולם כמו ילד שמופתע מהרבה דברים שלא אמורים להיות מפתיעים. ולהתנהל ככה זה כמו להיות one-legged man in an ass-kicking contest. Amit 41:15 אז אני מקווה ששני הפרקים האחרונים עזרו לנו עם זה, כדי שלא נהיה במצב של איש עם רגל אחת בתחרות של בעיטות בתחת. ואם הנושאים האלה מעניינים אתכם, אני מזכיר שאני גם כותב בלוג בשם אופטיקאי מדופלם, ואני מנסה לעקוב שם אחרי התפתחויות בתחום הזה. אני באמת נזהר לא לנפח כל דבר קטן וחסר חשיבות שקורה, ולעומת זאת כן לשתף בדברים שקורים עם AI שיש להם פוטנציאל להיות באמת מעניינים. אז אם הפרק הזה עניין אתכם, אני באמת ממליץ לכם לבדוק גם את הבלוג אופטיקאי מדופלם, ואנחנו נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 28: הנפילה של אינטל, ההצפנה של טלגרם, ההלוואות של קארל אייקן, ההשקעות שבאפט אוהב, ההשקעה שבאפט ויתר עליה</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-28-hnpylh-shl-yntl-hhtspnh-shl-tlgrm-hhlvvvt-shl-qrl-yyqn-hhshq-vt-shbpt-vhb-hhshq-h-shbpt-vytr-lyh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-28-hnpylh-shl-yntl-hhtspnh-shl-tlgrm-hhlvvvt-shl-qrl-yyqn-hhshq-vt-shbpt-vhb-hhshq-h-shbpt-vytr-lyh.html</guid>
        <pubDate>12 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 28: הנפילה של אינטל, ההצפנה של טלגרם, ההלוואות של קארל אייקן, ההשקעות שבאפט אוהב, ההשקעה שבאפט ויתר עליה from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 29: על חדשנות והזדקנות</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-29-l-khdshnvt-vhzdqnvt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-29-l-khdshnvt-vhzdqnvt.html</guid>
        <pubDate>17 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 29: על חדשנות והזדקנות from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זינגר 00:00 היי, אני מתן זינגר וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. הפרק הזה מתבסס על אירועי יום שישי שהתפרסמו בבלוג אופטיקאי מדופלם ב-13 בספטמבר 2024. הנושאים הם אפל בגיל העמידה, מחזור חיים של חברות, גירעון החדשנות של האיחוד האירופי, הקנס של גוגל ובאפט והמניה של קוקה קולה. שני דברים לפני שנתחיל. קודם כל, אני מזכיר שהכל פה למטרות לימודיות בלבד. שום דבר שאני אומר הוא לא המלצה לעשות פעולות בניירות ערך. אני לא יועץ השקעות ואני עשוי להחזיק פוזיציה בחברות שאני מדבר עליהן. ודבר שני, אני רוצה להגיד תודה לדורון גולדשמידט, עורך הסאונד של כל הפרקים בפודקאסט הזה. מצאתי אותו כשעוד לא הייתי לגמרי בטוח בכלל איך הקונספט של אופטיקאסט הולך לעבוד. ומעבר לזה שהוא מאוד מקצועי ומוכשר בכל מה שקשור לעריכת סאונד, הוא גם היה מאוד גמיש ופתוח וזרם עם כל מיני רעיונות שהיו לי וגם נתן לי פידבק לאורך הדרך ושאל אותי שאלות שעזרו לי לגבש יותר טוב את איך שאני רוצה להתקדם עם הפודקאסט הזה. אז המון תודה דורון. ואם אתם מחפשים עורך סאונד או באופן כללי מישהו שיוכל ללוות אתכם ולהפוך רעיון של פרויקט למציאות, אני ממליץ לעבוד איתו. אפשר למצוא אותו אם מחפשים דורון גולדשמידט או דורון סאונד בפייסבוק או גוגל או אינסטגרם ויש גם לינק בשואונוטס. ועכשיו קדימה לפרק 29. מתן זינגר 01:00 אפל בגיל העמידה. מתוך מאמר של בן תומפסון. כתבתי שאפל הגיעה לגיל העמידה ב-2018, כשהחברה הייתה בת 42 שנה. הטיעון שלי היה שאפל יותר ויותר ובצדק מתנהגת כמו אינקמבנט בשוק שכבר לא גדל. זה אומר שצמיחה עתידית של האייפון תגיע מ: 1. אייפונים יקרים יותר, 2. למכור יותר מכשירים למשתמשי אייפון קיימים כמו שעונים ואוזניות, ו-3. האצת ההכנסות שהיא גוזרת משירותי תוכנה למשתמשי אייפון. זה בדיוק מה שהחברה עשתה בשנים שלאחר מכן, אבל 2022 הביאה הפתעה. אפל במהלך האינפלציה הכי גבוהה מזה דור, ויתרה על העלאת מחירים של האייפון, מה שבמונחים ריאליים אמר שאייפון פרו במחיר של 999 דולר היה 116 דולר יותר זול ממה שהיה שנתיים קודם לכן. חשבתי שזה היה ביג דיל בזמנו. אז זה בן תומפסון שכתב אז שלוותר על העלאות מחירים זה לא מסתדר עם הנרטיב של חברת מוצר מתבגרת, מה שאפל תמיד נחשבה להיות. זה כן הגיוני עבור חברת שירותים, Services, Software, שמתמקדת ראשית כל בהגדלת בסיס ההתקנות שלה. עסק כזה הגיוני שיתמקד לא בהכנסות מלמכור מוצרים אלא במספר המשתמשים שיש לו ויכולים להשתמש בשירותים שלו ולכן זה הגיוני להוריד את מחיר המוצרים, את מחיר הטלפונים כדי להגדיל את כמות המשתמשים שצורכים Services. אני חושב שהמעבר הזה מחברת מוצר לחברת שירותים זה מה שהרבה אנשים לא הבינו לגבי אפל בסביבות 2018. מי שלי עזר להבין את זה בזמנו היה אמיל גולדפארב שגם התארח פה בפרק 22. הוא הציע לי אז להסתכל על אפל בתור חברה שעושה מוניטיזציה באמצעות שירותי תוכנה ועל מכירת אייפונים הוא הסתכל כמו על רכישת משתמשים, Customer Acquisition. מה שהיה מדהים לגבי אפל זה שמנקודת המבט הזאת היה לה עלויות Customer Acquisition שליליות כי היא גם הרוויחה מרג'ין נאה מהמכירה של האייפון עצמו. באירוע ההשקה שנערך בשבוע שעבר אפל הכריזה על מוצרים חדשים כולל אייפון 16 וכמו ב-2022 אפל משאירה את המחיר של גרסת הפרו החדשה על 999 דולר, מה שאומר שבמונחים ריאליים אייפון 16 פרו הוא 177 דולר יותר זול ממה שמכשיר אייפון פרו חדש היה ב-2020. זה משקף את השלב שהחברה נמצאת בו ולמאמר שהוא כתב אחר כך בן תומפסון נתן את הכותרת Boomer Apple, אפל הבומרית. מבחינת המפרט הטכני עצמו האייפון 16 פרו אכן לא מרגש לעומת אייפון 15 פרו. שבב ה-A18 Pro המיוצר בתהליך השלושה ננומטר החדש של TSMC, יש כפתור חדש לשליטה במצלמה והמסך קצת יותר גדול. אבל זה בערך הכל. בן תומפסון טוען שמה שהיה יותר אטרקטיבי זה האייפון 16 לא גרסת הפרו שעלה 799 דולר, הוא קרא לזה הדיל הכי טוב בהיסטוריה של האייפון. ומעבר ללסקור את המוצר עצמו יש פה השלכות על האסטרטגיה ועל גודל השוק של אפל בטווח הארוך. הנה הציטוט של בן תומפסון: דגמי אייפון שאינם פרו הם אלו שנשארים מוצעים למכירה במשך שנים. האייפון 14 רק עכשיו קיבל את הורדת המחיר הצפויה ל-599 דולר. שיקול אפשרי אחד של אפל בקשר למחיר הוא שהיא רוצה להוריד את האייפון 16 עם 8 ג'יגה של זיכרון במורד השרשרת מוקדם ככל האפשר. העלאת מחיר אם זה אומר להמשיך להציע אייפונים עם 6 ג'יגה של זיכרון שנה אחת נוספת עלול להיות רע עבור Apple Intelligence, שזמינה רק על אייפונים החל מ-8 ג'יגה של זיכרון. בן תומפסון מזכיר את Apple Intelligence בתור התקווה הגדולה בכל מה שקשור למכירת אייפונים חדשים. בעלי המניות של אפל מקווים שה-AI יוביל לגל שדרוגי אייפון מצד לקוחות שירצו ליהנות מהפיצ'רים האלה ובשביל זה הם ירכשו את הדגמים החדשים שמכילים מספיק זיכרון ואת המעבד שהוא מספיק חזק כדי להריץ Apple Intelligence. וזה גם מעיד על השלב השונה שאפל נמצאת בו. שינויי החומרה הגדולים קורים רק בחלק התחתון ויותר ויותר מהייחודיות והיתרונות התחרותיים נובעים מתוכנה. ברבעון האחרון הרווח שאפל עושה משירותי תוכנה לראשונה היה יותר גבוה מהרווחים שהיא עושה מלמכור מוצרי חומרה. הפוסט של בן תומפסון לא טוען שאפל גמורה או שום דבר כזה. החומרה שלה היא עדיין טובה מאוד ויש לה איכות של 'זה פשוט עובד' שמייחדת אותה לעומת אנדרואיד. והוא גם לא לועג לאפל על זה שהחומרה שלה נהיית טובה מספיק ושהמחיר שלה יורד עם הזמן. ביחס לטרנד הכללי ב-Consumer Electronics זה מרשים שאפל הצליחה להתנגד לכוח המשיכה באמצעות חדשנות במשך כל כך הרבה זמן. הנקודה היא רק שככל שמרכז הכובד נע להפיק רווחים מתוכנה ושירותים, המאפיינים הכלכליים של תוכנה דוחפים לזה שהגיוני להשיק יכולות על כל דגמי האייפון ולהשיק דגמי אייפון במחירים נמוכים יותר כדי להגדיל עד כמה שאפשר את בסיס המשתמשים ואיתו את גודל השוק הפוטנציאלי לעסקת התוכנה והשירותים של אפל. והנה קטע שלו מדבר על זה עם אנדרו שארפ בפודקאסט Sharp Tech. Ben Thompson 05:41 Just sort of an economic law in tech, which is software wants to run everywhere. That's how you gain leverage on your investment. And what that means is a flattening of the iPhone line. And again, maybe we'll look back in a year and the Pros are like foldable and they have like 47 gigabytes of RAM and they have a different processor and they just, this is a one-year hiccup where they needed to get everything to a baseline level. That might be the case. But you know, the iPhone's been out for 17 years now, like what more is there to do, right? And that's not, Apple's not making a mistake here. That's the key thing. Apple's not necessarily, again, maybe they're making a mistake as far as not buying their own large language model or building their own large language model. But in the case of the iPhone, I'm not trying to say they're making a mistake. It's just, this is what happens. Electronics and computers get cheaper over time. The fact that Apple only really got cheaper, again, in real terms, 13 to 14 years into the iPhone's lifecycle is pretty incredible. They were actually raising prices for years and years. And it's... Andrew Sharp 06:51 Well, and that's the frame for this entire conversation. I mean, I try not to think about inflation that much because I can't control any of it, and the more I read, the more I'll be upset. But I saw the iPhone numbers that you wrote about on Monday. I didn't realize quite how dramatic inflation has been over the past four years. Ben Thompson 07:12 It's real eye-opening, right? I mean, I think it should have come with a trigger warning, frankly. But they didn't raise prices, and haven't throughout that time. Yeah, I think it does speak to how insidious inflation is because like when you say Apple has reduced the price of an iPhone by $200, it's like, wow, where'd that come from? But that is exactly what's happened, right? Like that's what inflation is. Andrew Sharp 07:34 And it's a departure from the way they've handled this line throughout its run. Would you say that the emphasis on treating services and Apple Intelligence as a primary growth center is a strategic choice or is this just the limits of innovation making the choice for them? Because to me, watching the event, I mean, it just looks like the chief problem is that Apple's phones have gotten so good that there's no more room to optimize and compel people to continue buying new hardware and upgrading every year. So in some respects, they're just running into the limits of physics and it's understandable and inevitable that they would shift their focus to growing the services business. Ben Thompson 08:24 For sure, for sure. I mean, and that's the bit about the services business that I think everyone that's mad at Apple about the App Store and things along those lines needs to sort of grapple with, and I'd say particularly the sort of real Apple-focused sort of fans and commentators, is there's probably a lack of appreciation of the extent to which how critical and important this has been for Apple. And to Apple's sort of credit, you set aside all your sort of personal feelings on the matter, it's pretty remarkable that a hardware company with the best hardware product sort of of all time from a business perspective has really seamlessly transitioned to a world where it's pretty flat and yet they're still sort of valued as a company that is growing. And that is all because of services. מתן זינגר 09:20 והנה איך שבן תומפסון סיכם למה הוא בחר בכותרת בומר אפל או אפל בגיל העמידה. איזה שלב בחיים זה שבו אתם בונים על ההשקעות המוקדמות בחפיר שלכם ואין לכם ברירה אלא לשאוף להיות טובים מספיק בטרנדים החמים והחדשים שלא בדיוק מתאימים למודל שלכם. אולי זה הגיל שבו אתם דואגים מדברים כמו דופק לב לא סדיר, הפסקת נשימה במהלך השינה או אובדן שמיעה. אני לא מנסה לצחוק על הפיצ'רים הבריאותיים שמקבלים יותר ויותר תשומת לב באירועים של אפל האחרונים. אלו יישומים מדהימים של טכנולוגיה ולאפל יש את הזכות להשוויץ בהם. אכן היכולות אלו גורמות לי לרצות לענוד את האפל ווטש או להשתמש ב-AirPods. אבל אני זקן, בן תומפסון כותב, ועל כן מאוהב בחברות מימי נעוריי שהתעלמתי מהניתוח הנכון של עצמי לגבי השינוי שעבר על אפל, מתוך רצון להאמין שזו עדיין חברת מוצר שיכולה להדהים אותי ולגבות כמו שהיא עשתה ב-2020. זו חברת שירותים עכשיו, החומרה היא הכרח אבל לא מספיקה בשביל צמיחה ארוכת טווח. אלה החיים. מתן זינגר 10:17 מחזור החיים של הקורפורייט. פרופסור דמודראן שמכונה גם הפרופסור ל-Valuation והזכרתי בפרק הראשון בפודקאסט על חשיבת חוף מזרחי מול חוף מערבי, פרסם ספר חדש בשם The Corporate Life Cycle. לא קראתי את הספר אבל קראתי הרבה פוסטים שהוא כתב בנושא הזה בבלוג שלו. את ההרצאה שהוא נתן על הרעיונות שיש בספר הוא פתח עם הציטוט הנהדר הזה. Aswath Damodaran 10:38 Growing up is optional, but growing old is mandatory. We're all aging and let's face it. And before you complain, it beats the alternative. And one of the things I've discovered over the last decade, especially as I age, is how much the aging of human beings is mapped out in the aging of businesses. I call it the corporate life cycle. The corporate life cycle in many way mirrors the human life cycle. A startup is like a baby. A very young company is like a toddler. An adolescent company is like a teenager. Then you're at the peak of your life, then you hit middle age, and then you get old, and this part you might not like, but you start to decline and eventually you die. Companies move through the life cycle and in fact I would argue there are six phases to the life cycle. מתן זינגר 11:25 ששת השלבים במחזור החיים שדמודראן הגדיר הם: הראשון סטארטאפ, שלב התינוקות. החברה מנסה בכלל להפוך רעיון לאיזשהו מוצר, היא בקושי מייצרת הכנסות והיא מפסידה הרבה כסף ויש סיכוי גבוה שבכלל תיכשל. השלב השני הוא Young Growth, צמיחה צעירה. דמודראן קורא לזה שלב הבר מצווה ואומר שכאן נמצאות למשל Airbnb או Palantir. כאן החברה מנסה לבנות מודל עסקי מסביב למוצר שלה, היא אמורה לצמוח מאוד מהר בהכנסות ויש לה המון מקומות אטרקטיביים כדי להשקיע את ההכנסות האלה ולצמוח עוד יותר עם תשואה נאה ולכן בהרבה מקרים היא עדיין מפסידה הרבה כסף ושורפת מזומנים. השלב השלישי הוא High Growth, צמיחה מהירה. מבחן הסקייל-אפ. כאן דמודראן אומר שנמצאות חברות כמו טסלה או אנבידיה היום. החברה כבר ביססה את המודל העסקי שלה ומנסה לנצל Economies of scale כדי להגדיל את העסק ככל האפשר וזה גם השלב שבו החברה אמורה להתחיל לייצר רווחיות. השלב הבא הוא Mature Growth, צמיחה בוגרת. החברה כבר מבוססת ומנסה למנף את החפיר שלה ככל האפשר. דמודראן מזכיר את גוגל או פייסבוק בתור דוגמאות. ההכנסות עוד צומחות בקצב סביר ושולי הרווח הולכים וגדלים. השלב החמישי הוא Mature Stable, בגרות יציבה. זהו גיל המעבר או גיל העמידה של החברות אם תרצו. כמעט ואין צמיחה ואין אפיקי השקעה אטרקטיביים. החברה מייצרת הרבה מזומנים ובעיקר מחזירה אותם לבעלי המניות. וכאן נמצאות חברות כמו קוקה קולה, וולמארט ולפי הניתוח של בן תומפסון מהחלק הקודם כנראה שגם אפל נכנסה לשלב הזה בשנים האחרונות. בשלב הזה הצמיחה היא איטית, המרג'ינים יציבים וצפויים ויש הזדמנויות השקעה מעטות. תזרים המזומנים חיובי ויציב וזה נשמע הרבה כמו אפל בשנתיים האחרונות שבמהלכן הצמיחה שלה הייתה הכי איטית מבין כל חברות הביג טק. נדבר עוד בהמשך על ההקבלה בין אפל לקוקה קולה. והשלב האחרון הוא הדעיכה. שם נמצאות חברות כמו אקסון או ג'נרל אלקטריק. זה לא אומר שהן חברות גרועות, אבל הן בנות למעלה מ-100 שנה וימי הזוהר שלהן הן מאחוריהן. בהקשר למהדורה הקודמת יכול להיות שזה השלב שיתאר הכי טוב את אינטל היום. יש במהדורה לינק לפוסט של דמודראן שמלא בתרשימים וטבלאות שמסכמים טוב הרבה מהתובנות שלו לגבי מודל מחזור החיים הזה ומה רלוונטי לכל שלב. זה יכול לשמש הנהלות כדי להבין במה נכון להתמקד בכל שלב שהן נמצאות בו ואיך הן צריכות לנהל את ה-Capital Allocation שלהן. וזה בטוח מודל שימושי בשביל משקיעים שמנסים להעריך שווי של חברות ואת הציפיות לגבי הביצועים העתידיים שלהן. הערכות שווי בשלב הסטארטאפ מתבססות כמעט רק על הנרטיב, בשלב הדעיכה זה רק על המספרים והשלבים באמצע הם איזשהו שילוב של שני הקונספטים האלה. דמודראן אומר למשל שאפשר לסווג שחקנים בשוק למשקיעים, כאלה שמעריכים שווי של חברות ומנסים לקנות אותם במחיר יותר נמוך ומקווים שהפער הזה ייסגר בהמשך, וטריידרים, כאלה שעושים כסף ממשחק התמחור, לקנות במחיר נמוך ולמכור במחיר גבוה. בעוד שמשקיעים וטריידרים הם חלק מהשוק בכל חברה, הבאלאנס בין שתי הקבוצות האלה משתנה ככל שהחברה מתקדמת במחזור החיים. מוקדם במחזור החיים הטריידרים הם אלה ששולטים. בשביל משקיעים בחברות כאלה, אפילו אם הם צודקים ב-Valuation שלהן, ההצלחה תידרוש אופק זמן הרבה יותר ארוך, הרבה סבלנות וקיבה מאוד חזקה. ככל שהחברות מתבגרות סביר שתראו יותר משקיעים נהיים חלק מהמשחק עם כמה מחפשי מציאות שנכנסים כשהמניה נופלת יותר מדי ומוכרי שורט שמגיבים כשהיא עולה יותר מדי. בשלב הדעיכה כשאתגרים משפטיים ותוכניות לבנייה מחדש מצטברות ולחברה יש גם הרבה סוגים של ניירות ערך שנסחרות נגדה כמו Convertibles ו-Warrants ואג'חים, קרנות גידור ואקטיביסטים נהיים שחקנים יותר גדולים. הם מנצלים כל מיני ארביטראז'ים בין הניירות ערך האלה. דמודראן מסביר שפילוסופיית ההשקעות שתבחרו כנראה תוביל לזה שתתמקדו יותר בחברות בשלב מסוים של מחזור החיים. Aswath Damodaran 15:06 Depending on what kind of choice you make in investment philosophy, you're going to spend more or less time in some phases of the lifecycle than others. You might say, so what? There's nothing inherently good or bad about getting focused in the stage of the lifecycle. But you need to stop lying to yourself. If you are a value investor, an old-time value investor, you look for stocks that trade at low multiples of earnings and book value, you're going to end up with a lot of mature and declining companies in your portfolio. Now there's nothing wrong, as I said, with that, but with a mature and declining company portfolio you're going to notice two things. One is that there's a lot less volatility because your companies are pretty stable, much of the value is on the ground. But you're not going to get any ten-baggers. It's delusional to be an old-time value investor and expect your stock to go up tenfold. It might happen, but it'll be purely accidental. If on the other hand you're a venture capitalist or invest in very young companies, first, you've got to spread your bets. You can't be concentrated. And once you've spread your bets, you're going to recognize that a big chunk of your portfolio ends up essentially getting wiped out. But your big winners are huge. It's a very skewed portfolio. I think as investors and traders we need to be honest with ourselves. First, be clear if you're a trader, you're trading. You want to use trading tools, you're playing the momentum game. If you're an investor, what kind of investor are you and what kinds of companies are you going to get in your portfolio? מתן זינגר 16:32 המסר העיקרי של דמודראן הוא שזה מאוד חשוב להיות מודעים לשלב שהחברה נמצאת בו, זה המפתח להבנה של כל שאר הדברים. הנה האופן שבו הוא סיים: התגובה הכי בריאה להזדקנות היא השלמה. העסק צריך לקבל את השלב שבו הוא נמצא במחזור החיים ולהתנהג בהתאם. לכן, חברה צעירה ששואבת הרבה מהערך שלה מצמיחה עתידית לא צריכה לסכן את זה עם ללוות כספים או לקנות בחזרה מניות, בדיוק כמו שחברה בוגרת שם הערך מגיע מנכסים קיימים ויתרונות תחרותיים לא צריכה לסכן את הערך הזה ברכישת חברות שפועלות בעסקים חדשים ולא מוכרים מתוך ניסיון לחזור לימי הצמיחה שלה. ההשלמה היא הכי קשה עבור חברות דועכות מכיוון שההנהלה והמשקיעים חייבים להשלים עם זה שהחברה קטנה. זה לא צריך להיות מפתיע שהרבה חברות, במיוחד כאלו בדעיכה, בוחרות בהכחשה. כשהמנהלים והמשקיעים מוצאים תירוצים לביצועים החלשים ומאשימים גורמים חיצוניים. במסלול הזה חברות דועכות ימשיכו להתנהג באופן שבו התנהלו כשהיו בוגרות או אפילו חברות צמיחה, במחיר כבד לכל מי שמעורב כשה-Turnaround המובטח לא מגיע, ייאוש הופך להיות המסלול האלטרנטיבי כשהמנהלים מהמרים סכומים גדולים מכסף של אנשים אחרים על לונג-שוטס עם תוצאות צפויות. אז זה הציטוט והתכחשות לדעיכה זה כמובן ממש לא מתאר את אפל היום, אבל זה מתאר די טוב למשל את בלקברי אחרי שרשתות 4G כבר התפשטו ברחבי העולם והביאו איתם מכשירי אייפון ובעיקר אנדרואיד שכבשו את בסיס הלקוחות שבעבר היה נאמן לבלקברי. דיברנו על זה בפרק 25 באופטיקאסט. מייק לאזארידיס סירב להשלים עם אובדן הרלוונטיות של בלקברי בשוק הסמארטפונים, רכש חברות והשקיע הרבה משאבים בניסיון נואש לחזור למשחק שם. זה נכון שהיו חברות כמו IBM ב-92, אפל בשנת 2000 אחרי שסטיב ג'ובס חזר או מייקרוסופט ב-2014 אחרי שנאדלה נכנס לתפקיד, שהיו על סף דעיכה ומצאו את הדרך להיוולד מחדש, אבל דמודראן מדגיש שהסיפורים האלה מסוכנים, הם היוצאים מהכלל שמלמדים על הכלל. וככה הוא מסכם: זה הציטוט, כמו הפרועונים המצריים שחיפשו חיי אל-מוות על ידי עטיפת הגופות שלהם בתחבושות וקבורה לצד החפצים והרכוש החביב עליהם, חברות שמנסות לחיות לנצח יהפכו למומיות ולפעמים לזומבים וישאבו משאבים שיוכלו להיות בשימוש טוב יותר במקום אחר. מתן זינגר 18:42 גירעון החדשנות של האיחוד האירופי. ציטוט: על פי מטריקות שונות, פער נרחב נוצר בתוצר הלאומי הגולמי בין האיחוד האירופי לבין ארצות הברית, שמונע בעיקר על ידי האטה בולטת יותר בצמיחה בפרודוקטיביות באירופה. בתי אב באירופה שילמו את המחיר בוויתור על תנאי מחייה טובים יותר. במונחים לנפש, ההכנסה הפנויה הריאלית צמחה כמעט כפליים בארצות הברית לעומת האיחוד האירופי מאז שנת 2000. ככה נפתח דוח שהכין מריו דראגי לשעבר נשיא הבנק המרכזי האירופי לבקשתה של נשיאת הנציבות האירופית אורסולה פון דר ליין. אם אתם קוראים של הבלוג אז כמו שאולי הבנתם ממהדורות קודמות של אירועי יום שישי, יש לי עמדה די ביקורתית כלפי האיחוד האירופי בכל מה שנוגע לחדשנות. בכל זאת ניסיתי לבחון את הממצאים בדוח של דראגי בראש פתוח ואני מודה גם שלא קראתי את כל 65 עמודים במסמך, אבל קראתי חלקים וצפיתי בנאום המלא שבו הוא הציג אותו. הדוח בעיקר אישר את הדעות הקדומות שכבר היו לי. אחד הדברים שהוזכרו שם זה שאין אף חברה אירופאית עם שווי שוק של מעל 100 מיליארד יורו שהוקמה מאפס ב-50 השנים האחרונות, בעוד שכל שש החברות האמריקאיות עם שווי שוק של מעל טריליון יורו נוצרו בתקופה הזאת. יש פה חוסר דינמיות שמגשים את עצמו, הדוח אומר. וזה נכון, אבל כמו שהזכרנו בפרק הראשון של הפודקאסט אף אחת מהחברות ששוות מעל טריליון דולר שכולן אמריקאיות אפילו לא הוקמה בחוף המזרחי של ארצות הברית. אנבידיה, אפל, גוגל ומטא הוקמו בסילקון ואלי שבקליפורניה, ומייקרוסופט ואמזון הוקמו בסיאטל וושינגטון. כל השש הוקמו בחוף המערבי של ארצות הברית. בנייה של עסקים כאלה דורשת את מה שקראנו לו בפרק הראשון חשיבת חוף מערבי, משהו שכנראה רחוק מאוד מהחשיבה של הנציבות האירופית. והנה עוד קטע מתוך הדוח שלדעתי אומר בדיוק את זה, אירופה תקועה בחשיבת חוף מזרחי. הנה הציטוט. Mario Draghi 20:22 Europe is nowadays in a stuck in a static industrial structure populated by mid-technology companies which are already mature. The leading firms in research and investment spending are the same ones we had 20 years ago. Autos, cars. In the United States it used to be the same, autos and pharma 20 years ago, but now it's all digital at the top. The problem is not that we lack smart people and we don't lack certainly good ideas. But there are too many barriers to commercializing innovations and scaling them up in the European Union. Let me give you one number. Since 2008, close to 30% of the so-called unicorns, namely companies that would go to be valued more than a billion, 1 billion euros, unicorns that had started in the European Union have left and the majority of them went to the United States. So 30% of our most successful innovators have moved. And this has to change. Europe must become a place where innovation flourishes, especially for digital tech. And a weak tech sector, we should be aware of that, will not only rob us of the growth opportunities of the coming AI revolution, will also hinder innovation in our traditional sectors, so it will hamper their competitiveness. מתן זינגר 22:12 אז זה הציטוט ואני לגמרי מסכים. זה כמעט נראה כאילו האיחוד האירופי לא מצליחים לייצר חדשנות בעצמם ואולי בגלל זה יוצאים למסע נקמה כנגד החברות האמריקאיות שכן עושות את זה. כתבתי באופטיקאי מדופלם לאחרונה על המלחמה של הרגולטורים האירופיים באפל ובשאר חברות הביג טק, שבתגובה להוראת הרגולציה הדרקונית לא משיקים בינה מלאכותית באירופה למשל את Apple Intelligence או את מודל לאמה 3 ה-Open Source של מטא שנחשב ל-State of the art אבל לא יהיה זמין באירופה. והנה פסקה בדוח שציינה בדיוק את הנושא הזה: מחסומים רגולטוריים בפני התרחבות מכבידים בעיקר על סקטור ה-Tech. ביחוד עבור חברות צעירות, מחסומים רגולטוריים מגבילים צמיחה במספר אופנים. העמדה הרגולטורית של האיחוד האירופי כלפי חברות טק מכשילה חדשנות. לאיחוד האירופי יש עכשיו בערך 100 חוקים שממוקדים בטק ומעל 270 רגולטורים פעילים ברשתות דיגיטליות על פני כל המדינות החברות. הרבה חוקים אירופיים נוקטים בגישה זהירה ומכתיבים פרקטיקות עסקיות ספציפיות מראש כדי למנוע סיכונים בעקבות מעשה. למשל ה-AI Act מציב דרישות רגולטוריות נוספות על מודלי AI לשימוש כללי שעוברים רף מסוים של כוח חישוב שהוגדר מראש, רף שכמה מהמודלים הכי מתקדמים כבר חצו. וזה כמובן מתייחס למודל לאמה 3 של מטא ששוב בדיוק בגלל הסיבה הזאת הם לא מאפשרים להוריד אותו באירופה. הדוח גם מציע תוכנית להתמודדות עם מה שהוא מכנה גירעון החדשנות. זה כולל לעודד השקעות במחקר וחדשנות, לעודד השקעות בסטארטאפים ועוד צעדים נוספים. אני הייתי מציע להם אולי פשוט להפנות פחות יצירתיות ואנרגיה ליצירה של רגולציות ויותר לבנייה של מוצרים ומודלים עסקיים חדשניים. זה משהו שאפשר להרהר בו בפעם הבאה שאנחנו נדרשים ללחוץ על Accept Cookies, הכפתור המיותר שמזהם את האינטרנט אודות לרגולציה האירופית. מתן זינגר 23:54 הקנס של גוגל. הנה דיווח מתוך רויטרס השבוע: גוגל, חברה בת של אלפאבית, ביום שלישי הפסידה במאבק נגד קנס של 2.42 מיליארד יורו או 2.7 מיליארד דולר שהוטל על ידי הרגולטורים לנושא הגבלים עסקיים של האיחוד האירופי לפני שבע שנים. הנציבות האירופית קנסה את מנוע חיפוש האינטרנט הפופולרי ביותר בעולם ב-2017 על כך שהשתמשו בשירות השוואת מחירי הקניות של עצמם כדי להשיג יתרון לא הוגן על יריבים אירופיים קטנים יותר. ביצוע הפעולות מתוך עמדה דומיננטית שיש להן אפקט של החלשת האיכות של התחרות ולכן סביר שיזיקו למתחרים קטנים ולצרכנים הוא דבר אסור לפי השופט. זה הציטוט מתוך רויטרס ולכאורה אפשר להזדהות עם ההחלטה הזאת, לא? יש פה חברה ענקית ובעלת כוח גדול, אולי אפילו יותר מדי. ואם רוצים להסתכל על זה לפי מודל מחזור החיים ממקודם, חברה שכבר הגיעה לבגרות, ואחרי שהיא מיצתה את כל היכולות שלה להביא חדשנות לשוק, היא כביכול פונה לדרוס מתחרים קטנים כדי לסחוט לעצמה את הרווחים שלהם ולהמשיך להציג צמיחה בהכנסות, תוך כדי שהיא מונעת מחדשנות להתפתח בשוק. אז טוב עשה הרגולטור האירופי שמתח כאן את הגבול. אלא ש... ובכן, אני לא חושב שזו הדרך הנכונה להסתכל על המקרה הספציפי הזה. אני חושב שזה בדיוק ההיפך. אני לא יכול להתווכח עם האמירה שלגוגל יש פוזיציה דומיננטית שקשה להתחרות בה ושהיא צוברת יותר ויותר כוח באופן שיכול לגרום לכל אחד תחושה של אי נוחות, כולל לי. אבל להגדיר את מה שגוגל עשתה במקרה הספציפי הזה שתכף נדבר עליו כלא חוקי זה דווקא מסוג הדברים שימנעו חדשנות, מסוג הדברים שיפגעו בתחרות וברווחת הצרכנים והגישה הכללית הזאת זה אולי חלק מהסיבה שחדשנות אמיתית לא מגיעה מהאיחוד האירופי. ובואו נראה על מה בדיוק מדובר. הנה מתוך ההודעה לעיתונות של הנציבות האירופית על הקנס ב-2017: מוצר הדגל של גוגל הוא מנוע חיפוש גוגל שמספק תוצאות חיפוש לצרכנים שמשלמים על השירות באמצעות המידע שלהם. כמעט 90% מההכנסות של גוגל מקורן בפרסומות, כאלו שהיא מראה לצרכנים בתגובה לשאילתות חיפוש. ב-2004 גוגל נכנסה לשוק השוואת הקניות באירופה עם מוצר שבהתחלה נקרא Froogle. מאז 2013 תחת השם Google Shopping. זה מאפשר לצרכנים להשוות מוצרים ומחירים אונליין ולמצוא עסקאות ממוכרים באינטרנט מכל הסוגים. אז זה הציטוט וזה נשמע הגיוני שככה זה עובד, לא? גוגל מעסיקה כמות עצומה של מהנדסי תוכנה ומנהלי מוצר שעובדים על לשפר את המוצרים שלה כל הזמן באופן שוטף והצרכנים אמורים להרוויח מזה. למה שזה יפריע לאיחוד האירופי? הנה המשך ההודעה: כאשר גוגל נכנסה לשוק השוואת הקניות כבר היו מספר שחקנים מבוססים בתחום. ראיות עדכניות מגוגל מראות שהחברה הייתה מודעת לכך שביצועי השוק של Froogle היו יחסית ירודים. מסמך פנימי אחד מ-2006 ציין Froogle פשוט לא עובד. וזה נכון, ככה פיתוח תוכנה עובד. לפעמים משיקים מוצר והוא לא מספיק טוב, הצרכנים לא אוהבים אותו, עושים עליו איטרציות. למרבה המזל באינטרנט גם תמיד יש אלטרנטיבות, זה לא כמו ה-AT&T או חברות מעידן התעשייתי. וגם גוגל וגם שאר השחקניות בתחום יכולות להשקיע עוד כוח אדם ועוד מאמץ ועוד מחשבה כדי לעשות איטרציות ולשפר את המוצרים שלהן. בואו נמשיך לקרוא: שירותי השוואת קניות נסמכים במידה רבה על טראפיק כדי להיות תחרותיים. יותר טראפיק נוטה להוביל ליותר קליקים ולייצר עוד רווחים. יתרה מכך, יותר טראפיק גם מושך יותר מוכרים שרוצים להציג את המוצרים שלהם בשירותי השוואת קניות. בהינתן הדומיננטיות של גוגל בחיפוש אינטרנט כללי, מנוע החיפוש שלה הוא מקור חשוב של טראפיק עבור שירותי השוואת קניות. רגע, אז מה שכתוב פה הוא שהמוצר של גוגל בהתחלה לא היה מספיק בשל עבור יוזרים שמחפשים לקנות משהו כמו מכונת גילוח או נעלי ריצה לצורך הדוגמה, וזה איפשר לכל מיני אתרים קטנים להיבנות על גבי הפלטפורמה של גוגל, לקבל ממנה טראפיק ולספק את הפונקציונליות הזאת. אבל האם זה אומר שכל העסקים האלה שנבנו בזכות טראפיק מגוגל ובעצם בזכות העובדה שגוגל השקיעה המון המון כסף ומאמץ בלבנות את כל הפלטפורמה שלה מלכתחילה זכאים לאיזושהי הגנה מיוחדת? הנה איך שהנציבות האירופית הציגה את זה: החל מ-2008 גוגל החלה ליישם בשווקים אירופיים שינוי משמעותי באסטרטגיה שלה לדחוף את שירות השוואת הקניות של גוגל. האסטרטגיה נשענת על הדומיננטיות של גוגל בחיפוש אינטרנט כללי במקום תחרות על בסיס איכותי בשווקי השוואת הקניות. מה שזה בעצם אומר זה שאם אתם תחפשו בגוגל מוצר מסוים, נגיד תכתבו שם נעלי ריצה, אז למעלה בתוצאות של החיפוש תהיה ממש קרוסלה עם כל מיני נעליים שאתם יכולים לעשות עליהם קליק ולקנות אותם מאיזשהו מוכר באינטרנט. ורק מתחת יהיה תוצאות החיפוש שכנראה יכילו גם אתרים להשוואה בין מוכרים באינטרנט ושאתם יכולים לעבור אליהם ואז לחפש שם נעלי ריצה. ומה האשמה של הנציבות האירופית כאן? זה הפסקה הבאה: גוגל באופן שיטתי נתנה מיקום בולט יותר לשירות השוואת הקניות של עצמה. גוגל הורידה שירותי השוואת קניות יריבים בתוצאות החיפוש שלה. כתוצאה מכך שירות השוואת הקניות של גוגל הוא הרבה יותר בולט לצרכנים בתוצאות החיפוש של גוגל. אז זאת האשמה. ומה שאני יכול להגיד זה שעבדתי בחיפוש של גוגל, לא ב-2017 אבל כמה שנים לפני כן, ומהניסיון שלי אף מהנדס שהיה מעז להציע שם שינוי לאלגוריתם שיקדם באופן מכוון שירות של גוגל עצמה למעלה יותר בתוצאות החיפוש או באופן מכוון יוריד תוצאות של שירות מתחרה, אם מישהו היה מעז להציע כזה דבר היו דוחים את זה באופן מיידי והוא היה צריך להתמודד עם הרבה מאוד שיחות נזיפה והרבה מאוד כעס שזה היה מקומם עליו. מה שמשפיע על הדירוג של התוצאות בגוגל מאז 1998 ומתייחסים אליו שם בחרדת קודש בגלל שה-DNA של החברה מניח שזה הבסיס להצלחה שלה וכל פשרה שם עלולה לסכן אותה בנפילה, זה ערך למשתמש. איזה תוצאות הן הכי שימושיות ורלוונטיות לקוורי. מה שנותן יותר ערך עולה למעלה בדף התוצאות, מה שנותן פחות ערך יורד למטה. עכשיו שימו את עצמכם בנעליים של משתמשים שמחפשים לרכוש נעלי ריצה. מה יהיה יותר שימושי עבורם? אופציה ראשונה רשימה של אתרי השוואת מחירים שאליהם הם יכולים לעבור כדי לחפש שם נעלי ריצה או אופציה שנייה ממש לראות כבר את ההשוואה בין כל הנעלי ריצה שהם יכולים לקנות עם קליק אחד. כנראה שמשתמשים שחיפשו נעלי ריצה יעדיפו את אופציה מספר שתיים. וכמו שבן תומפסון ציין בזמנו, משתמשים שחיפשו קוורי כמו אתרי השוואת קניות קיבלו רשימה של אתרי השוואת קניות. שמתי גם סקרינשוט כזה במהדורה של אירועי יום שישי ו-Google Shopping, השירות של גוגל עצמה אפילו לא מופיע בתוצאה הראשונה או השנייה במקרה הזה. וזה כי הדירוג בדף התוצאות נובע ממה שמשתמשים מעדיפים, מה שהכי רלוונטי להם, מה שיש לו את הסבירות הכי גבוהה שייתן להם ערך והם יעשו עליו קליק ויהיו שמחים. האיחוד האירופי האשים את גוגל בזה שהיא גזלה את הטראפיק של האתרים האלה, אבל עד כמה שמשתמשים באמת היו רוצים להגיע אליהם הם עדיין יכולים אם הם יחפשו אתרי השוואת קניות בגוגל. הנקודה היא שמשתמשים לא באמת רוצים אתר להשוואת קניות כשהם מחפשים נעלי ריצה בגוגל, הם פשוט רוצים נעלי ריצה שהם יכולים לקנות. בעבר מנוע החיפוש של גוגל לא היה מספיק טוב כדי לתת להם את החוויה הזאת ועסקים אחרים יכלו להיבנות על גבי הפער הזה, על הארביטראז' ולהרוויח מזה כסף. אבל הפער הזה נסגר כשגוגל שיפרו את המוצר שלהם מספיק והתחילו להציג את התוצאות האלה והטענה של האיחוד האירופי שזה היה צעד אסור מבחינת גוגל כי זה פגע בטראפיק שאתרי השוואת המחירים קיבלו מגוגל היא מגוחכת בעיניי. וגוגל גם לא באמת חסמה את התחרות, אין לה שום דרך לעשות את זה, אין לגוגל דרך למנוע ממשתמשים פשוט ללכת לאיזושהי כתובת, נגיד eushoppingcomparisonsite.com במקום לגוגל דוט קום כשהם רוצים לחפש נעלי ריצה. אבל הרבה יוזרים פשוט הולכים לגוגל כי הם מעדיפים את המוצר הזה וגוגל משקיעה כמויות אדירות של כסף כדי לספק להם בצורה הכי מהירה ואפקטיבית את מה שהם מחפשים ועל זה האיחוד האירופי קנס אותה ב-2.42 מיליארד יורו. ואגב, מנוע חיפוש של גוגל זה לא המקום שבו מרבית המשתמשים בארצות הברית מתחילים בכלל כשהם מחפשים לקנות מוצר כלשהו. לפי Search Engine Land חיפושים מהסוג הזה בערך 50% מהם מתחילים באמזון בכלל ומחפשים שם את המוצר שהם רוצים לקנות. רק 30% מהמשתמשים בכלל מתחילים חיפושים כאלה בגוגל והשאר מתחילים באתרים של חברות כמו וולמארט או ברשת חברתית כמו אינסטגרם או טיקטוק. אמזון והאחרות הצליחו לזכות בטראפיק הזה לא בזכות זה שהן עשו ארביטראז' על גוגל והתבכיינו לרגולטור האירופי כשהמוצר של גוגל השתפר והטראפיק שלהן נעלם, אלא בזכות חדשנות אמיתית מהסוג שהנציבות האירופית כנראה לא באמת מצליחה להבין. ואולי בגלל זה למרות שגוגל במובן מסוים בעצם הפסידה את הסגמנט הזה ששווה אגב הרבה מאוד כסף, eCommerce, אנחנו לא רואים פה אף חברה אירופאית מבין המנצחות. אז האם אני חושב שגוגל ושאר חברות הביג טק צוברות המון כוח? כן. האם זה עלול ליצור דינמיקה שתסכן את טובת הצרכנים? בטח. האם לדעתי יש מקום לרגולטור להתערב כדי לעודד חדשנות ותחרות? בהחלט. אבל זאת לא הדרך לעשות את זה. לאסור על גוגל לשפר את המוצרים שלה ולכפות הקפאה של חוויה שהיא מסורבלת ופחות איכותית עבור הצרכנים בגלל שלאיזשהו פרק זמן זה היה המצב בשוק ויש שחקנים שבנו את העסקים שלהם מעל הארביטראז' הזה, זה בטח לא ישיג את המטרות שלשמן הרגולטור צריך לפעול. המטרה צריכה להיות הפוכה: למנוע מחברות גדולות ומצליחות להירקב ולדחוף אותן כן להשקיע בחדשנות, בטח שלא להעניש אותן כשמשפרות את המוצרים שלהן. בהמשך לדוח של מריו דראגי שהזכרנו בנושא הקודם, חבל שבמקום להעניש את גוגל על חדשנות ושיפורים מוצריים סביב קניות באינטרנט, האיחוד האירופי לא התמקד בלעודד בנייה של מודלים ומוצרים חדשים לקניות באינטרנט שיהנו מטראפיק לא בגלל שהרגולטור קבע שמגיע להם טראפיק, אלא בגלל שצרכנים באמת יעדיפו אותם על פני גוגל לצרכים כאלה כמו שאמזון, וולמארט או טיקטוק עשו בהצלחה. מתן זינגר 33:13 וורן באפט והמניה של קוקה קולה. אם כבר דיברנו על אפל ועל הזדקנות, ברקשייר האת'ווי דיווחה בחודש שעבר שהיא מכרה כמעט מחצית מההחזקה שלה באפל. זאת ההשקעה שהזכרתי לא מעט בעבר והדיווח הזה עורר גל של ניחושים לגבי הסיבה שמאחורי המכירה, והעובדה שפוזיציית המזומן של ברקשייר האת'ווי ככל הנראה מתקרבת ל-300 מיליארד דולר. ג'ון הובר כתב שהסיבה היא ככל הנראה Valuation. המניה של אפל הגיעה למחיר שמשקף מכפיל 35 על הרווח בסוף הרבעון השני. באסיפת בעלי המניות האחרונה באפט הזכיר את הצפי להעלאות מיסים בשנה הבאה באמריקה בתור אחת הסיבות לקיצוץ הפוזיציה באפל. דרך אחת להבין את זה היא שבאפט מקדים את המכירה של המניות כל עוד ברקשייר יכולה ליהנות מהמיסוי הנמוך יותר לפני ההעלאה, אבל שיקול נוסף הוא שגם המיסים שאפל משלמת ככל הנראה יעלו וזה עלול לגרום למחיר שמשקף 35 פעמים את הרווח היום להפוך למכפיל 40 על הרווח שיהיה אחרי עליית המס. הובר גם הזכיר מקרה דומה שבו קוקה קולה נסחרה במכפילים דומים בסוף שנות ה-90, אבל אז באפט ויתר על ההזדמנות למכור את המניה. את ההשקעה בקוקה קולה הזכרתי פה בפרק 20, באפט לא מכר אף מניה מאז שהוא סיים לקנות את הפוזיציה ב-1994. מה שקרה כמה שנים אחר כך הוא שלצד בועת הדוט-קום והטלקום שהזכרנו בפרקים 26 ו-27, בסוף שנות ה-90 התפתחה גם בועה כללית במניות לארג'-קאפ. קוקה קולה וג'ונסון אנד ג'ונסון למשל נסחרו במעל 40 פעמים הרווח שלהן, וולמארט במכפיל של מעל 45 ופייזר הגיעו למכפיל של מעל 90 על הרווח. הנה מה שבאפט אמר כשהוא נשאל על זה ב-1999 באסיפה השנתית של ברקשייר. Warren Buffett 34:45 We'll be around 10 years from now and Coca-Cola will be around 10 years from now and right now we own 8.1 or 2 percent of Coca-Cola and we'll probably own a larger percentage 10 years from now because they'll probably have repurchased some stock. The PE ratio of Coke like virtually every other leading company in the world strikes us as, you know they all strike us as being quite full. That doesn't mean they're going to go down, but it does mean that our enthusiasm for buying more of these wonderful companies is less than it was when the PE ratios were substantially less. Ideally those are the kind of companies we want to buy more of over time. We understand their business and guesses that there's a reasonable chance at least that sometime in the next 10 years we buy more shares of either Coke or Gillette or American Express or some of those other wonderful companies we own. We do not like the PE ratios generally, but again I stress that does not mean they're going down, it just means that we got spoiled in terms of how much we got for our money in the past and we hope that we get spoiled again. מתן זינגר 35:53 זה היה באפט במאי 1999, וב-18 החודשים שאחר כך, עד לנובמבר 2000, המניה של קוקה קולה ירדה ביותר מ-40%. באסיפה של 2006 באפט הודה שבמבט לאחור המחיר הגיע לרמות מגוחכות ושזאת הייתה טעות לא למכור. Warren Buffett 36:08 Every year that, you know they account for a little greater share of the liquids consumed by people in the world. They make fabulous returns on invested capital. You know it's a business that has, exclude the bottling part of it, that has five or six billion of tangible assets and makes a similar amount. So there are not lots of big businesses in the world that earn a hundred percent pre-tax on tangible assets and it'll be a great business and it's been a great business. The stock got to what in retrospect clearly was a ridiculous level, but you can't hold the present management Nevill Isdell responsible for that and he, you know if the company sells four or five percent more units this year than last year and the population of the world goes up two percent it just means that more people are putting that particular source of liquid down their throats than the year before and that's been going on ever since 1886. So it strikes us as a really wonderful business that sold at a very silly price some years back and you can definitely fault me for not selling the stock. I always thought it was a wonderful business but clearly at 50 times earnings it was a silly price on the stock. So we like it, we'll own it 10 years from now. מתן זינגר 37:30 אז אולי זה כל העניין. אולי גם המניה של אפל פשוט הגיעה ל-Silly Price. המניה הגיעה למכפיל רווח מאוד גבוה והחברה, כמו שבן תומפסון תיאר אותה השבוע, נכנסה לשלב הבגרות שלה. זה אומר רווחים צפויים ויציבים, אבל גם פחות הזדמנויות לצמיחה משמעותית. זה לא בהכרח אומר שהמניה בהכרח צפויה לקרוס, אבל זה כנראה אומר שלבאפט קשה להיות בטוח שהיא תצליח לצמוח באופן משמעותי ועקבי ב-10 השנים הבאות. בניגוד לישויות מזדקנות או דועכות שדיברנו עליהם קודם בפרק הזה, וורן באפט הוא מכונת למידה מתמדת, גם בגיל 94. יכול להיות שהוא פשוט הפיק את הלקחים מקוקה קולה לפני 25 שנה ובסך הכל לא מתכנן לחזור על אותה טעות שוב. עד כאן להפעם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 30: מודלים עסקיים בבינה מלאכותית</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-30-mvdlym-sqyym-bbynh-mlkvtyt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-30-mvdlym-sqyym-bbynh-mlkvtyt.html</guid>
        <pubDate>24 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 30: מודלים עסקיים בבינה מלאכותית from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זינגר 00:00 היי, אני מתן זינגר וטוב שחזרתם לאופטיקאסט. הפרק של היום מתבסס על אירועי יום שישי ה-20 בספטמבר 2024 ונדבר בו על המודל החדש o1 של OpenAI, על מודלים עסקיים ואיך בכלל נשתמש בבינה מלאכותית באנטרפרייז וכרגיל גם כמה סיפורים מהעבר שאולי יתנו לזה פרספקטיבה מעניינת. לפני שנתחיל, גוגל השיקו בשבוע שעבר את NotebookLM, כלי שיכול ליצור פודקאסטים בצורה אוטומטית והרבה מכם כתבו לי על זה בתור משהו שאולי יכול לחסוך לי זמן ועבודה וניסיתי אותו על המהדורה הקודמת ואני יודע שהרבה אנשים ממש ממש מתלהבים מהכלי הזה אבל התוצאות שאני קיבלתי היו איומות לדעתי. אתם יכולים ללכת לטוויטר שלי ולשמוע את הפרטים אם אתם סקרנים. השיחה שם אמנם יצאה מאוד קולחת אבל היו שם כמה נקודות חשובות שהושמטו, היו כמה חיבורים לא נכונים בין הנושאים והיו כמה דברים שהיו פשוט טעויות. אז לדעתי זה דבר מאוד מגניב בתור צעצוע אבל ממש לא משהו שאני אשתמש בו בעתיד הקרוב באופטיקאסט בינתיים. וגם כרגיל אני מזכיר שהכל פה למטרות לימודיות בלבד, שום דבר הוא לא המלצה לעשות פעולות בניירות ערך, אני לא יועץ השקעות ומניות זה דבר מסוכן. מתן זינגר 01:13 Scaling inference. מתוך בלומברג, ציטוט: OpenAI משחררת מודל בינה מלאכותית חדש שידוע פנימית בתור סטרוברי ויכול לבצע משימות reasoning בדומה לבני אנוש בעוד היא מנסה להישאר בראש השוק העמוס במתחרים. המודל החדש שנקרא o1 מתוכנן לבלות יותר זמן בחישוב התשובה לפני שהוא מגיב לשאילתות מהמשתמש, אמרה החברה בפוסט בבלוג שלה ביום חמישי. עם המודל, הכלים של OpenAI צריכים להיות מסוגלים לפתור בעיות מרובות שלבים כולל שאלות מתמטיקה וכתיבת קוד מסובכות. בתור מודל מוקדם עדיין אין לו הרבה מאפיינים שהופכים את ChatGPT לשימושי כמו חיפוש מידע באינטרנט ויכולת להעלות קבצים ותמונות אמרה החברה, אבל למשימות reasoning מורכבות זוהי התקדמות משמעותית ומייצגת רמה חדשה של יכולות AI. בהינתן זה, אנחנו מאפסים את המונה בחזרה ל-1 וקוראים לסדרה הזאת OpenAI o1. סוף ציטוט. הסיבה שהמודל עם השם המוזר הזה הוא ביג דיל, פריצת הדרך הכי גדולה בשנתיים וחצי האחרונות לפי דוקטור ג'ים פאן, חוקר בכיר ב-Nvidia שהיה גם האינטרן הראשון ב-OpenAI. הסיבה היא תרשים שכללתי במהדורה והוא מראה בגרף את הביצועים של המודל החדש כפונקציה של משך הזמן שנתנו למודל לחשוב במרכאות על התשובה. אבל לפני שאני אתאר מה רואים בתרשים ונדבר על ההשלכות שלו, ניקח רגע צעד אחורה כדי להבין מה זה בכלל אומר לבלות יותר זמן בחישוב ולפתור בעיות מרובות שלבים. אז יש פוסט טוב של איתן מוליק שהדגים את זה עם זה שהוא ביקש מ-o1 לפתור בשבילו תשבץ. ציטוט: תשבצים זה דבר קשה במיוחד למודלי שפה גדולים כי הם דורשים פתרון איטרטיבי, לנסות ולדחות הרבה תשובות שכולן משפיעות אחת על השנייה. זה משהו שמודל שפה גדול לא יכול לעשות כי הוא יכול רק להוסיף טוקן או מילה אחת בכל פעם לתשובה שלו. כשאני נותן את הפרומפט לקלוד למשל, זה קודם כל מוצא תשובה ל-1 למטה, הוא ניחש star שם שזאת טעות ואז הוא נתקע בניסיון להבין את שאר התשבץ עם התשובה השגויה הזאת ובסופו של דבר נכשל בגדול. בלי תהליך תכנון הוא פשוט חייב לרוץ קדימה. אבל מה קורה כשאני נותן את זה לסטרוברי? הבינה המלאכותית חושבת במרכאות על הבעיה קודם במשך 108 שניות. אפשר לראות את המחשבות שחלק מהן מופיעות בפלט, שווה רגע להתעכב ולקרוא חלק מהן ושמתי את הסקרינשוט במהדורה אם אתם רוצים לראות. מודל השפה הגדול מתקדם באיטרציות, מייצר רעיונות ודוחה אותם, התוצאה די מרשימה וזה מצליח לא רע. התשובה הסופית היא נכונה והיא כוללת פתרון של כל הרמזים הקשים למרות שזה כן הזיה רמז חדש, 23 across שלא היה קיים בתשבץ שנתתי. סוף ציטוט. בן תומפסון לקח ממנו השראה וערך מבחן עם התשבץ סופ"ש של הניו יורק טיימס והתוצאות שהוא קיבל מסבירות את מה שכנראה קורה כאן. GPT o1 הוא היחיד שפתר את התשבץ נכון לעומת המודלים האחרים, ה-GPT 4o המודל הישן יותר או המודל של קלוד, אבל זה לקח לו הרבה יותר זמן מהמודלים האחרים וזאת כנראה גם הסיבה ש-o1 הרבה יותר יקר לשימוש. זה עולה פי 3 או 4 לעומת 4o המודל הקודם של OpenAI. המודל החדש פשוט משתמש בהרבה יותר משאבי חישוב כדי לייצר תשובה ו-OpenAI לא חשפו הרבה פרטים על איך זה עובד אבל בן תומפסון ניסה בכל זאת להבין מה קורה שם מאחורי הקלעים. זה כנראה מבוסס על טכניקה בשם chain of thought שאיליה סוצקבר תיאר במאמר שהוא פרסם במאי 2023 תחת הכותרת let's verify step by step. והנה בן תומפסון מנסה להסביר את זה בקטע פריוויו החינמי מתוך הפודקאסט שלו Sharp Tech. Ben Thompson 04:32 The way that o1 works is number one, there was a lot of work done in training to memorize sort of logic chains and like reasoning chains. And you go back and there's little bits and pieces that you can sort of dig up of OpenAI hiring people to not just sort of generate data but to generate step-by-step processes and explain the thinking. Whether it be math problems or programming problems, things along those lines. So there's some aspect about the training data for o1 that is all about teaching reasoning. And again, it's not like generative reasoning. It's like no, here's like step-by-step how to solve these huge sort of plethora of problems. But reasoning that hasn't existed with any other model thus far. Well, I mean, maybe, but like the other models sort of absorb it as a whole, right? And they more sort of like get the answer and the question. This is really about getting the step-by-step process. So there's something in the training aspect that is less human oriented but some sort of like reinforcement learning sort of function. So we've we've been familiar with a great example of sort of reinforcement learning is like AlphaGo for example, that learned how to play Go and it was a huge sort of breakthrough. And the challenge with Go famously is you start with chess. You go back to IBM Watson or whatever it is. And there's a certain number of possible moves and those moves can lead to other moves. And it's but at the end of the day, it's a constrained number of options and it just can sort of like search through all the possible moves and like what what is what makes sense for sort of the next move. And Go was more challenging because the number of possible moves was just sort of astronomically larger because the board is larger. There's a gazillion things that you can do. Much more you know chess is much more constrained in its rule set in its board size because every piece has a distinct sort of option. All these all these sort of bits and pieces. So what made AlphaGo such a breakthrough is people realized the folks the folks at DeepMind realized the answer actually isn't to and this is sort of offsetting what I just said. You don't go in and train it every sort of Go move. What you do is you teach it the rules and you teach it the reward function which is sort of winning the game and you let it play itself. And and it just sort of it learns and explores and sort of and because there's a there's a there's a winning function which is like the actual like winning the game and there's the rules and then you just let it explore sort of this latent space and figure out all the possible ways for it to do to build up heuristics and rules about like what's the best way to operate. And and the key thing is this was all sort of done automatically. You didn't have humans in the loop sort of giving feedback every single time. It was able to sort of figure it out on its own. There seems to be some aspect of the training of o1 that is similar to this. מתן זינגר 07:44 הטכניקה הזאת היא כנראה מה שמאפשר למודל להציג קפיצה דרמטית בביצועים ביכולת שלו להתמודד עם פתרון בעיות מתמטיות או מדעיות. יש מבחן מתמטי בשם AIME 2024 ש-GPT 4o המודל הקודם קיבל שם 13.4 ו-o1 כבר מקבל 83.3, זאת קפיצה מאוד משמעותית. ובתחרות קידוד בשם Codeforces, GPT 4o קיבל ציון 11 ו-o1 מקבל 89. ומעבר למוצרים הרבה יותר מעניינים שאפשר לבנות מעל המודל הזה וכנראה ימשכו המון תשומת לב כשהם יגיעו, יש למודל החדש הזה גם השלכות דרמטיות כנראה לגבי הפרופיל הכלכלי של שימוש ב-AI. עד עכשיו איכות התשובה הייתה בעיקר פונקציה של איכות המודל וזה נקבע על ידי האופן שבו עושים לו טריינינג. למשל כמות הפרמטרים שמשתמשים בהם, האיכות של הדאטה, הפיין טיונינג שהמודל עובר. זה יצר מצב שבו הגיוני להשקיע את רוב משאבי החישוב, המעבדים הגרפיים, בשלב הטריינינג. עוד משאבים כדי להגיב לשאילתות, מה שמכונה inference, אולי יוכל להאיץ את זמן התגובה אבל לא לשפר את האיכות שלה. ובכן, זה כבר לא המצב וזה מחזיר אותנו לגרף שהזכרתי בפתיחה. עם o1 ממש רואים שיש קשר ישיר בין כמות משאבי החישוב שמושקעים בלייצר את התשובה לבין עד כמה היא מדויקת. וזה יכול לייצר סט שיקולים שונה לגמרי. יש גרפיקה של דוקטור ג'ים פאן שהזכרתי מ-Nvidia שהיא די פשטנית אבל היא ממחישה את זה די טוב. עד עכשיו רוב משאבי החישוב הושקעו בשלב הטריינינג ומה שנשאר מזה הושקע בפוסט טריינינג ויש איזה פס נורא נורא קטן וצר שהוקדש ל-inference. אבל וככה זה היה עם כל ה-LLMs עד היום, אבל עם סטרוברי החלק שמוקדש ל-pre-training יורד רק לחצי והשאר מתחלק שווה בשווה בין פוסט טריינינג לבין inference. פתאום שלב ה-inference מקבל חלק הרבה יותר שמן ממשאבי החישוב כי זה משפר את התשובות. הטכניקה החדשה הזאת אולי לא מאוד משמעותית בשביל משימות של אסיסטנט כמו תסכם לי את הנקודות במאמר הזה או תגיד לי מה עושה הפונקציה הזאת, שם GPT 4o הוא כנראה מספיק אפקטיבי והוא הרבה יותר זול ומהיר. אבל הפריצת דרך הזאת יכולה להחליף את המירוץ שראינו עד עכשיו לייצר את המודל הכי גדול, דיברנו על זה בפרק 27, במירוץ חימוש של מעבדים גרפיים שישמשו ל-inference. יותר מעבדים גרפיים לכאורה יאפשרו לפתור בעיות יותר מורכבות ואולי גם לבנות סוכנים אוטונומיים אפילו עם מודל יותר קטן. ועד שנבין איך לבנות מוצרים מעל o1, הנה כמה השקות AI מעניינות שקרו לאחרונה. מתן זינגר 10:18 AI באנטרפרייז, מייקרוסופט מול סיילספורס. מתוך דה וורג' השבוע. ציטוט: מייקרוסופט מכריזה על פיצ'ר ה-Copilot Pages החדש שלה שמיועד להיות קנבס לטובת קולאבוריישן מרובת משתתפים מבוסס AI. קופיילוט פייג'ס מאפשרים לכם להשתמש בצ'אט הקופיילוט של מייקרוסופט ולגרור את התשובות אל דף חדש שבו אפשר לערוך אותם בשיתוף פעולה עם אחרים. אפשר לשתף קופיילוט פייג'ס פשוט דרך לינק וקולגות יכולים מיד להתחיל לערוך אותם בדיוק כמו שהם עושים עם מסמך וורד משותף. אפשר גם להטמיע קופיילוט פייג'ס לתוך דפים אחרים בתור קומפוננטס הודות לכך שזה עובד עם ביז צ'אט החדש של מייקרוסופט. אתם יכולים למשוך מידע מהאינטרנט או מקבצי עבודה כדי ליצור תוכנית לפרויקט, סיכום פגישה, מצגת עסקית ועוד הרבה יותר. מייקרוסופט רואה בקופיילוט פייג'ס בתור דרך עבודה חדשה שמשלבת אינפוט מבני אדם ומבינה מלאכותית באותו קנבס. סוף ציטוט. זאת השקה מעניינת של מייקרוסופט. קופיילוט פייג'ס בנוי מעל פלואיד, זאת תשתית שמייקרוסופט הציגה ב-2020 ונועדה לאפשר חיבור של קומפוננטס ממסמכי אופיס מסוגים שונים כמו קוביות לגו ולערוך אותם על ידי מספר משתמשים במקביל. המפתח להבין את הרעיון שמאחורי לשלב כאן את קופיילוט הוא עדכון שבן תומפסון כתב אחרי החשיפה של פלואיד בזמנו. ציטוט: הדרך לחשוב על טימס היא שמנקודת המבט של מייקרוסופט זוהי מערכת ההפעלה והחברה לא הייתה יכולה להיות יותר ברורה לגבי זה. הגרפיקה שהופיעה שוב ושוב בכנס בילד המחישה את זה. טימס הוא ממשק המשתמש ודרך אגב ראוי לציין שמייקרוסופט גם הדגימה פיתוח אפליקציות עבור טימס. האינטרנט זה שכבת ה-I/O הקלט-פלט, פלואיד זה ה-API ומייקרוסופט גראף הוא שכבת הדאטה כמו מערכת הקבצים. מערכות הפעלה אמיתיות כמו ווינדוס, מאק, iOS ואנדרואיד הם למעשה OEMs אומר בן תומפסון ו-OEMs זה מה שיצרניות המחשבים האישיים כמו קומפאק או IBM היו נקראות בימי הזוהר של ווינדוס. ועכשיו תזכרו את האנלוגיה הזאת של בן תומפסון מ-2020 בזמן שאתם שומעים איך סאטיה נאדלה הציג בשבוע שעבר את קופיילוט פייג'ס. זה בעצם UI חדש מעל מערכת ההפעלה במרכאות מייקרוסופט טימס. Satya Nadella 12:28 You can think of Copilot as the UI for AI. It helps you break down these silos between your work artifacts, your communications, and your business processes. And we’re just getting started. In fact, with scaling laws, as AI becomes more capable and even agentic, the models themselves become more of a commodity and all the value gets created by how you steer, ground, fine-tune these models with your business data and workflow. And how it composes with the UI layer of human-to-AI-to-human interaction becomes critical. Today, we’re announcing Wave 2 of Microsoft 365 Copilot. You will see us evolve Copilot in three major ways. First, it’s about bringing the web plus work plus pages together as the new AI system for knowledge work. With Pages, we'll show you how Copilot can take any information from the web or your work and turn it into a multiplayer AI-powered canvas. You can ideate with AI and collaborate with other people. It’s just magical. Just like the PC birthed Office productivity tools as we know them today and the web made those canvases collaborative, every platform shift has changed work artifacts in fundamental ways. And Pages is the first new artifact for the AI age. מתן זינגר 13:52 וחוץ מקופיילוט פייג'ס, הדרך השנייה שבה נאדלה ציין שמייקרוסופט מפתחת את קופיילוט היא להוסיף אותו לכל אחת מהאפליקציות כולל AI שישמש כדי לנהל את האינבוקס שלכם באאוטלוק, להוסיף פקודות פייתון באקסל או לבנות מצגות בפאוור פוינט. בן תומפסון ציין שהשימושים האלה הם הרבה פחות עתידניים וגם הרבה יותר סביר שבאמת יאמצו אותם, לפחות בטווח הקצר, כי זה מתאים לאיך שאנשים כבר עובדים היום. קופיילוט פייג'ס זה חזון הרבה יותר שאפתני של מרחב עבודה מאוחד שמתבסס על AI אבל יש את העניין של ממש לגרום לעובדים להשתמש בזה. הרבה עובדים עלולים להגיב כמו שאני הגבתי לנוטבוק LM. אני יודע שהכלי הזה עורר המון התלהבות אצל הרבה אנשים אבל אני לא הייתי מרוצה ממה שהוא עושה בשביל העבודה שלי, זה לא יצא כמו שאני אוהב שזה יוצא. ואם היה איזה מנהל שהיה אומר לי משהו כמו היי שילמתי עליך על מנוי לכלי החדש הזה ב-10 דולר לחודש כדי להגדיל את הפרודוקטיביטי שלך, תתחיל להשתמש בו ואני רוצה לראות שאתה מתחיל לפרסם יותר מהדורות ויותר פרקים בפודקאסט, אז לא אגיד לכם מה הייתי עונה לו כי הפודקאסט הזה מיועד לכל המשפחה אבל זה לא היה עובד כמו שהוא מתכנן. ואני מתאר לעצמי שהרבה עובדים הם ככה, הם עושים דברים בדרך מסוימת, זה עובד להם והם רגילים לזה, זה נוח להם והם לא יעברו לאיזה קופיילוט פתאום רק אם מישהו אמר להם לעשות את זה. ועוד נקודה להתעכב עליה כאן לפני שנעבור להכרזה שהגיעה מסיילספורס בשבוע שעבר, זה שמייקרוסופט גובה על קופיילוט לפי מושב, per seat. המעסיק משלם על כל עובד שמקבל גישה ליכולות ה-AI האלה. זה מודל מקובל ב-B2B SaaS והגיוני אם חושבים על זה שהיכולות נועדו לעשות את העובדים יותר פרודוקטיביים. אבל כדי שמודל כזה באמת יצליח מבחינת מייקרוסופט, צריך להניח פה שה-AI לא יחליף את העובדים הארגוניים, מה שיקטין את מספר רישיונות הקופיילוט שהארגון קונה, אלא דווקא יגדיר את הפרודוקטיביטי שלהם ויאפשר לארגון לשכור יותר עובדים. זאת הנחה שמתיישבת עם חזון שפאקי מקורמיק כתב עליו והוא קרא לו סופר שפע של אינטליגנציה. הוא טוען שיש מה שנקרא ביקוש מושרה לאינטליגנציה ועבודת ידע. זה כמו שכסוללים עוד ועוד נתיבים וכבישים מהירים אז מופתעים כשהם מיד נהיים פתאום פקוקים גם וזה בגלל שיש מחסור כל כך חמור באופציות תחבורה לעומת הביקוש שהוא הרבה יותר גבוה מהנתיב הנוסף הזה. וככה הוא טוען שזה קורה גם עם עובדי ידע, כמו שהמצאת האקסל רק הגדילה את כמות רואי החשבון, הם פשוט עושים דברים הרבה יותר מתוחכמים ממה שעשו בתקופה שספרדשיט היה ממש גיליון פיזי שעליו כתבו את ההוצאות וההכנסות. כמו ג'אווה או מונגו DB או Object Oriented Programming או הקלאוד, דברים שגרמו למפתחי תוכנה להיות פרודוקטיביים ויעילים יותר לא הפחיתו את כמות המתכנתים אלא להפך, יש הרבה יותר מתכנתים מאז. אז עם המחשבה הזאת, הנה ציטוט מתוך בלומברג. סיילספורס חשפה פיבוט באסטרטגיית הבינה המלאכותית שלה השבוע בכנס דרימפורס השנתי שלה ועכשיו אומרת שכלי ה-AI שלה יכולים לטפל במשימות ללא פיקוח אנושי ובשונה מהדרך שבה היא גובה עבור תוכנה. החברה מפורסמת בכך שהיא הביאה את עידן הסופטוור-אז-א-סרוויס שכלל השכרת גישה לאפליקציות מחשב באמצעות מנוי. אבל בעוד שג'נרטיב AI מטלטל את התעשייה, סיילספורס חושבת מחדש על המודל העסקי שלה עבור הטכנולוגיה החדשה. ענקית התוכנה תגבה שני דולר לכל שיחה שמנוהלת עם הסוכנים החדשים שלה, ג'נרטיב AI שנבנה לטפל במשימות כמו שירות לקוחות או תיאום של פגישת מכירות ללא צורך בפיקוח אנושי. אסטרטגיית התמחור החדשה נועדה להגן על סיילספורס אם AI יוביל לאובדן משרות בעתיד וללקוחות עסקיים יהיו פחות עובדים לקנות עבורם מנויים לתוכנה של החברה. סיילספורס אפילו הולכת על פוטנציאל החלפת העובדים של הטכנולוגיה החדשה, סוכני ה-AI החדשים שלה יאפשרו לחברות להגדיל את קיבולת כוח העבודה שלהן במהלך תקופות עמוסות ללא צורך בגיוס עובדים נוספים אמר המנכ"ל מארק בניוף ביום שלישי במהלך הנאום שלו לכנס דרימפורס השנתי של החברה. סוף ציטוט. זאת גישה הפוכה. במקום לנסות לעשות כסף מזה שעובדים יהיו יותר פרודוקטיביים, האסטרטגיה כאן מנסה לעשות כסף מלהחליף את העובדים. והנה איך שמארק בניוף הסביר את זה בנאום שהוא נתן תחת המצגת Welcome to Agentforce ותקף שם את מייקרוסופט. Marc Benioff 17:47 And then we moved into this Copilot world, but the Copilot world has been kind of a hit and miss world. It’s been a it’s a Copilot world has been a world where customers have said said to us, hey, I got these Copilots but they’re not exactly performing as we want them to. We don’t see how that Copilot world is going to get us to the real vision of artificial intelligence of augmentation, of productivity, of better business results that we’ve been looking for. We just don’t see Copilot as that key step for our future. In some ways, they kind of looked at Copilot as the new Microsoft Clippy. And I get that. But it was pushing us, it was pushing us and they were trying to say to us, what is the next step? And we are now really at that moment and that is why this show, this show is our most important Dreamforce ever. There’s no question this is the most exciting Dreamforce and the most important Dreamforce. And what you’re going to see at this show is technology like you have never seen before. מתן זינגר 18:55 בניוף טען בהמשך שסיילספורס תוכל למנף את כל הדאטה שכבר יש להן לא רק כדי לשפר בני אדם אלא פשוט לעשות את העבודה של הרבה מהם בצורה ישירה. הוא גם שיתף כמה דוגמאות נלוות שאפשר למצוא בחשבון טוויטר שלו מאנשים שבנו סוכנים כאלה. ומעניין להתעכב על ההבדלים בתמחור. סיילספורס גובה עבור יכולת הסוכנים שלה לפי שימוש, למשל שני דולר בשביל אינטראקציית שירות לקוחות שלמה. מייקרוסופט כמו שאמרנו גובה תשלום per seat עבור כל עובד שמשתמש בקופיילוט. זה בעצם המודל שסיילספורס הייתה החלוצה שלו בראשית ימי הסאס ובן תומפסון כתב שהשינוי מעיד על ההבדל העיקרי בחזון לגבי AI. הגדלת פרודוקטיביות של עובדים בגישה של מייקרוסופט או החלפה שלהם לגמרי בגישה של סיילספורס. ואני מודה שלא הייתי לגמרי כן איתכם, לא כללתי את הדרך השלישית שבה סאטיה נאדלה אמר שמייקרוסופט מפתחים את קופיילוט. הם גם מאפשרים לבנות סוכנים. לא ראיתי שום הכרזה על שינוי בתמחור שבא עם זה אבל זה כנראה יהיה אפשרי מבחינת מייקרוסופט אם AI באמת יתברר בתור דרך אפקטיבית להחליף כמות משמעותית של עובדים. והמסקנה שלי מכל זה היא שיותר מכל דבר אחר זה מעיד עד כמה מוקדם השלב שבו אנחנו נמצאים למרות ההצהרות ההחלטיות של נאדלה ובניוף, אף אחד לא יודע עדיין באמת מה תהיה הדרך שבה AI ישנה את איך שעובדים באנטרפרייז ומה יהיה המודל העסקי מאחורי זה. מתן זינגר 20:09 כתיבת קוד עם AI. הנה כמה דברים שסרגיי ברין, קו-פאונדר של גוגל, אמר כשהתארח לאחרונה ב-All-In Summit. Sergey Brin 20:15 But now, like you know writing code from scratch feels really hard compared to just asking the AI to do it. You know, sorry. So what do you do then? Actually I’ve written a little bit of code myself just for just for kicks, just for fun. And then sometimes I’ve had the AI write the code for me. Um, which was which was fun. I mean just one example, I want to see how good our AI models were at Sudoku, so I had the AI model itself write a bunch of code that would automatically generate Sudoku puzzles and then feed them to the AI itself and then score it and so forth. Right. But it could just write that code and I was like talking to the engineers about it and you know whatever we had some debate back and forth, like I came back half an hour later it's done and they were kind of impressed because they don't honestly use the AI tools for their own coding as much as I think they ought to. מתן זינגר 21:14 ומסתבר שברין הוא לא היחיד שמתלהב מהפוטנציאל של AI בכתיבת קוד. לפי פוסט של אריק ניוקומר, סטארט-אפים של AI coding זה הטרנד החם לאחרונה. ציטוט: שתי חברות שמפתחות coding assistants על גבי LLM-ים שלהן, Codium שהיא חברה ישראלית אגב ו-Magic, הוזנקו למעמד של יוניקורן השבוע עם סבבי גיוס גדולים ממשקיעים שכוללים את ג'נרל קטליסט, סקויה ו-נת פרידמן ודניאל גרוס. במהלך האביב Augment שמפתחת כלי סיוע לכתיבת קוד השיגה צ'קים גדולים מ-Index ו-Lightspeed במסגרת סבב B שלהן שבו גייסו 277 מיליון דולר. Cursor, ה-IDE מבוסס AI שמתאים את עצמו לסגנון הקוד של המפתח עם הזמן, הנחית 60 מיליון דולר של מימון במסגרת סבב A מ-Andreesen Horowitz ו-OpenAI ואחרים בסוף אוגוסט. פאונדרים מנסים לבנות סוכני כתיבת קוד יותר מתוחכמים שיכולים לעבוד על גבי פלטפורמות שונות לפתרון של בעיות מורכבות. Replit שמנוהל על ידי באשה משלמים 10 דולר בחודש, השיקה ביום חמישי את הסוכן העדכני שלה שהחברה אומרת שיכול לכתוב קוד, לבנות דאטה-בייסים למפתחים ולהתקין תוכנה על פי פרומפטים באנגלית פשוטה. חברה חדשה נוספת, Honeycomb, מפעילה מספר סוכנים שעברו פיין טיונינג למשימות פיתוח תוכנה שונות כמו תיקוני באגים או בדיקת קוד ויכולים להתחבר לתהליכים במערכות כמו גיטהאב או ג'ירה. החברה נמצאת בישורת האחרונה של מחזור קיץ 24 של Y Combinator והשבוע הגיעה לראש הדירוג של Swebench, אתר שמודד כמה מדויק מודל יכול לפתור בעיות תוכנה אמיתיות בגיטהאב. סוף ציטוט. דיברנו בפרק 27 על הסקפטיות סביב שאלת ה-ROI, ההחזר על כל ההשקעות האדירות ב-AI, אבל נראה שבניגוד לתעשיות אחרות שבהן אימוץ של AI מתמהמה בגלל דברים כמו רגולציה או ניתוח עלויות או סתם עובדים שרגילים לעשות דברים בדרך מסוימת ולא מתלהבים משינויים, מפתחי תוכנה כבר משתמשים בכלי AI לכתיבת קוד בצורה נרחבת. אריק ניוקומר ציטט משקיע הון סיכון שאמר לו שזה אחד האזורים הבודדים באנטרפרייז שרואים בו ערך אמיתי. וזה לא רק סטארט-אפים. עוד ציטוט: סקר שפורסם על ידי גיטהאב לאחרונה מצא ש-97% מהמפתחים שנשאלו השתמשו בכלי AI לכתיבת קוד בעבודה בין אם המעסיק שלהם אישר את זה או לא. אנדי ג'סי מנכ"ל אמזון כתב בפוסט בלינקדאין שהחברה כבר רואה הערכה של 260 מיליון דולר של שיפור ביעילות השנתית לאחר האינטגרציה של עוזר כתיבת הקוד Q אל התהליכים שלה. GitHub Copilot שבבעלות מייקרוסופט זה כבר מקור ענק של הכנסות עבור ענקית הטק. המנכ"ל סאטיה נאדלה ציין בשיחת הוועידה ביולי שקופיילוט הוא עכשיו הישג גדול יותר מאשר כל גיטהאב היה כשמייקרוסופט רכשה אותה. ועדיין משקיעים אומרים שמפתחים חוו מספיק תסכול עם גיטהאב שהם פתוחים לנסות פתרונות אחרים. סוף ציטוט. בהמשך למה שהצגתי קודם בתור גישת מייקרוסופט מול סיילספורס, להגדיל פרודוקטיביות של עובדים לעומת להחליף אותם לחלוטין, מעניין לשאול מה יקרה למפתחי התוכנה. אריק ניוקומר טוען ש-AI לכתיבת קוד זה סוג של frenemy בשבילם. מצד אחד זה עוזר למתכנתים להיות יותר יעילים וזה יכול לחסוך מהם משימות שגרתיות ומשעממות ויש דוגמה ממש מעניינת לזה שאורילץ' נתן בטוויטר. מיגרציה של מערכת לגאסי, אחת המשימות הכי מייגעות והכי מלאות בסיכונים שאפשר לדמיין בשביל מפתחי תוכנה. הוא סיפר על חברה שהשתמשה ב-AI בשביל זה כדי להמיר דאטה שהיה במערכת הישנה לפורמט שאפשר להעלות למערכת חדשה שמחליפה אותה וככה אפשר גם להיפטר מהמערכת הישנה הזאת. סיבוכים בלרדת ממערכות מיושנות ולעבור לטכנולוגיות יותר מודרניות זה למשל מה שבפרק 11 שמענו מג'י-ג'יינס שהיכבה את גייקו בלאמץ טלמטיקה לביטוח רכב וזה מה שאפשר לפרוגרסיב לקחת מהם את ההובלה. אז יש תזה מעניינת על איך AI אולי יכול דווקא לסייע לאינכמבנטס לשדרג מערכות מיושנות לטכנולוגיות מודרניות ואולי להימנע מדיסראפשן. אבל מצד שני AI הוא גם כמובן איום פוטנציאלי על העבודה של הרבה מפתחים. ג'ני לטנג מקרן בסמר הסבירה שהתעשייה חלוקה לגבי האם אפשר לסמוך על כלי קידוד מבוססי AI שיעמדו בסטנדרטים של מפתחים אנושיים. היא הזכירה סקר שהראה ש-43% אמרו שהם סומכים על הדיוק של ה-AI אבל 30% אמרו שהם לא סומכים. 36% מהמהנדסים באותו סקר אמרו ש-AI מתמודד טוב עם בעיות מורכבות, 42% אמרו שהוא לא מתמודד טוב עם בעיות מורכבות. ויש גם נושאים יותר רגישים כמו סייבר סקיוריטי או הגנה על זכויות יוצרים שאפשר להניח שבטוח ידרשו פיקוח אנושי בעתיד הנראה לעין. משקיע אחר אמר שמי שבעיקר צריך לדאוג זה כנראה אנשים שעשו איזה coding bootcamp והשיגו ככה משרה עם משכורת של 200,000 דולר בשנה, עבודות כאלה יהיה קשה למצוא מעכשיו. במובן מסוים זה יכול להזכיר את מה שקרה בתעשיית התרגום, שם כלי AI הגיעו כבר לפני יותר מעשר שנים ושם נוצר מעין אפקט ברבל. הביקוש לעובדים בצד אחד של הספקטרום הוא למתרגמים אנושיים סופר מומחים בשביל משימות שאין שם שום סבלנות לטעויות כמו חוזים משפטיים או מחקר רפואי ומתרגמים אנושיים שמתמחים בדברים האלה מרוויחים שם טוב. בצד השני הביקוש הוא למתרגמים שפשוט יודעים איך לשלב כלי AI לתקתק הרבה עבודה ושם הרבה יותר סבלנות לטעויות או לאיכות נמוכה, בעיקר לכל הדברים שלפני ה-AI בכלל לא היה כלכלי אפילו לתרגם אותם. או שזה אולי יתאים לאנלוגיה היסטורית אחרת, מה שקרה לאמנים עם המצאת הצילום. פעם היו נעזרים בציירים בשביל המון דברים יומיומיים כמו לצייר דיוקנאות או לתעד כל מיני אירועים והמצלמות החליפו אותם בהרבה מהמשימות האלה ואמנם יש מאז הרבה פחות ציירים אבל אלו שנשארו במקצוע זה פשוט שחרר אותם מהביקוש לדברים שגרתיים כאלה ואיפשר להם להתמקד בתשוקות האמיתיות שלהם עם האמנות. וכתבתי קצת על איך פיתוח תוכנה אולי יוכל להתפתח באופן דומה, הנה ציטוט של עצמי: בצעירותי נהגתי להטיח האשמות נוקבות במנהלי פרויקטים שדרשו לבצע התאמות במערכת כדי לספק צרכים של לקוחות, בעיקר במקרים שבהם הדרישה הייתה לפתרון קוויק אנד דרטי שמעגל פינות או לא לוקח בחשבון את כל המקרים. הרגשתי כאילו היושרה האמנותית שלי לא איפשרה לי לעשות דברים כאלה. אני זוכר אדם אחד בצוות, נקרא לו ישי לצורך העניין, שם מתכנת מבריק אבל בתגובה לאחת הדרישות הוא אמר לי אני אולי יכול לעשות את זה בחמש דקות אבל אני קודם צריך ללבוש חליפה של ליצן. זה היה מוזר בשביל המנהלי פרויקטים, זה בסך הכל חברה למטרות רווח, יש לקוח שמשלם כסף בשביל מוצר תוכנה, למה אי אפשר שהתוכנה פשוט תעשה את מה שהלקוח משלם עליו, למי אכפת איך נראה הקוד. אז להוסיף פיצ'רים קוויק אנד דרטי זה אולי בדיוק סוג העבודה שנוכל להשאיר ל-AI לעשות וזה יפנה אנשים מוכשרים כמו ישי שהזכרתי קודם לעבוד על הדברים שבאמת מעניינים ומלהיבים אותם. זה לא סוד גם שעבודה של הרבה מתכנתים יכולה הרבה פעמים להיות לא מאוד מרגשת כמו להמיר הודעות מפורמט API לפורמט שבו הן נשמרות בדאטה-בייס או להוסיף שדות חדשים לסימולטור בדיקות, כל העבודות האלה אולי יהיו אלה שייעלמו בקרוב. ואולי גם אחרי שה-AI תחליף את משימות התוכנה הפשוטות ותייצר את רוב הקוד מאחורי האפליקציות שאנחנו משתמשים בהם, נראה תופעה של גיקים עשירים שמשתמשים באפליקציות יוקרה שכל הקוד שלהם נכתב על ידי מתכנת אנושי ללא שימוש ב-AI. זה יהיה כמו לשלם לצייר או ציירת מאוד מוכשרים בשביל תמונת דיוקן שלכם אפילו שאפשר פשוט לקחת סלפי עם המצלמה של אייפון. אז לשלם למישהו כמו ישי, המהנדס תוכנה סופר מוכשר שמתייחס לקוד שלו כמו ליצירת אמנות, כדי להשתמש דווקא באפליקציית ניהול משימות שהוא כתב בעולם שבו המון אפליקציות זולות יהיו זמינות הודות ל-AI. ואולי בסופו של דבר אפילו נראה גרסה של סמארטפון שעולה 50 אלף דולר ומריץ מערכת הפעלה שכולה נכתבה על ידי מתכנתים בני אנוש ללא AI. זה אולי לא יהיה הטלפון הכי מהיר או הכי מתקדם או הכי יעיל בניצול של הסוללה, אבל סוג הגיקים העשירים שיהיו מעוניינים במשהו כזה יוכלו להגיד שהקוד שרץ שם הוא מאוד נקי ואיכותי וש-AI לא היה מעורב בפיתוח. אני חושב שישי יהנה לעבוד על משהו כזה. סוף ציטוט. זה תרחיש אחד כמובן שגם אני מודה שכתבתי אותו חצי בצחוק. תסריט הפוך הוא ברוח תזת הסופר שפע של אינטליגנציה שהזכרנו קודם והוא ש-AI רק יגרום למפתחי התוכנה להיות יותר פרודוקטיביים ויסיר את המחסומים בפני עוד דברים שהם יוכלו לעשות. זה טיעון של המנכ"ל שותף של אטלסיאן, מייקל קנון-ברוקס, בשיחת ועידה בשנה שעברה. הוא הסביר שהמגבלה של תוכנה היא בצד הביקוש, לא בצד ההיצע. מפתחי תוכנה יעילים יותר אומר יותר היצע של תוכנה שאפשר לכתוב ותוכל לספק יותר מהביקוש. יש תופעה כזאת בכלכלה שנקראת פרדוקס ג'בונס על שמו של הכלכלן שהבחין בה. הוא שם לב שכמנוע קיטור נהיה יותר יעיל והוא למעשה דרש פחות פחם כדי לפעול, אולי היה אפשר לצפות שצריכת הפחם הכוללת תרד אבל היא דווקא עלתה כי היעילות והעלויות הנמוכות יותר פתאום איפשרו לעשות עם קיטור דברים שלא היה כלכלי לעשות לפני כן. והאנלוגיה כאן היא שהמתכנתים הם אולי כמו מנוע קיטור וכלי AI יעשו אותם יותר יעילים, כלומר יגרמו להם לצרוך פחות פחם. אז לאלו מכם שמתכננים להקים סטארט-אפ של AI coding או להשקיע בתחום, במהדורה שמתי מפת שוק מתוך פוסט של קורין ריילי מגרילוק שמראה את הסגמנטים השונים ומי החברות המרכזיות שם. או שפשוט תלכו נגד הזרם, תהמרו שמקצוע הנדסת התוכנה כמו שאנחנו מכירים אותו היום יוחלף על ידי AI כמו שקרה לציור ואז אתם תוכלו למכור קוד בעבודת יד של מתכנתים אמיתיים בסכומי עתק לאספנים. מתן זינגר 29:59 Information superhighway. ציטוט: אם הייתם בחיים בשנות ה-1990 המוקדמות, סיכוי טוב שאתם זוכרים את הביטוי information superhighway, אוטוסטרדת המידע. דיברו על זה בכל רחבי התקשורת, זאת הייתה טכנולוגיית המדיה העתידנית שהרבה אנשים בתעשיות שונות היו משוכנעים שתשנה את העולם. אפשר לסלוח לכם אם הנחתם שאוטוסטרדת המידע היא האינטרנט או לפחות שהאינטרנט הוא מה שאוטוסטרדת המידע הפכה להיות, אבל זה לא נכון. זה פסקה נהדרת מתוך הספר הנהדר How the Internet Happened. נזכרתי בסיפור הזה בעקבות הנושאים הקודמים, המירוץ לחפש שימושים אפקטיביים ל-AI, לבנות מודלים עסקיים מאחורי זה, לנחש מה יהיו ההשלכות. מעל הכל, בייחוד עם פריצות דרך כמו מודל o1, מרחף גם המושג AGI, בינה מלאכותית כללית, artificial general intelligence. הכוונה היא לבינה מלאכותית שתוכל להיות טובה כמו הבינה האנושית על פני טווח רחב של משימות וזאת בעצם הגדרה די מרופלת, יש להרבה אנשים אינטואיציה של מה זה אומר ומה זה יוכל לעשות אבל אין הגדרה ברורה. הביצועים של o1 כבר מנצחים את האדם הממוצע במבחני IQ וגם בשלל מבחנים אחרים, אז האם זה כבר AGI שכל אחד מאיתנו יכול לנהל איתו צ'אט תמורת 20 דולר בחודש? את אירוע ההשקה של אפל בשבוע שעבר ג'ון גרובר סיכם בזה שחסר להם סטיב ג'ובס. צריך פה איש חזון חסר מעצורים כמו שהוא היה כדי להבין איך באמת להשתמש ב-AI. ובפודקאסט שהוא עושה עם בן תומפסון, Dithering, הם צחקו אחר כך על הדמו של Apple Intelligence שהראו שם יוזר כותב כמה בולט פוינטס קצרות וה-AI יצר מזה מייל של כמה פסקאות מנוסח היטב. ובן תומפסון אמר שהיה יותר קל ומהיר פשוט לקרוא את הבולט פוינטס. ואני גם חוויתי תחושה דומה השבוע כשניסיתי להשתמש בכלי החדש של גוגל, ב-notebook LM, כדי ליצור פודקאסט מהמהדורה הקודמת של אירועי יום שישי, זה יצא גרוע לדעתי ומיהרתי להתלונן על זה בטוויטר. כנראה בעיקר כי אין לי שם שליטה על התוצר הסופי. אבל איך לבנות יכולות עריכה ומה ה-UX שצריך להיות בשבילם ובכלל איך עולם הפודקאסטים ייראה עוד 5 או 10 שנים עם AI, אלו שאלות שקשה מאוד לענות עליהם עכשיו. יכול להיות שהאופן שבו כל הטכנולוגיה הזאת תתפתח והשימושים שייבנו מעל זה יהיו כל כך שונים מכל הקופיילוטים וה-coding assistants וה-agents והצ'אט-בוטים שצצים כרגע בכל מקום, שכשאנכלנס במבט לאחור בעוד עשור או שניים, זה ירגיש לנו מיושן כמו שהמושג אוטוסטרדת המידע מרגיש לנו היום. הנה המשך הסיפור מתוך הספר איך האינטרנט קרה. Audio Book Excerpt 32:16 The information superhighway was the fever dream of the telecom industry and the cable industry and the computer industry and even Hollywood. The idea was that we’d all be linked together via a Frankenstein-like combination of the television and the PC. We’d be able to shop from home and exchange video chats with each other and rent movies on demand and receive personalized news and media based on our personal interests. I know. It sounds exactly like the internet. But, all of this was supposed to happen not on computers but on your television, albeit a television made smarter thanks to PC technology and interconnected via wires provided by some combination of wireless, cable, telephone or satellite technology. Many smart people estimated that the value of the information superhighway, as envisioned, was a market worth at least a trillion dollars. TVs were going to become interactive. The smart guys and the money guys were all sure of it. If you’ll remember, when he left Silicon Graphics, Jim Clark originally thought he was going to start an interactive television company, with either TCI or Nintendo. It was Clark’s 1991 paper, the telecomputer, which envisioned a “high-speed computer system for serving audio and movies on demand, virtual reality games, digital forms of daily newspapers, weekly and monthly magazines, libraries, encyclopedias and interactive books.” The colossus of the cable industry, John Malone, announced a future of 500 channels, shopping and movies on demand. Why was television going to be the medium that delivered the interactivity to the mainstream? When Ray Smith of BellSouth was asked this by Wired magazine, he replied simply: “Because that’s where the people are.” Entertainment was the key, not nerdy computers. Again Ray Smith: “You’ve got to start with entertainment. Entertainment on demand, time-shifted sports and time-shifted news.” He simply could not envision that computer networks would be able to deliver this anytime soon. And even if they could: “You’re not going to watch television on a little monitor. You’re going to watch it on a big set. That’s what you’ll use when you want entertainment and you’ll use the PC and keyboard when text is more important.” And Bill Gates actually shared this fever dream. מתן זינגר 35:10 גם ביל גייטס היה שותף לחזון הזה, הנה המשך מתוך הספר. ציטוט: ביל גייטס בא מעולם המחשבים אבל אפילו עבורו המחשבים עדיין היו חנונים מאוד. טלוויזיה הייתה המיינסטרים, טכנולוגיה מתוחכמת ובאופן קריטי עם רוחב פס גבוה. גייטס האמין שעתיד המרושת יגיע דרך הטלוויזיה כי שם היה רוחב הפס. מודמים של 14,400 וחיבורי דייל אפ מסורבלים זה לא יוכל לספק את חוויית המולטימדיה שגייטס דמיין. אבל כבל קואקסיאלי עם רוחב פס גבוה או אולי קווי DSL מחברות הטלקום או אולי לוויינים יוכלו לעשות את העבודה. גייטס היה שותף לחזון העולם של טלוויזיה חכמה ואינטראקטיבית, הוא הסכים שהסלון היה המקום ההגיוני שבו זה יקרה, שם נמצאות העיניים ושם נמצאת התשתית. סוף ציטוט. במהלך שנות ה-90 ביל גייטס ערך סדרה של פגישות במטרה לוודא שלא משנה מה חברות המדיה יעשו, זה יהיה עם תוכנה של מייקרוסופט. היו מאות מיליוני דולרים שזרמו לפרויקטים של טלוויזיה אינטראקטיבית אבל הפרויקט הכי גדול מביניהם נעשה דווקא עם חברה מתחרה במייקרוסופט, סיליקון גראפיקס של ג'ים קלארק שבהמשך גם יקים יחד עם מארק אנדריסן את נטסקייפ, החברה שבאמת פיצחה איך להביא את חזון החיבוריות הזה להמונים. תכף נדבר עליו. טיים וורנר השתמשה בקופסאות ממיר שנבנו על ידי סיליקון גראפיקס כדי להשיק שירות טלוויזיה אינטראקטיבית ל-4,000 בתים באורלנדו בינואר 1995. היה שם סרטים, משחקי וידאו, כתבות ממגזינים, קניון וירטואלי, אבל כמו כל שאר הניסויים שנערכו בזמנו עם טלוויזיה אינטראקטיבית, זה נחל כישלון חרוץ והנה איך שהספר מספר את זה. Audio Book Excerpt 36:41 The biggest reason, in short, that Bill Gates missed the internet, if we can say that he missed it at all, was not that his vision was wrong. Gates like everyone else got that interactivity and networking and smart technology like IAYF was the future of computing. But Gates thought that he was going to bring that to the world, along with his buddies in cable and telecom, and in a pre-packaged, pre-designed way controlled by him. Gates, like Malone and Levin and Diller and everybody else, didn’t anticipate that everything the information superhighway hoped to be would bubble up from somewhere else, and from their perspective seemingly from nowhere, enabled by a technology, the internet, that was controlled by no one. Part of this miscalculation was just the myopia of big business, and especially big media, that, as we’ll see over and over again in this project, was so seemingly common in the internet era. Gatekeepers of media like the newspaper, television and especially music industries simply could not believe that the competitive moats around their decades and centuries old industries could be subverted by messy, nerdy technology that was basically brand new. And in my opinion, part of this frankly was a generational bias. Bill Gates, born 1955, like Diller, born 1942, Jerry Levin, born 1939 and John Malone, 1941, and all the rest were baby boomers, or near boomers. They were the children of the television era in short, and they had come of age when television was king. For them it was taken for granted that television was the sine qua non of mainstream technology, the cultural force that united all of late 20th century society. The computer had made interesting inroads into the average American’s life, but it was still a somewhat marginal, geeky technology better suited for doing work or business. If you wanted to truly reach the vast unwashed couch potatoes, the Joe and Jane six-packs of America, it was thought that the easiest thing to do was make the TV more like the computer. No one imagined that the computer by itself could compete with television for the hearts and minds of everyday Americans. And it certainly not that Bill Gates was unfamiliar with internet technologies in general. Like any good computer hacker worth his salt, he had used the internet in the 1970s and 80s quite a bit. In fact, when Gates developed Microsoft’s first ever software product, a version of the computer language BASIC to be used on the Altair, the first ever personal computer, he had used FTP on Harvard University’s computers to beam his work for storage on Carnegie Mellon computers. But to Gates, the internet was sort of like Unix. It was a technology for geeks like him. What average computer user could be bothered to figure something out that was arcane like FTP? And the internet was a wild, anarchic space, lacking standards and not controlled by anyone. As late as 1994, in fact, Microsoft employees were not even allowed to connect to the internet on Microsoft’s corporate network for fear of hackers, viruses and corporate spies. The internet was not for mainstream users as far as Bill Gates was concerned. Microsoft was a company that thrived by selling carefully controlled user experiences. Microsoft had come to prominence by making computing more mainstream and user-friendly. That’s why Gates’s vision was for the information superhighway, developed by Microsoft and its big media partners and delivered by the mainstream’s idol, the boob tube. It would be a safe and controlled technology, palatable to mainstream users and above all, managed in a way that Microsoft could easily profit from. מתן זינגר 41:13 מארק אנדריסן שבנה את הבראוזר הראשון, מוזאיק, במהלך הלימודים שלו ובהמשך הקים עם ג'ים קלארק את נטסקייפ, היא זאת שלמעשה הביאה את ה-world wide web להמונים. נולד בשנת 1971, זה 16 שנה אחרי ביל גייטס ובתקופה של דור אחר, דור ה-X. הוא הבין את מה שגייטס וראשי תעשיות הכבלים והמדיה מדור הבייבי בומרס לא הבינו לגבי הווב. ציטוט: הווב יוכל לספק את כל ההבטחות של אוטוסטרדת המידע ולעשות את זה בדרך הדמוקרטית האוטופית שכל כך הלהיבה את ה-early adopters של הווב כמו מארק אנדריסן. בטח, אוטוסטרדת המידע הייתה אינטראקטיבית, זה איפשר לכם לדבר בחזרה לטלוויזיה שלכם אבל זה לא איפשר לכם ליצור תוכנית טלוויזיה משלכם. הווב, בניגוד לזה, איפשרה למשתמשים לצרוך תוכן וגם ליצור אותו. כל משתמש, בכל מקום, כל סוג של תוכן וכל אחד יכול היה לעשות את זה מחוץ לשליטה של תאגיד מדיה גדול או שומרי סף כמו חברות הכבלים או מייקרוסופט. סוף ציטוט. אמנם ביל גייטס הבין בסופו של דבר את האינטרנט והצליח לנצח את נטסקייפ, דיברנו על זה קצת בפרק 26. הנקודה המעניינת פה היא שבמשך כמה שנים קודם הוא לצד בכירי תעשיות המדיה השקיעו מאות מיליוני דולרים והתמקדו בחזון מעורפל של information superhighway שכולם היו בטוחים שהוא הדבר הגדול הבא והם פספסו את ה-world wide web שכן הייתה התגשמות של החזון הזה בדרך אחרת לגמרי. יכול להיות שבכל מה שנוגע ל-AI, גוגל התנהגו כמו ביל גייטס בניינטיז. הם המציאו את הטרנספורמר כבר ב-2017 אבל חשבו שהם יכולים לקחת את הזמן עד שהכל יבשיל מסביב ואז פתאום OpenAI כמו נטסקייפ בזמנו צצו משום מקום עם דאלי ועם ChatGPT והביאו את היכולות של generative AI להמונים. או שאולי אנחנו אפילו נמצאים בשלב הרבה יותר מוקדם, הקופיילוטים והצ'אט-בוטים הם בעצמם אולי עדיין אוטוסטרדת המידע והמקבילה של נטסקייפ, הבראוזר של עידן ה-AI עדיין לא הופיע אפילו. מתן זינגר 43:03 זלנוגרד והצ'יפים של Nvidia בסין. זה סיפור כל כך טוב שאני שוקל להתחיל להשתמש בו בתור הדוגמה הקנונית החדשה שלי לחשיבת חוף מזרחי. הנה איך שזה הולך: ג'ואל באר ואלפרד סאלנט היו שני מרגלים שפעלו בתוך ארצות הברית בשירות ה-KGB בשנות ה-30 וה-40 והם לא חזרו לברית המועצות עם סודות לגבי נשק גרעיני, הם חזרו עם ידע לגבי בנייה של רדארים ומערכות צבאיות אחרות בחברות אלקטרוניקה אמריקאיות מובילות. החלום שלהם היה לבנות מחשבים מתקדמים גם בברית המועצות. בסוף שנות ה-50 העבודה שלהם משכה את תשומת הלב של אלכסנדר שוקין שהיה יושב ראש הוועדה הסובייטית הארצית לאלקטרוניקה ושלושתם רצו יחד לשכנע את ניקיטה חרושצ'וב, השליט הסובייטי, שברית המועצות צריכה עיר שלמה שתוקדש למחקר, הנדסה וייצור של סמי-קונדקטורס. שוקין זיהה עוד קודם את האובססיה שהייתה לחרושצ'וב עם להדביק את הפער מארצות הברית בכל דבר, מגידול של תירס ועד לשיגור לוויינים, ושוקין ידע למנף את האובססיה הזאת כדי להשיג משאבים להשקעות באלקטרוניקה אפילו שזה לא תחום שחרושצ'וב השליט הסובייטי הבין בו. אז ב-4 במאי 1962 נערך דמו. ניקיטה חרושצ'וב הגיע לבניין המחלקה לעיצוב מיוחד של תעשיית האלקטרוניקה שנמצא בלנינגרד. שוקין קיבל את פניו יחד עם שני המרגלים לשעבר והם הציגו לחרושצ'וב את ההישגים של תעשיית האלקטרוניקה הסובייטית. הוא שיחק עם מכשיר רדיו זעיר שאפשר להכניס לאוזן ועם מחשב פשוט שיכול היה להדפיס את השם שלו והשלושה הסבירו לו שמכשירים שמבוססים על סמי-קונדקטורס בקרוב הולכים לשמש בשביל חלליות, תעשייה, משרדים ממשלתיים, תעופה ואפילו בשביל התגוננות מפני טילים גרעיניים. וחרושצ'וב כל כך התלהב מהתמונות שהם הראו לו על העיר העתידנית והוא תמך ברעיון שלהם בהתלהבות. כמה חודשים אחר כך הממשלה הסובייטית אישרה את התוכניות לבנייה של עיר סמי-קונדקטורס בפאתי מוסקבה. חרושצ'וב הסביר למנהיגים הסובייטים שמיקרו-אלקטרוניקה זה כמו מוח מכני, זה העתיד שלנו. העיר החדשה זכתה לשם זלנוגרד, שזה המילה הרוסית לעיר ירוקה והיא נבנתה לפי התוכניות שהיו לשוקין ונועדה להיות גן עדן מדעי. קראתי על הסיפור הזה בספר הנהדר Chip War שכינה את זלנוגרד סיליקון ואלי הסובייטית וזאת בעיני עוד דוגמה מושלמת להבדלים בין חשיבת חוף מזרחי לחשיבת חוף מערבי. הסיליקון ואלי המקורי שממוקם בצפון קליפורניה בחוף המערבי של ארצות הברית התפתח בלי שום החלטה ממשלתית. וויליאם שוקלי, דיברנו על הסיפור הזה בפרק 9, הוא הקים את החברה שלו Shockley Laboratories במאונטיין ויו כדי להיות קרוב לאמא שלו שגרה שם והיו שם אז בעיקר פרדסים. וכשבוב נויס וגורדון מור עזבו את שוקלי יחד עם שמיניית הבוגדים, הם הקימו לא רחוק משם את Fairchild Semiconductors ובהמשך את אינטל. היו שם מהנדסים מוכשרים ושאפתנים אחרים שיצאו מ-Fairchild, ה-Fairchildren, שהקימו שלל חברות סמי-קונדקטורס אחרות וכולם נשארו בערך באותו אזור. אז לאט לאט הפרדסים נעקרו והחליפו אותם חברות לייצור שבבי אלקטרוניקה מתקדמים. פאלו אלטו התפתחה ויחד איתה עוד ערים שם באזור אבל הכל קרה באופן אורגני לחלוטין בלי שום הכוונה מלמעלה. הדבר היחיד שהגיע מלמעלה היה תמריצים. אפשר להגיד שהפנטגון הוא זה שבנה את הסיליקון ואלי בשנות ה-1960 אבל זה לא היה דרך איזושהי החלטה של בכירים בממשל, זה נעשה באמצעות מכרזים לטכנולוגיה שהצבא האמריקאי היה זקוק להם במלחמה הקרה לדברים כמו מכ"ם או מערכות הכוונה לטילים והתקציבים של תוכנית אפולו שהייתה במירוץ להגיע לירח לפני הסובייטים. אבל הפנטגון לא הכתיב את המבנה הארגוני או את תוכניות העבודה בסיליקון ואלי. החדשנות בסיליקון ואלי, עצם זה שהשתמשו בשבבי סיליקון ובמקום גרמניום, המצאה של ה-integrated circuit או המיקרו-פרוססור, כל הדברים האלה הגיעו בצורה אורגנית. מה שהניע אותם היה פשוט קפיטליזם, היו שם אנשים צעירים ושאפתנים ומוכשרים שרצו להתעשר. הספר מזכיר סיפור על מהנדס שכשהוא עזב את Fairchild היה צריך למלא את הטופס בדרך החוצה אז תחת סיבת העזיבה הוא פשוט כתב אני רוצה להתעשר. וזה כמובן עזר שהממשל נעתר לבקשתם של בכירי סיליקון ואלי והוא הפחית את שיעור המס על capital gains על רווחי הון וגם איפשר לגופים מוסדיים, גופי פנסיות ודברים מהסוג הזה, להזרים כמויות גדולות מאוד של כסף לקרנות הון סיכון. מודל ההון סיכון בפני עצמו, כל הרעיון של להקצות כסף ליזמים לפי השיקול דעת הבלעדי של מי שמנהל את הקרן, זה כנראה התגלמות החשיבת חוף מערבי. זה הדבר הכי רחוק שאפשר לדמיין מתכנון ריכוזי והכוונה מלמעלה. אבל כמובן זה לא איך שהדברים עבדו בזלנוגרד שבברית המועצות. המקום שלקח לקיצון את חשיבת חוף מזרחי והתעקשות על תכנון ריכוזי, היה סיפור על סטודנט סובייטי שחזר משנה של חילופי סטודנטים בפנסילבניה והוא הבריח איתו מכשיר SN-51 של טקסס אינסטרומנטס, זה אחד המעגלים המשולבים הראשונים שנמכרו בארצות הברית וכשהוא ראה את זה שוקין כינס צוות של מהנדסים והוא פשוט פקד עליהם: Copy it. תעתיקו את זה אחד לאחד בלי שום סטיות, יש לכם שלושה חודשים. האסטרטגיה הזאת של ה-copy it אולי עבדה טוב עם נשק גרעיני אבל לא ברכיבי מחשוב. כי בדרך לייצר את המכשיר המיקרוסקופי הזה בסקייל נרחב הייתה שורה של המצאות שהיו צריכות לקרות באופטיקה מתקדמת, בכימיקלים, במכונות ייצור ולא היה אפשר להעתיק אף אחת מהן רק על ידי להסתכל על התוצר של התהליך הזה, המעגל המשולב SN-51 במיקרוסקופ. כמו שתחשבו על זה שגם אם תגנבו פרוסת עוגה זה לא יעזור לכם להבין מה היה המתכון שאיתו אפו אותה או איך בכלל עובד התנור שבו היא הייתה. ומעבר לזה, הדברים גם הלכו והשתפרו כל הזמן בהתאם לחוק מור, אז גם אם הסובייטים היו מצליחים להעתיק איזה שהוא דיזיין, להשיג את החומרים ולבנות תהליך שיאפשר לייצר אותו, במהלך הזמן הזה התעשייה האמריקאית המשיכה להתקדם ולהשיק עוד עיצובים חדשים עם יותר ויותר טרנזיסטורים בכל פעם. והאסטרטגיה הזאת של copy it למעשה חרצה את גורלם של הסובייטים להיות תמיד מאחור. זלנוגרד אולי נראתה כמו הסיליקון ואלי מבחוץ אבל התרבות בפנים הייתה הפוכה לגמרי. חדשנות ויצירתיות נחשבו לדברים פסולים, תעשיית הסמי-קונדקטורס הסובייטית התנהלה עם סודיות, עם היררכיה בסגנון צבאי ובהתאם להוראות מלמעלה. מי שהתקדם שם היה מי שהיה בירוקרט טוב, לא מי שידע לבנות מוצרים חדשים או לזהות שווקים חדשים. באופן ביזארי הספר אומר מנטליות ה-copy it יצרה מצב שבו מסלול החדשנות של סמי-קונדקטורס סובייטים הוכתב על ידי ארצות הברית, אחת התעשיות הכי רגישות של ברית המועצות תפקדה אם כן כמו שלוחה לא מנוהלת היטב של הסיליקון ואלי. הסיפור הזה מעבר לזה שאני מצאתי אותו מרתק בפני עצמו, גם יכול להיות רקע רלוונטי לידיעה שהתפרסמה בשבוע שעבר, הנה מתוך רויטרס: ממשלת ארצות הברית שוקלת לאפשר ל-Nvidia לייצא שבבים מתקדמים לערב הסעודית שיוכלו לעזור למדינה לאמן ולהריץ את מודלי ה-AI הכי מתקדמים. ממשל ביידן הטיל איסורים גורפים על ייצוא שבבי AI בשנה שעברה בניסיון למנוע מסין דרכים להשיג אותם. הממשלה הסעודית מצפה למשלוח של השבבים הכי מתקדמים של החברה, Nvidia H200. סוף ציטוט. אז הזווית המעניינת כאן היא כמובן סין. AI נתפס בתור טכנולוגיה אסטרטגית עם השלכות צבאיות וחברתיות ברמה לאומית וממשלת ארצות הברית רוצה לשמר את היתרון שיש להם ביחס למדינות יריבות, בעיקר סין. וסין רחוקה מלהיות מה שברית המועצות הייתה. המוסדות שם אמנם ריכוזיים אבל יש רמה מסוימת של עצמאות שמאפשרת לחברות להתחרות על פיתוח חדשנות בדרכים שונות. הם עושים הרבה הרבה מעבר ללהעתיק את זה. ובאופן תיאורטי הם עלולים מפרספקטיבה אמריקאית לפחות להתקדם בווקטור חדשנות אחר שיאפשר להם איכשהו לעשות ליפ-פרוג ולקחת את ההובלה. ולכן זה הגיוני שהמטרה של הממשל האמריקאי תהיה לנסות לשמר אותם על אותה עקומת התקדמות כמו החדשנות האמריקאית, רק כמה צעדים מאחור. Nvidia מוכרת כבר היום מעבדים גרפיים ללקוחות בסין, הם פשוט שבבים חלשים יותר לפי מגבלות שהטיל הממשל האמריקאי. וגם אם היא תתחיל למכור מעבדי H200 המתקדמים ביותר נכון להיום, עד שהם יותקנו בערב הסעודית ואולי גם ייפתחו לשימוש סיני, סדרת ה-Blackwell כבר תצא לשוק עם ביצועים שאמורים להיות בסדרי גודל יותר חזקים. וזה מנגנון שיוכל לשמור את סין במצב דומה לזה שהיה לתעשיית הסמי-קונדקטורס הסובייטית במהלך המלחמה הקרה. על אותה עקומת אינוביישן רק צעד אחד מאחור. וכמובן בשביל שמודל ההליכון, ה-treadmill הזה יעבוד, צריך גם שהתעשייה האמריקאית בעצמה תמשיך לרוץ מהר קדימה. ואם חושבים על זה ככה, אפשר לגלות הרבה יותר סלחנות כלפי שאלות הבועה פוטנציאלית שדיברנו עליהם בפרק 27 או כלפי מנכ"לים שיוצאים בהצהרות נחרצות והשקות בומבסטיות לגבי מוצרים שעלולים לסיים כמו ה-information superhighway. השלכה חיובית של הדינמיקה הזאת היא שהיא מזיזה קדימה את ההליכון והיא שומרת את ההובלה של הסיליקון ואלי ושל תעשיית הטק האמריקאית. עד כאן להפעם, נמשיך בשבוע הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 31: חידת ההשקעות של ניק סליפ, המיסים של אמזון</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-31-khydt-hhshq-vt-shl-nyq-slyp-hmysym-shl-mzvn.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-31-khydt-hhshq-vt-shl-nyq-slyp-hmysym-shl-mzvn.html</guid>
        <pubDate>30 בספטמבר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 31: חידת ההשקעות של ניק סליפ, המיסים של אמזון from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 32: כמה סיפורים קצרים</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-32-kmh-sypvrym-qtsrym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-32-kmh-sypvrym-qtsrym.html</guid>
        <pubDate>6 באוקטובר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 32: כמה סיפורים קצרים from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 33: המעברים של מטא, מהניוז פיד ועד בינה מלאכותית והמטאוורס</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-33-hm-brym-shl-mt-mhnyvz-pyd-v-d-bynh-mlkvtyt-vhmtvvrs.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-33-hm-brym-shl-mt-mhnyvz-pyd-v-d-bynh-mlkvtyt-vhmtvvrs.html</guid>
        <pubDate>16 באוקטובר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 33: המעברים של מטא, מהניוז פיד ועד בינה מלאכותית והמטאוורס from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>