<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 21:22:18 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>[התשובה] אדום, ירוק, ורוד, כחול</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-dvm-yrvq-vrvd-kkhvl.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-dvm-yrvq-vrvd-kkhvl.html</guid>
        <pubDate>13 במאי 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] אדום, ירוק, ורוד, כחול from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע או עשיתם פוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם, כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. דורון פישלר 01:42 רשת עושים היסטוריה. עומרי שאל אותי: השאלה הזאת תופיע בפודקאסט? ובכן, לא. זאת התשובה, תכף נתחיל. בימים האחרונים היה קצת ויכוח אצלנו במשרד בקשר למזרנים שאנחנו מפרסמים. אתם יודעים כבר, החברה הזאת שמזמינים ממנה באינטרנט ומביאים אליכם הביתה מזרן תלת-שכבתי עם ספוג זיכרון ואתם חופשיים לישון עליו משך מאה לילות ואם אתם לא מרוצים אז פשוט לוקחים לכם אותו בחזרה, זאת. אז אין לנו שום ויכוח בקשר לחברה, הוויכוח זה על איך צריך לקרוא לה. כי אני חשבתי שהכתובת שלהם זה panda-zzz.co.il, אבל רן טען שזה בכלל panda-zzz.co.il. מתברר שיש אי-הסכמה בקשר לאיך קוראים בכלל לאות הזאת, האות האחרונה באנגלית. זה u, v, w, x, y, מה בא עכשיו? זי, נכון? זה זי. בכל אופן אז ביררתי ומתברר שזה תלוי. בבריטניה וקנדה ואוסטרליה קוראים לאות הזאת זד. בארצות הברית קוראים לה זי. אז אם אתם רוצים להרגיש בריטים, תשתו תה ותוך כדי זה תקלידו panda-zzz.co.il ותזמינו לעצמכם מזרן. ואם אתם רוצים להרגיש אמריקאים אז תחזיקו המבורגר ביד אחת וביד השנייה תקלידו panda-zzz.co.il. בכל מקרה לא תצטרכו לצאת מהבית ולהסתובב בחדרי תצוגה ולהתמודד עם אנשי מכירות, יגיע אליכם ישר הביתה אותו מזרן באותו מחיר נמוך כי זה ישר מהיצרן בלי פערי תיווך. panda-zzz.co.il אתר אונליין למוצרי שינה חלומיים ללא דמי משלוח. או זד-זד-זד, ווטאבר. דורון פישלר 02:29 שלום, אני דורון פישלר, אתם מאזינים לתשובה. והנה שאלה שקיבלתי. אלון שאל אותי: רציתי לשאול למה יש הפרדה בצבעים. מאז שהייתי קטן אני זוכר שוורוד זה לבנות וכחול זה לבנים. מי המציא את זה ולמה? וגם למה תמיד אדום זה אסור או מסוכן או מקרה חירום וירוק זה טוב. ושוב חוץ מזה גם אורי שאל אותי למה הצבע האדום מסמן דברים שליליים וירוק מסמן דברים חיוביים. ותומר שאל מה הקטע עם הצבעים ירוק ואדום. ואיתן שאל מי קבע שהצבע וורוד זה של בנות. אגב, למה רק בנים שולחים לי שאלות? בנות, מה קורה? אין לכם שאלות? תשאלו משהו. בכל מקרה ברור שזה עוד אחד מהדברים האלה שהרבה אנשים רוצים לדעת. אדום זה עצור, ירוק זה עבור, וורוד זה של בנות וכחול זה של בנים. אלה קודים של צבעים שכולנו לומדים בגן. הרבה לפני שאנחנו יודעים לזהות אותיות, אנחנו יודעים לזהות את המשמעות של הצבעים האלה. אז השאלה היא אם זה משהו שאנשים פשוט קבעו ואנחנו פשוט רגילים לזה או שיש משהו בצבעים המסוימים האלה שנותן להם את המשמעות הזאת. יש משהו ב-DNA שלנו שגורם לנו להתחיל ללכת כשאנחנו רואים ירוק? דורון פישלר 02:54 צבעים הם לא תמיד אותו הדבר. המשמעות של צבעים היא לא תמיד אותו הדבר. תרבויות שונות במקומות שונים בעולם לא מסכימות אחת עם השנייה בקשר למשמעות של צבעים. הרבה פעמים אפילו לא מסכימים אחד עם השני על הקיום של צבעים, על מה זה צבע אחד ומה זה צבע אחר. למה אני מתכוון בזה? תדמיינו שני כתמי צבע, לא זה משעמם, תדמיינו שני קיפודים, שני ברווזי גומי נוסעים מטוסים, לא משנה מה, מה שמשנה זה שאחד מהם הוא בצבע כחול והשני בצבע תכלת. דמיינתם? סבבה. עכשיו תדמיינו שאתם מראים לחבר שלכם שלא מדבר עברית, הוא מדבר רק אנגלית, את שני הדברים האלה ושואלים אותו באיזה צבע הם. הוא יגיד ששניהם בלו, כחול. אלה שני גוונים שונים של כחול, אחד מהם כהה יותר ואחד בהיר יותר, אבל במילים פשוטות שניהם כחולים. זה משום שבאנגלית אין מילה לתכלת. תכלת זה כחול בהיר, זה לא צבע נפרד. זה אלא אם כן החבר הזה שלכם הוא אמן או צבע או מתעסק באופנה או משהו ואז הוא יכול לדבר על ההבדלים בין סיאן ואינדיגו ונייבי וכל אלה שהם כולם גוונים של כחול. אבל מבחינת הצבעים הגדולים, הצבעים שכולם מכירים, בעברית וברוסית ובאיטלקית יש שם נפרד לכחול בהיר, מתייחסים לזה כאילו זה צבע אחר. בשפות אחרות אין. למרות שגם הם וגם אנחנו מתייחסים לאדום בהיר בתור צבע נפרד מאדום לא בהיר, כי לאדום בהיר קוראים וורוד. מצד שני בווייטנאמית לכחול קוראים סיאן ולירוק קוראים סיאן, זאת אותה מילה. וייטנאמית לא מכירה בהבדל בין ירוק וכחול. זה לא שהם לא רואים את ההבדל, אבל כשהם רוצים להפריד ביניהם אז אפשר להגיד סיאן כמו עלים של עץ וסיאן כמו שמיים. גם בסינית ובבהרבה שפות אסייתיות אחרות עדיין יש מילים עתיקות שהמשמעות שלהן היא כחול או ירוק. אז כשאנשים לא מסכימים אחד עם השני אפילו בשאלה איזה צבע זה, ברור שגם המשמעות תשתנה ממקום למקום. לצבעים יש משמעות, צבעים מסמלים כל מיני דברים ויש חוקים לגביהם. למשל לחתונה הכלה לובשת לבן, זה ברור, כולם יודעים את זה, אף אחת לא תגיע בתור אורחת לחתונה כשהיא לובשת לבן כי זה התפקיד של הכלה. לבן זה טוהר, זה שכינה, זה לבן. אוקיי? להבדיל ללוויה אתם תגיעו בשחור. כי ככה. למה אתם שואלים שאלות? כי שחור, כי מוות, כי עצוב. אתם לא הולכים לבוא ללוויה לבושים בצהוב זרחני, נכון? טיפה כבוד. רק שאם תלכו לחתונה בסין, תראו שהכלה לובשת אדום. אדום בוהק וחזק עם קישוטי זהב בדרך כלל. ואם תלכו ללוויה בהודו, ללוויה הינדית, כדאי מאוד שתלבשו לבן, כי זה הצבע שלובשים בלוויות הינדיות. לבן. אל תגיעו בשחור כי זה חוצפה. מה שכל זה אומר בתכלס זה שצבע זה עניין תרבותי. מי שגדל לתרבות שבה תמיד שחור הוא צבע של אבל ולבן הוא לחתונות, יחשוב שזה ברור, ככה זה צריך להיות וזה מובן מאליו. זה לא, זאת מוסכמה תרבותית שבמקומות אחרים היא שונה. דורון פישלר 03:36 אבל בכל מקום, גם בסין וגם בהודו וגם בפתח תקווה, אם יש אור אדום ברמזור, אתם תעצרו. זה גלובלי. אדום זה עצור. ירוק זה עבור. בקשר לירוק זה טיפה פחות אחיד, כי ביפן הרמזורים טיפה שונים. קודם כל הם מאוזנים, האורות הם לא אחד מעל השני אלא אחד ליד השני כשהאדום בצד ימין, אבל יותר חשוב אם תשאלו יפנית מה הצבעים של רמזור היא תגיד אדום, כתום וכחול. הם קוראים לאור שברמזור כחול. ולכן באמת גוון האור ברמזורים אצלם הוא ירוק-חלכל. אבל אין שום מדינה ככל הידוע לי שבה האור ברמזור שאומר עצור הוא וורוד או צהוב או סיאן, לא, הוא תמיד אדום. ואני יכול להבין מאיפה זה מגיע. להרבה צבעים אמרנו יש הרבה משמעויות בכל מיני מקומות, אבל אם יש צבע אחד שיש לו משמעות מסוימת מאז ומעולם זה אדום. דורון פישלר 04:18 כי אדום הוא צבע עם משמעות עתיקה. כשאתם מסתובבים בטבע אין המון אדום. יש הרבה ירוק של צמחים וצהוב כשהם מתייבשים וחום של אדמה וכחול של שמיים ובלילה שחור. אבל אדום לא קורה הרבה, זה יחסית נדיר. זה קיים, יש פרחים מסוימים שהם אדומים ופירות אדומים והשקיעה היא לפעמים אדומה, אבל יחסית לצבעים אחרים זה צבע שלא קורה הרבה. אבל יש מצב אחד שבו אתם כן רואים אדום - אם אתם נפצעים. יורד לכם דם. פתאום על העור יש לכם אדום בוהק. זה אדום וזה כואב. ומקום אחר שבו אפשר לראות אדום זה אש. כשמשהו מתחמם עד כדי כך שהוא נהיה אדום, זה סימן טוב שלא כדאי לגעת בו. ככה שבשני המקרים אדום זה אזעקה. אדום אומר משהו לא בסדר, תתרחקו. עכשיו היום זאת לא המשמעות היחידה של אדום, תשאלו את הכלות הסיניות, הן לא לבושות באדום כדי שיתרחקו מהן. אבל זאת אחת מהמשמעויות האלה. כשאתם רוצים להראות סכנה, כשאתם רוצים למשוך תשומת לב, להגיד זהירות, אתם משתמשים באדום. מה שמוביל אותנו לרמזורים. בלונדון ב-1868 היה צפוף. הייתה הרבה מאוד תנועה, היו פקקים והיו תאונות דרכים. תאונות דרכים היו בעיה קשה בעיר הזאת, וכל זה למרות שמכוניות לא היו, כי לא המציאו אותן עדיין. אבל העיר הייתה מלאה בכרכרות וסוסים והולכי רגל ומכיוון שהיה צפוף בכביש הרבה פעמים קרה שכרכרות פגעו בהולכי רגל. היה בלאגן. אחד הצמתים הכי מרכזיים ועמוסים בעיר היה הצומת שממש ליד בנייני הפרלמנט, ליד גשר וסטמינסטר, איפה שעומד הביג בן וכבר אז הוא עמד שם. זה שעון מאוד מאוד ותיק. כל כך הרבה כרכרות ואנשים עברו שם כל הזמן שהיה צריך שוטר שיעמוד כל הזמן בצומת ויסמן לחלק מהכרכרות לעצור כדי לתת לאנשים לעבור ואז לתת להם לעבור כדי שאף אחד לא ידרוס אף אחד. כדי לעזור לשוטר המסכן הזה העלו את הרעיון לשים במקום הזה מין שלט אוטומטי שיהיה הרבה יותר גבוה ויסמן לאנשים מתי לנסוע ומתי לעצור. הדבר החדש הזה זה נראה כמו עמוד תאורה מאוד גבוה אבל למעלה היו לו מין זרועות, שתי זרועות כאלה שמושטות לצדדים שהיו להן שני מצבים. הן היו יכולות להיות פשוט מושטות ישר לצד כמו צלב וזה היה סימן לנוסעים לעצור. והן היו יכולות להיות מורכנות קצת כלפי מטה באלכסון וזה היה סימן לסעו אבל בזהירות. אבל כל זה כשיש אור, מה עושים בערב כשחשוך יותר? אז כדי שיראו את זה גם בחושך אז בנוסף לזרועות האלה הייתה גם בקצה של העמוד מנורה עם אור עם צבע מתחלף. כשהיה צריך לסמן לכרכרות לעצור האור היה אדום וכשהיה אפשר לנסוע הוא התחלף לירוק. בדיוק אותם צבעים כמו היום, זה היה בקיצור הרמזור הראשון בעולם והוא השתמש באותם צבעים שאנחנו מכירים מהרמזורים עד היום. הוא נראה מאוד שונה מהרמזורים של היום כן, אבל זה מה שהוא היה. הוא לא היה אוטומטי, השוטר עדיין היה צריך לעמוד בצומת כל הזמן כדי לתפעל אותו, כדי להחליף אותו ממצב עצור למצב עבור, מאדום לירוק. אנשים לא כל כך התרגלו לראות אותו שם, זה היה מוזר, הייתה קריקטורה שהתפרסמה בעיתון שהציגה את הרמזור הזה בתור מין שד שחור ומפחיד שעומד עם ידיים פרוסות לצדדים ועין אחת גדולה וזוהרת באמצע הראש. אבל הוא עמד לו שם והחליף אורות במשך פחות מחודש ואז הוא התפוצץ. דורון פישלר 05:44 הפנס שבראש הרמזור היה פנס גז, אור חשמלי לא היה אז, וכנראה הייתה איזו תקלה בצינורות שהובילו את הגז אליו. היה פיצוץ שפצע את השוטר שהפעיל אותו באותו זמן. וככה במקום להיפגע בתאונת דרכים השוטר הזה היה הראשון שנפגע בתאונת רמזור. אז הרמזור הראשון בלונדון היה גם האחרון במשך הרבה מאוד זמן. לקח יותר מ-40 שנה עד שרמזורים חזרו. בשלב הזה כבר היו בכבישים מכוניות. עגלות בלי סוסים שנסעו לא נורא מהר אבל בניגוד לסוסים מכוניות נוסעות פשוט לאן שאתה מכוון אותן. אחד הפיצ'רים העיקריים של סוסים זה שהם לא רצים בלי מחשבה לתוך קירות או לתוך כרכרות אחרות, מה שלא נכון לגבי מכוניות. כך שבעיות התנועה היו עוד יותר חמורות ממה שהן היו קודם. חוץ מזה היה חשמל, אורות כבר לא עבדו על גז אלא על חשמל שזה יותר אמין. אז ב-1912 המציאו מחדש בארצות הברית את הרמזור. וברמזור הזה היו שלושה אורות. אדום שאומר עצור, ירוק שאומר סע וענבר. מה זה ענבר? זה משהו בין צהוב וכתום, צהוב כתמתם וזה אומר בעיקרון תתקדם אבל בזהירות. בפועל זה אומר סע מהר כדי להספיק את הרמזור. אז זה כבר נשמע מאוד דומה לרמזור של היום והוא באמת היה דומה לו לפעמים, תלוי איפה הייתם כי הרמזורים אז לא היו לגמרי סטנדרטיים, הם היו שונים ממקום למקום. יש סרט חינוכי שהופק ב-1937 שמספר על רמזורים וזה מה שהוא אומר. דורון פישלר 06:12 There are many types of signal lights used in traffic control today. Some towns use lights with only two colors, while other towns use three colors, and still others have traffic control built around a four-color system. Even now, traffic engineers are working with safety councils toward a national standardization of the traffic signal system. And there is every prospect that as soon as it is feasible, motorists will travel from border to border and from coast to coast and meet the same old friend with the same clear message all the way. מה שהוא מספר זה על הפלא הטכנולוגי הזה, הרמזור, אבל הוא מספר שיש הרבה סוגים של רמזורים. יש ערים שמשתמשות ברמזורים עם שני צבעים ויש כאלה עם שלושה צבעים ויש כאלה עם ארבעה צבעים. וחוץ מזה הוא אמנם לא מזכיר את זה בטקסט אבל בסרטון רואים גם דוגמאות לרמזורים שבהם הסדר של האורות הוא הפוך, כלומר האור של העצור הוא למטה והאור של הסע הוא למעלה. אבל לא נורא, יש מקום לאופטימיות כי הוא מספר גם שמקווים שבמהרה בימינו ממש בקרוב יצרו רמזור סטנדרטי לאומי כדי שמוקדם ככל האפשר נהגים יוכלו לנסוע מחוף לחוף ויפגשו תמיד את אותו הרמזור המוכר בכל מקום. זה היה ב-1937 ותארו לעצמכם כמה מבלבל זה היה לנסוע ממקום למקום כשבכל עיר יש רמזורים שונים עם חוקים שונים. ועדיין דבר אחד שהיה סטנדרטי זה שאדום היה תמיד עצור כי אדום זה אזהרה וירוק זה ההיפך מעצור, כלומר ירוק זה סע. את הצבעים האלה לקחו כנראה ממערכות הרכבות ששם השתמשו בהם עוד קודם. אבל עדיין אוקיי אז ברור למה אדום, למה דווקא ירוק? דורון פישלר 07:49 כנראה שהסיבה שבחרו בירוק זה שהוא לא אדום. ירוק הוא הצבע הכי לא אדום שיש. כשמסתכלים על גלגל הצבעים ירוק נמצא בדיוק מול אדום ולכן זה הצבע שיש הכי פחות סיכוי שאנשים יתבלבלו בינו לבין אדום. בכל מקרה מאז שהיו רמזורים ירוק קיבל את המשמעות של ההיפך מאדום. היום הרבה פעמים כשאתם רואים בעיתון נגיד שערי בורסה או שערי מטבע אז הם מגיעים עם חצים ירוקים ואדומים למעלה ולמטה, ירוקים כשהם עולים ואדומים כשהם יורדים. כי אנשים כבר רגילים בלי שיסבירו להם שאדום זה רע וירוק זה טוב. כלומר אם אדום זה מסוכן אז ירוק זה בטוח. אבל רק כשהם באים ביחד כי ירוק לבד אין לו משמעות כזאת. ירוק לבד זה לא בהכרח טוב, אבל אם הוא ליד אדום אז אדום זה רע וירוק זה טוב. דורון פישלר 08:31 עכשיו קשה לדעת האם האדום והירוק הזה זה משהו שטבוע בטבע האנושי, זה קשה להחליט בלי ניסוי פסיכולוגי ארוך טווח עם הרבה נסיינים שינסה להפוך את הסטנדרטים של הצבע, או שפשוט אפשר ללכת לעגבניות רקובות. אם אתם קצת מתעניינים בקולנוע ובאינטרנט אתם בטח מכירים את האתר Rotten Tomatoes, עגבניות רקובות, שעשה בטעות ניסוי פסיכולוגי המוני. האתר הזה אם אתם לא מכירים אותו הוא לא באמת אתר לעגבניות, זה אתר על סרטים. זה אתר שאוסף ביקורות על סרטים ומדרג אותם לפי אחוז הביקורות הטובות שהם קיבלו. כך שכל ביקורת חיובית על סרט: צחקתי, בכיתי, התרגשתי, רוצו לקולנוע, מסומנת עם אייקון של עגבנייה טרייה יפה אדומה. וביקורת שלילית: סבלתי מכל רגע, טוב יעשה הבמאי אם יתרום את גופתו למדע כך לפחות יביא ערך, מסומנת עם ספלאש ירוק, כלומר עגבנייה רקובה מעוכה. כלומר כשאתם מסתובבים באתר הזה אתם מתרגלים לרצות לראות אדום. אדום מסמן משהו טוב. ככל שאתם רואים יותר אדום הסרט יותר טוב, כמה שיותר ירוק יותר רע. אם אתם מסתכלים על העמוד של סרט טוב כמו הנסיכה הקסומה נגיד אתם תראו הרבה אדום. כשאתם מסתכלים על באטמן נגד סופרמן: שחר הצדק אתם תראו הרבה ירוק. וקל מאוד להשתמש באתר הזה ולהתרגל לזה בלי לשים לב בכלל שבעצם אתם מתנהגים הפוך ממה שאתם רגילים בדרך כלל. כי אנחנו תמיד רגילים שאדום זה רע וירוק זה טוב, וכאן פתאום זה בדיוק ההיפך. וזה לא מפריע לאתר להיות מאוד פופולרי, מיליוני אנשים משתמשים בו. כלומר גם ההתניה הזאת של אדום זה רע ירוק זה טוב גם זה עניין של הרגל ולא כל כך קשה להרגיל אנשים אפילו למצב הפוך לגמרי בהקשרים מסוימים. דורון פישלר 09:25 הרגל מאוד חשוב אחר עוסק בצבעים אחרים - וורוד וכחול. כי וורוד וכחול כמו שאתם יודעים הם צבעים של בנים ובנות. כולם יודעים את זה וגם זה עניין מאוד ותיק. וורוד וכחול מקושרים לבגדים של ילדים שמופרדים לפי מגדר עוד מזמן. הנה לדוגמה כבר ב-1897 בניו יורק טיימס התפרסם מאמר בשם המלתחה הראשונה של התינוק, ובו נאמר ככה: יש צורך בשש חולצות ארוגות עשויות מצמר סקסוני משובח ותריסר גרביים בגדלים שונים. אלה עשויים מצמר רך וטוב ועשויים להיות לבנים לגמרי או מקושטים בוורוד וכחול. אין צבעים אחרים לתינוק קטן. הוורוד נחשב בדרך כלל הצבע המיועד לבן קטן והכחול לבת. אבל האמהות יכולות להחליט על פי... מה קורה פה? נראה לי שיש פה טעות כי הם כתבו שם שוורוד זה של הבן וכחול זה של הבת. אוקיי דוגמה לא טובה. בואו ניקח מאמר אחר, משנת 1904. אוקיי, הוא אומר ככה: המשי מגיע באחד משני צבעים - וורוד או כחול, שני הצבעים שאפשר לראות בדרך כלל בעריסות של תינוקות. וורוד לבנים וכחול לילדות. גם זה הפוך. אוקיי משהו אחר, 1918. ירחון הבית לגברות, Ladies' Home Journal. הוא אומר כזה דבר: החוק המקובל הוא וורוד לבנים וכחול לבנות. הסיבה היא שוורוד שהוא צבע עז וחזק יותר מתאים יותר לבנים בעוד הכחול שהוא יותר עדין ואנין יפה יותר על ילדה. זאת לא טעות, זאת הייתה הנורמה - וורוד לבנים, כחול לבנות. יותר נכון זאת הייתה אחת מהנורמות, זה לא שזה היה ככה ואז איכשהו הכול התהפך כי מאותן שנים יכולתי למצוא גם ציטוטים שאומרים את ההיפך - שוורוד זה הצבע של בנות וכחול לבנים. אז מה קרה פה? דורון פישלר 11:13 במשך המון שנים היה נהוג שבגדים של תינוקות הם לבנים וזהו. למה? קודם כל כי הם תינוקות והם לא מבינים באופנה, לא אכפת להם מה מלבישים אותם. אבל חוץ מזה זה פשוט פרקטי, כי תינוקות הם גם מטונפים, הם מלכלכים את הבגדים שלהם, זה פשוט דבר שתינוקות עושים. אין דבר כזה תינוק נקי. ולכן את הבגדים של התינוק צריך לנקות, לכבס שוב ושוב. ובאותו זמן לא היו ממש צבעים עמידים לבדים, אם כיבסתם בגד חלק מהצבע היה יורד איתו. אז לא היה ממש טעם לתת לתינוקות בגדים צבעוניים כי הם לא היו נשארים צבעוניים הרבה זמן. לכן הם היו פשוט לבנים. מתישהו במאה ה-19 ההתפתחות הטכנולוגית יצרה אפשרות לבגדים עם צבעים עמידים יותר. זה לא היה חייב להיות לבן לגמרי, אבל הם עדיין היו חייבים להיות צבעים בהירים, צבעים חזקים וכהים לא היו מחזיקים מעמד. אז בגדי תינוקות היו יכולים להגיע בצבעי יסוד בהירים. כלומר זה יכול היה להיות כחול בהיר - כלומר תכלת, אדום בהיר - כלומר וורוד, וצהוב בהיר - אבל אף אחד לא רוצה להלביש תינוק בצהוב כי אנחנו אוהבים להאמין שהבגדים שלהם לא תמיד מלאים בפיפי. אז נשארו שתי אפשרויות: וורוד ותכלת. וזוכרים את מה שאמרתי על זה שבאנגלית אין תכלת יש רק כחול? אז כל פעם שמדברים על כחול בתור צבע לתינוקות הם מדברים בעצם על תכלת. אז שני הצבעים לתינוקות בהתחלה לא היו מוגדרים, לא היה שיוך שלבנים יפה יותר צבע אחד ולבנות אחר. לפעמים אמרו שכחול יפה יותר לילדים בלונדינים וורוד לברונטים. אבל במשך הזמן צמחו כמה מוסכמות לגבי איזה מהם הוא של בנים ואיזה של בנות, אבל הן היו שונות ממקום למקום. כלומר היו מדינות וערים מסוימות שבהן מה שהיה מקובל זה שכחול זה לבנים ובאחרות וורוד זה היה לבנים. ב-1921 היה מאמר שדיבר על זה שיש דעות לכאן ולכאן והם עשו סקר דעת קהל ואמרו ששני שליש מהמשיבים אמרו שוורוד מתאים יותר לבנות וכחול לבנים ושליש את ההיפך. אז לוורוד לבנות היה יתרון, אבל זה ממש לא היה חד-משמעי, לא היו חסרים אנשים שהעדיפו לתת וורוד לבנים. דורון פישלר 12:08 במשך הזמן הרוב הזה גדל והוורוד בתור צבע של בנות ניצח והפך להיות הסטנדרט. החל משנות ה-40 הרבה יותר קשה למצוא ציטוטים שמדברים על וורוד בתור צבע של בנים. אבל שוב אנחנו מדברים פה על בגדים לתינוקות, לא על שום דבר אחר. זה לא קשור בכלל לצעצועים או לבגדים של ילדים גדולים יותר שלא לדבר על מבוגרים. אבל מהרגע שזה התקבע בתור קידוד - וורוד זה בת, תכלת זה בן - זה התפשט. הורים שגילו אם הולכת להיות להם בת או בן קישטו את חדר הילדים בוורוד או בכחול בהתאם, וככה זה התפשט מבגדים לטפטים ומשם לצעצועים ולבגדים של ילדים קצת יותר גדולים. וזה הגיע כמו שאתם יודעים למצב שבו וורוד מקושר לגמרי לבנות. הקישור של הצבע המסוים הזה עם נושא מסוים אחד הוא חזק אולי יותר מכל קישור אחר. כי לרוב הצבעים יש הרבה משמעויות. ירוק הוא הצבע של סע קדימה ברמזור, כן, אז ירוק זה בטיחות. אבל ירוק זה גם איכות הסביבה, וירוק זה צבע הכסף, וירוק זה דשא, וירוק זה קנאה, וירוק זה בחילה. יש הרבה מאוד משמעויות לצבע הזה, חלקן חיוביות חלקן שליליות. אבל וורוד? וורוד זה בנות, וורוד זה נשי. זה כמעט לא שום דבר אחר. יש מעט מאוד משמעויות אחרות שמייחסים לוורוד, אולי לפעמים זה צבע של פנתרים אבל זהו. דורון פישלר 12:59 זה יצא גם באופן מאוד לא פיירי שהמצב היום זה לא שלבנות וורוד ולבנים כחול, אלא המצב הוא שלבנות וורוד ולבנים כל היתר. בנים לא מוגבלים בצבעים. בחנויות צעצועים אפשר למצוא את המדף של הצעצועים לבנות לפי זה שהוא וורוד. כל המדפים האחרים הם בכל מיני צבעים אבל בנות זה רק וורוד. עכשיו אם תשאלו את יצרני הצעצועים האלה הם יגידו שזה לא אשמתם, הם פשוט מצייתים להכתבות של השוק. הם עשו סקר שוק והם גילו שוורוד זה פשוט הצבע שבנות הכי אוהבות. וזה נכון, הם לא משקרים. אני בטוח שאם עושים סקר בקרב ילדות על הצבע החביב עליהן וורוד ינצח. אבל זה רק בגלל שכל החיים שלהם לימדו אותן לאהוב וורוד. זה להגיד למישהו: אתה אוהב גלידה, מה אתה אוהב? בכל מקום מקיפים אותן בוורוד ומצד שני הקשר הזה בין וורוד ובנות נעשה כל כך חזק שהרבה בנים, ילדים ואפילו מבוגרים לא היו מוכנים בשום אופן לגעת בפריט לבוש וורוד כי איכס וורוד זה של בנות. מה וורוד עשה שקלאו אותו בתחום הצר הזה? מה וורוד אשם? זה לא צבע רע, זה קצת מטופש העניין הזה ואין שום דבר טבעי או מובן מאליו בזה שוורוד זה של בנות. זה רק עניין של הרגל. אם הייתם גדלים במקרה בתרבות שבה וורוד זה צבע של בנים זה מה שהייתם חושבים. אז יאללה, תלבשו מה שבא לכם. דורון פישלר 13:31 אז מה הייתה השאלה? למה אדום זה עצור, ירוק זה עבור, וורוד זה בנות וכחול זה בנים? אז: אדום - כי זה מסוכן. ירוק - כי זה לא אדום. וורוד - כי זה כמו אדום אבל בהיר יותר. וכחול - כי דוברי אנגלית לא מכירים את המילה תכלת. וכולם לא באמת משנים. זאת הייתה התשובה. עכשיו אני דיברתי הרבה על אדום וירוק בתור צבעים הפוכים, אבל האמת שיש מצבים שבהם זה לא עובד. בואו נדבר על זה אחרי ההפסקה. יוחנן פלסנר 13:31 שלום רב חובבי פודקאסטים ותיקים ובמיוחד מי שמתעניינים בציבוריות הישראלית בסוגיות פוליטיות וסוגיות מעניינות עמוקות שקשורות בנעשה במדינה, ודאי כבר מכירים את "הדמוקרטים", הפודקאסט של המכון הישראלי לדמוקרטיה. מי שטרם הכיר את התוכנית, בדיוק בשבילכם הבאנו את יוחנן פלסנר. שלום יוחנן. שלום. אתה נשיא המכון הישראלי לדמוקרטיה ושלעבר חבר כנסת מטעם קדימה. אז ספר לנו קצת יוחנן על הפודקאסט שלכם, הדמוקרטים. הרעיון של הפודקאסטים הוא בעצם לתת הקשר לסוגיות שהרבה פעמים נמצאות במוקד הדיון והמחלוקת הציבורית, אבל השיח ברובו הוא קצר, הוא מאוד פופוליסטי ואנחנו נותנים הקשר במובן של מה קורה במקומות אחרים בעולם ונותנים את כל העושר הזה של הידע, המומחיות והפרספקטיבה כדי להעשיר את ההבנה שלנו ואת היכולת שלנו גם לגבש מסקנות. אנחנו רואים עכשיו את המשבר של המפלגות, שיטות הבחירה של המפלגות, איך בוחרים מועמדים. יש מפלגות דיקטטוריות, יש מפלגות עם פריימריז מושחתים. אנחנו הולכים להציע בפודקאסט פרספקטיבה אחרת, איך אפשר לתקן את המפלגות ואת שיטות בחירת המועמדים על בסיס מה שעובד ומצליח במקומות אחרים בעולם. איך זה שתמיד הנושאים שהם הכי חשובים ל-70% מהישראלים לא מטופלים, למשל שאלות של דת ומדינה ואיך זה קשור לשיטת הבחירות שלנו ומה האלטרנטיבות האמיתיות שניתן לשים על השולחן כדי לתקן את שיטת הבחירות ולהחזיר את העוצמה למרכז, לרוב הגדול של הישראלים שרוצה למצוא את המכנה המשותף הממלכתי שמחבר בין כולם. מעולה, תודה רבה יוחנן. אז אתם מוזמנים להאזין לפודקאסט "הדמוקרטים". תמצאו שם אוסף אדיר של נושאים מרתקים ודיון עמוק מאוד בנושאים האלה. חפשו "הדמוקרטים" בכל אפליקציות הפודקאסטים שאתם משתמשים בהן או בקרו באתר המכון הישראלי לדמוקרטיה idi.org.il וחפשו תחת קטגוריית תחומי עיסוק ומחקר את הפודקאסט "הדמוקרטים". האזנה נעימה. דורון פישלר 15:02 היי, זאת הנקודה בפרק שבה אני עונה על שאלות שאף אחד לא שאל. אדום וירוק אמרנו זה הצבעים שמשתמשים בהם ברמזור, אבל לא רק שם. השתמשו בצבעים האלה גם בדברים שלא קשורים בכלל לרמזור. למשל נגיד אתם עומדים על החוף בלילה ואתם רואים מולכם אור ירוק. מה זה אומר? זה אומר שיש שם ספינה מן הסתם, אבל אתם יכולים גם לדעת לאיזה כיוון הספינה הזאת שטה. אם אתם רואים ירוק זה אומר שהיא שטה לכיוון ימין שלכם, כי לכל הספינות יש אור ירוק בצד ימין ואור אדום בצד שמאל. זה לא שהצד ימין שלהם הוא טוב וצד שמאל הוא רע, פשוט ככה זה מקובל וירוק ואדום כי אלה הצבעים שאי אפשר להתבלבל ביניהם. אלא אם כן אתם עיוורי צבעים. עיוורון צבעים הוא לא דבר נורא נדיר, יש אחוזים נכבדים מהאוכלוסייה שסובלים מזה, הרבה יותר גברים מאשר נשים דרך אגב. ועיוורון צבעים בא בכל מיני סוגים, יש הרבה סוגים של עיוורון צבעים יש הרבה דרגות חומרה של עיוורון צבעים. הסוג הכי נפוץ אבל זה חוסר יכולת להפריד בין ירוק ואדום. אנשים שלא רואים את ההבדל בין ירוק ואדום, למרות שהצבעים האלה כביכול אמורים להיות הכי שונים שיכולים להיות. עכשיו אפשר לחיות טוב מאוד בלי לראות את ההבדל בין ירוק ואדום, ברמזור אפשר לראות פשוט אם נדלק האור שלמעלה או האור שלמטה. דורון פישלר 16:02 אבל יש דברים שעיוורי צבעים לא יכולים לעשות ואחד מהם זה להתקבל לקורס טיס. יש סיפורים טרגיים כאלה, אנשים שכל חייהם רק רצו להיות טייסים בחיל האוויר אבל לא יכולו כי הם עיוורי צבעים. זה הדבר היחיד שמנע מהם. עכשיו למה עיוורי צבעים לא יכולים להיות טייסים? כי מטוסים לא מונגשים במיוחד לאנשים עם מוגבלויות ויש שם הרבה אורות חיווי שיכולים להיות אדום או ירוק. זאת אותה נורה וירוק אומר הכל בסדר סבבה סע תמריא ואדום אולי אומר תשים לב למה שקורה בגלל שאם אתה תמריא עכשיו אתה הולך למות. וזה דבר שחשוב להבחין בהבדלים האלה. ואותו דבר בזמן טיסה כשאתם מזהים כלי טיס בלילה כשאתם רואים רק אור מאוד חשוב שתדעו אם האור הזה הוא אדום או ירוק כי זה אומר לכם באיזה כיוון הוא זז. אז בגלל זה לעיוורי צבעים קשה מאוד להיות טייסים. וזה לא פייר. דרך אגב גם עיוורים לגמרי לא מתקבלים לקורס טיס. דורון פישלר 16:40 לעומת זאת במקומות אחרים כן מנסים להתחשב בעיוורי צבעים. למשל בכדורגל. ההתאחדות לכדורגל הוציאה ב-2018 חוק שאומר שאסור שקבוצה שלבושה ירוק תשחק נגד קבוצה שלבושה אדום. למה? משום שלעיוורי צבעים זה נראה אותו דבר ונורא קשה לעקוב אחרי משחק שכולם לבושים באותו צבע. ולכן כשמכבי חיפה שלובשת ירוק משחקת נגד הפועל באר שבע שלובשת אדום, אחת מהן תצטרך להחליף את הצבעים הרגילים שלה, אחת מהן תלבש לבן. כך שהאנשים יוכלו להגיד אוקיי לא נהיה טייסים אבל לפחות נוכל ליהנות קצת מכדורגל. דורון פישלר 17:11 זאת הייתה התשובה. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא ב-ranlevi.com/the-answer או באפליקציות פודקאסטים כאלה ואחרות. אתם יכולים לשלוח לי שאלות דרך הטופס שנמצא באתר או בעמוד הפייסבוק שלי דורון פישלר נגד העולם ושם יש גם עדכונים על הרצאות שאני עושה ועל כל מיני דברים אחרים. מפיק ועורך דור קומט, אביב שם טוב סיפק תמיכה מורלית ומייעץ גם. רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי. אני דורון פישלר, להתראות. צחקתי, בכיתי, התרגשתי, רוצו לקולנוע. אולי להקליט את זה בנפרד כדי שתכניס את זה אתה יודע בתור כאילו בתור קול אחר? מה כאילו להקליט את זה בטון אחר? כן, אני לא יודע עם איזה שהוא אפקט או משהו. צחקתי, בכיתי, התרגשתי, רוצו לקולנוע. בסדר? כי ככה נשמעים מבקרי קולנוע הרי. מבקרי קולנוע הם חברים שלי! לא, אני רואה אותך רושם, אתה לא תכניס את זה עכשיו לסוף הזה, אני לא רוצה. יש לי הרבה חברים מבקרי קולנוע, אל תכניס את זה. רגע, אתה מבקר קולנוע לא?
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מאיפה באים דרקונים?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-bym-drqvnym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-bym-drqvnym.html</guid>
        <pubDate>11 ביוני 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מאיפה באים דרקונים? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'. תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? דורון פישלר 01:12 אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:30 קיבלתי שאלה מעמית ואבא שלו. הם שאלו אותי 'למה אתה מחבב בננות? למה בכל פודקאסט אתה מזכיר בננות?'. אני מזכיר תמיד בננות? זה לא נכון. בכלל לא נכון. לפעמים אני לא מזכיר בננות, למשל בפרק הזה אני לא מזכיר בננות בכלל. כלומר חוץ מעכשיו. זאת התשובה, אנחנו נתחיל תכף. דורון פישלר 02:46 הפרק בחסות 'מדולה', חברת בוטיק להשמות וגיוס בעולם ההייטק. חיפוש עבודה הוא משהו שרובנו נעשה סביר להניח לפחות מספר פעמים במהלך הקריירה. ומי שהחליף עבודה בעבר מכיר את ההתלבטויות: האם המקום הבא שאליו אגיע יהיה טוב עבורי? האם התפקיד החדש יתאים לי ויאפשר לי להצטיין ולהתקדם? המגייסות של 'מדולה' שמות דגש מיוחד על ליווי צמוד של המועמדים והיכרות עמוקה עם הטכנולוגיות והחברות המגייסות כדי להתאים את המועמד למשרה הטובה ביותר עבורו. בנוסף, 'מדולה' נהנית מגישה למשרות בלעדיות בשורה של חברות מקומיות ובינלאומיות מובילות במגוון גדול של תחומים: פינטק, סייבר סקיוריטי, ביוטק ועוד. בקרו ב-medula.co.il המנת להכיר את הצוות ולהגיש קורות חיים למשרות המוצעות. דורון פישלר 04:02 היי, אני דורון פישלר וזאת התשובה. ובואו נדבר קצת על דרקונים. אני לא יודע למה פתאום חשבתי על הנושא הזה. קיבלתי כמה שאלות בקשר לדרקונים. יפעת שאלה אותי 'למה כמעט בכל תרבות יש דרקונים?'. ואליהו ניסח את זה אחרת, הוא כתב: 'האם היו דרקונים? אם כן, למה עדיין לא מצאו עצמות? אם לא, איך זה שבכל כך הרבה תרבויות שונות בעולם יש אגדות על דרקונים?'. אוקיי, אז שתי שאלות. השאלה הראשונה היא האם דרקונים קיימים? והתשובה - שימו לב - היא לא. אין דרקונים בעולם, אני מקווה שסגרנו את הנושא הזה. לא מצאו עצמות של דרקונים כי אין דרקונים, זאת חיה דמיונית. וחבל, אני חושב שזה לא בסדר שדרקונים לא קיימים. דרקונים צריכים להיות קיימים, אבל הם לא. אבל זה שדרקונים לא קיימים זה לא אומר שהם לא מעניינים. בתור התחלה, למרות שאין דרקונים בעולם, אתם יודעים איך הם נראים, נכון? בשביל דבר שלא קיים, יש לנו הסכמה מאוד ברורה לגבי מה זה ואיך זה נראה. אם יבוא אליכם פתאום דרקון אתם תגידו 'זה דרקון', אתם לא תתבלבלו ותחשבו שזה משהו אחר. אתם יודעים את זה בגלל שראיתם משחקי הכס, או ההוביט, או הדרקון הראשון שלי, או מיליון סרטים וספרים אחרים. דרקונים מופיעים בציורים, באגדות, הם מופיעים על דגלים. על הדגל של ויילס יש דרקון נחמד, הדגל של בהוטן יש עליו דרקון. וזה חלק ממה שמעניין פה - מכירים אותם בכל העולם. בהרבה מאוד מקומות שונים בעולם יש מיתוסים ואגדות על דרקונים. ונשאלת השאלה איך זה יכול להיות. כי מכיוון שדרקונים לא קיימים, מישהו היה צריך להמציא אותם. ובתקופה שבה בני אדם שחיים במקומות רחוקים אחד מהשני לא דיברו אחד עם השני אף פעם ולא סיפרו אחד לשני סיפורים, איך זה שבכמה מקומות שונים המציאו את אותו הדבר? ואולי זה אומר שבעצם כן היו דרקונים? אז מה הסיפור עם דרקונים. בואו נסכים על כמה דברים בסיסיים לגבי דרקון. דרקון הוא בדרך כלל סוג של חיה, כן? הוא גדול, הוא סוג של זוחל, לפחות נראה ככה, הוא מכוסה בקשקשים. כולם מסכימים איתי עד עכשיו? יש לו ארבע רגליים, יש לו צוואר ארוך וזנב ארוך וכנפיים גדולות כמו של עטלף, והוא יכול לנשוף אש. הוא אוהב זהב, הרבה פעמים אפשר למצוא אותו במערות עם הרבה זהב, ויש לדרקונים נטייה לחטוף נסיכות ולהילחם באבירים. נכון? כל זה נכון חוץ מכשזה לא נכון. כי אתם יודעים, הדרקונים במשחקי הכס הם זוחלים גדולים עם כנפיים אבל הם לא אוספים זהב, וטות'לס לא נושף אש אלא חשמל או משהו כזה, ופאלקור לא ממש דומה לשום דבר מזה, הוא נראה יותר כמו שילוב של גולדן רטריבר וזיקית. אז דברים משתנים פה, לא כל דבר שנכון לגבי דרקונים נכון לגבי כולם. יש דרקונים מכל מיני סוגים, ויש עוד דברים שמשתנים, למשל עד כמה הדרקון הוא חכם. לפעמים הם אינטליגנטיים ויודעים לדבר, לפעמים הם פשוט חיות שיודעות רק לנהום. ועוד דבר שמשתנה זה האם הם טובים או רעים, כי התפקיד המסורתי של דרקון זה להיות רע, אבל בהחלט יש גם דרקונים טובים וידידותיים. אז אין הסכמה מוחלטת לגבי מה זה בדיוק דרקון. אז בואו נראה מאיפה הגיעו הדרקונים. דרקונים קיימים, כלומר לא קיימים, הרבה מאוד זמן, אבל אני חושב שאחד הסיפורים הכי חשובים והכי משפיעים של דרקונים הוא הסיפור של ג'ורג', סיינט ג'ורג'. השם המלא שלו הוא גאורגיוס הקדוש, או כמו שקוראים לו באנגלית בקיצור - סיינט ג'ורג'. ג'ורג' חי בתקופה כלשהי והוא נולד במקום כלשהו. דברים הולכים להיות מאוד לא ספציפיים כאן בגלל שהסיפורים עליו הם מאוד ישנים, הגיעו הרבה יותר מאוחר, אין גרסה רשמית של הסיפור על ג'ורג', יש כל מיני גרסאות סותרות ולכן הסיפור הזה נוטה להתנדנד. בכל אופן ג'ורג' חי איפשהו בסביבות המאה השלישית או הרביעית או החמישית והוא נולד בקפדוקיה, או לפי גרסאות אחרות הוא נולד בלוד. אשכרה לוד, העיר לוד. יש בלוד כנסייה על שמו, כנסיית גאורגיוס הקדוש קוטל הדרקון, שזה כנראה המקום עם השם הכי badass בארץ. כי לרוב מקומות בארץ יש שמות כמו מעלה מגשימים או מעיין ססחף, ויש פתאום כנסיית גאורגיוס הקדוש קוטל הדרקון. זה מסוג המקומות שהייתם מגיעים אליהם כדי לחפור ולמצוא אוצר קדוש וכאלה דברים. בכל אופן, ג'ורג' היה נוצרי בתקופה שלא היו הרבה כאלה. הוא היה אביר, והיה לו סוס, והייתה לו חרב, וזאת לא הייתה סתם חרב, זו הייתה חרב עם שם. כי כמו שאתם יודעים, לכל החרבות הכי מגניבות באמת יש שם, כמו סטורמברייקר או נרסיל או אקסקליבר, אז גם לו הייתה חרב כזאת, בטח עשויה מפלדת ויריליום או משהו, וקראו לה - אסקלוֹן. אז אם יש לכם איזו להקת מטאל ואתם מחפשים שם, זה יכול להיות שם מעולה. בעצם שנייה תנו לי לבדוק... אה לא מצטער סליחה, תפסו לכם את זה כבר, כבר יש להקת מטאל בשם אסקלוֹן. בכל אופן, יש סיבה שלחרב הזאת קראו בשם הזה: לחרב אסקלוֹן קוראים על שם העיר אשקלון. שוב אני לא צוחק, באמת זאת הסיבה. הסיפור הכי משפיע בעולם על לחימה בדרקונים זה על בחור מלוד שיש לו חרב שקוראים לה אשקלון. ג'ורג' עם הסוס שלו ועם החרב שלו טייל יום אחד בלוב כשפתאום הוא ראה דבר מוזר: באמצע הביצה הייתה שם אישה בשמלת כלה קשורה לעץ ולידה כבשה. אז הוא כמובן פנה אליה ושאל אותה מה קורה, את צריכה עזרה? אבל הכבשה לא ענתה לו אז הוא שאל את האישה במקום זה. בכל אופן היא אמרה לו 'לך מפה מיד, תציל את עצמך, תשאיר אותי פה'. אז ג'ורג' אמר 'עם כל הכבוד וכמובן זאת הבחירה שלך אם אני אלך או אשאר, אבל בכל זאת אני אביר ואת קשורה פה לעץ, מה קורה כאן? תני לי להציל אותך'. והיא אמרה 'לא! אפילו אם תשחרר אותי אני לא אלך מפה'. אז ג'ורג' אמר 'אוקיי, לעצור הכל, מה קורה פה?'. אז היא סיפרה לו, הסבירה לו - היא הייתה מתברר נסיכה מעיר שקראו לה סיילין, וליד העיר הייתה ביצה ובביצה היה דרקון. והדרקון הזה מירר את חייהם של תושבי העיר, כל הזמן תקף אותם ואכל להם כבשים. אז מה עושים? הם החליטו לפייס את הדרקון, אז כל יום הם לקחו שתי כבשים וקשרו אותם לעץ והדרקון אכל אותם וככה הוא עזב את העיר בשקט. אבל זה עבד לא רע במשך כמה זמן אבל אז הם נתקלו בבעיה - הלכו ונגמרו להם הכבשים. אז מה עושים? אז הם אמרו בהיגיון 'פשוט במקום זה נשלח את הילדים שלנו'. והם התחילו בכל יום במקום לקשור שתי כבשים, הם קשרו כבשה אחת וילד או ילדה אחת שנקבעו בהגרלה בין כל תושבי העיר. סופר הגיוני הסיפור הזה. אז הם עשו כל יום הגרלה וכל יום שלחו ילד או ילדה של מישהו עד שיום אחד עלתה בגורל הנסיכה, הבת של המלך של העיר. והמלך הציע לתושבי העיר המון המון זהב והכל כדי שיוותרו לו, אבל הם אמרו 'לא, שוויון בפני החוק'. המלך היה מלך צייתן והסכים לשלוח את הבת שלו. הבת שלו גם, הנסיכה, ידעה שהיא צריכה לבצע את התפקיד והלכה בראש מורם להיטרף על ידי הדרקון. אז ג'ורג' אמר 'אוקיי את כל זה הבנתי, אבל מה הקטע עם שמלת הכלה? את מתחתנת עם הדרקון? עם הכבשה? מה הולך פה?'. הנסיכה אמרה 'לא, פשוט אבא שלי היה כל כך עצוב מזה שהוא מאבד אותי ובעיקר מזה שהוא לעולם לא יזכה לראות אותי מתחתנת, שהוא אמר לי 'לפחות תלבשי את שמלת הכלה כדי שאוכל לראות איך היית נראית בחתונה'. אז ג'ורג' אמר 'אוקיי זה מאוד נורמלי'. והם היו ממשיכים לדבר עוד אבל אז הגיע הדרקון. הדרקון הגיח מאחוריהם, ג'ורג' הסתובב על סוסו והתחיל לדהור לעבר הדרקון כשהוא מכוון את החנית שלו ישר אל הלוע שלו, שיפד את הדרקון דרך הפה אל הרצפה, וזהו, שם נגמר הקרב של ג'ורג' והדרקון. Network 12:59 [מעבר מוזיקלי וקידום של רשת עושים היסטוריה] דורון פישלר 13:56 אז הוא שחרר את הנסיכה וביקש ממנה את החגורה שלה, והנסיכה נתנה לו אותה, שזה מוזר מכמה בחינות. קודם כל איזו שמלת כלה מגיעה עם חגורה? וב', עם כל הכבוד לזה שהוא חיסל דרקון, הם בקושי מכירים. בכל מקרה הוא לקח את החגורה וקשר את הדרקון בצוואר שלו, מה שלא איפשר לדרקון לירוק רעל, כי זה היה מסוג הדרקונים שיורקים רעל ולא אש. וככה הם שלושתם, ג'ורג' והנסיכה והדרקון, הלכו אל העיר כשהדרקון הולך אחריהם כמו איזה כלבלב. תושבי העיר ראו את הדרקון ונדהמו והגיעו והתגודדו מסביבם, ואז ג'ורג' אמר להם: 'אני הביסתי את הדרקון. עכשיו אני רק מבקש מכם שכולכם תתנצרו. ואז אני אהרוג את הדרקון'. שזה משהו שמעניין בבקשה הזאת, זה שהוא לא אומר מה אם לא. לי זה קצת נשמע כמו איום מוסווה. זאת אומרת, אם אתם תתנצרו אני אהרוג את הדרקון ואם לא... אז אני אשחרר את הדרקון? אז כן, הם כולם התנצרו, כולם הפכו לנוצרים טובים. אבל יש מצב שהם לא עשו את זה בגלל שהם באמת גילו את גדולת ישו או משהו, אלא יותר בגלל שכיוונו להם דרקון טעון לראש. בכל אופן אחרי שכולם גמרו להתנצר, אני לא יודע כמה זמן זה לקח, ג'ורג' שלף את חרבו המדהימה אשקלון והוריד את הראש לדרקון באבחה אחת. וזהו, ואז תושבי העיר המשיכו לחיות באושר, וג'ורג' באופן מפתיע לא התחתן עם הנסיכה כי רק משום שהוא הציל אותה פעם אחת זה לא אומר שיש להם משהו משותף ולא מבססים יחסים על חוויה חד פעמית. הסיפור הזה לא היה הסיפור הראשון על אביר שנלחם בדרקון, היו סיפורים כאלה עוד קודם. ויש חוקרים שטוענים שבעצם הסיפור הזה במקור בכלל לא היה על ג'ורג' אלא הוא היה ממסורת אחרת והביאו אותו משם ושידכו אותו לג'ורג'. בכל מקרה זה כנראה אחד הסיפורים הכי חשובים על דרקונים כי כל המרכיבים הבסיסיים בקלישאה שאנחנו מכירים - אביר, דרקון, נסיכה - כולם נמצאים פה. והסיפור הזה מאוד התפרסם כי ג'ורג' הוא קדוש, הוא אחד הקדושים הכי חשובים בנצרות. וזה סיפור דרקון. יש המון המון המון ציורים של ציירים מימי הביניים של סנט ג'ורג' נלחם בדרקון, ואני מבין למה. כי כמה פעמים אפשר לצייר את ישו? מה ישו כבר עשה שהוא מעניין, הלך על המים? יש פה בן אדם שנלחם בדרקון. זה הרבה יותר מגניב לצייר את זה. אז אנשים הלכו לכנסייה וראו שם ציור של אביר נלחם בדרקון וככה הם למדו את הסיפור הזה. אולי המציא את הדרקונים, אבל יש מצב שהוא אחד מאלה שהפכו אותם ללהיט. Network 15:42 [מעבר מוזיקלי וקידום של רשת עושים היסטוריה] דורון פישלר 16:48 עכשיו יש עוד המון סיפורים אחרים על מפלצות מכל מיני סוגים והרבה פעמים אפשר לקרוא להם דרקונים למרות שהמילה דרקון לא ממש מוזכרת. למשל במיתולוגיה היוונית נמצאת ההידרה, חיה שיש לה הרבה מאוד ראשים וכל פעם שכורתים לה אחד אז שניים צומחים במקומו. זה דרקון? לא קוראים לה דרקון במיתולוגיה, קוראים לה הידרה. אבל הרבה אנשים היום יתארו הידרה בתור דרקון עם הרבה ראשים, וככה המילה דרקון בולעת מילים אחרות וסוגים אחרים של מפלצות. יש בעיקר המון בלבול בין המילה דרקון למילה Serpent, שזה המשמעות המקורית שלה היא פשוט נחש. הנחש מגן עדן קוראים לו באנגלית Serpent, וגם קוראים ככה לפעמים לנחשים רגילים וגם למפלצות ים, נחשי ים ענקיים קוראים להם Serpentים. המילים דרקון ו-Serpent הרבה פעמים מוחלפות, ככה שכל מה שפעם היה נחש עכשיו הוא דרקון, וככה הדרקון הפך למפלצת יותר ויותר מוכרת ופופולרית. דורון פישלר 18:03 אבל החלק המעניין זה שאפשר למצוא את הדרקונים גם במקומות אחרים לגמרי. מקומות רחוקים שלא היה להם בכלל מגע עם היוונים או הנוצרים או היהודים הקדמונים. למשל דרקונים סינים. בסין הדרקונים נמצאים בכל מקום. יש תהלוכות עם כאלה בובות של דרקונים וקישוטים וסמלים של אנשים... אתם בכל מקום רואים דרקונים. דרקונים סינים נראים שונה מדרקונים אירופיים. הם מאוד מאוד מאוד ארוכים, נראים כמו מין נחש מעופף מאוד ארוך. יש להם ארבע רגליים קצרות ואין להם כנפיים, מה שלא מפריע להם לעוף. יש להם שפם אבל, בכל הציורים יש להם שפם, שזה כנראה מאוד חשוב. הדרקונים האלה גם לא נוטים לנשוף אש או לאכול נסיכות, בכלל הם מתנהגים לגמרי אחרת. תשמעו למשל אגדה סינית על ארבעת הדרקונים. הדרקון השחור, הדרקון הצהוב, הדרקון הארוך ודרקון הפנינה חיו כולם בים סין לפני הרבה מאוד זמן. הם מאוד דאגו לשלומם של האנשים שחיו אז בסין, ולאנשים עברה עליהם תקופה קשה משום שהייתה בצורת. באותו זמן לא היו בכלל אגמים או נהרות, האנשים חיכו לגשם כדי שיצמיח את התבואות שלהם, אבל הגשם לא ירד. הדרקונים דאגו מאוד לאנשים שלהם והחליטו ללכת לבקר את קיסר הירקן. קיסר הירקן במובן של האבן ירקן, ג'ייד, זה לא שהקיסר מכר חסה. וקיסר הירקן הוא מין סוג של כמו אלוהים אבל מניאק. כלומר הוא אל גדול ששולט על הרבה מאוד דברים, בין השאר הוא אחראי על מזג האוויר, אבל הוא די שמוק. אז כשהדרקונים הגיעו אליו וסיפרו לו על כל האנשים שהם מאוד צמאים ומחכים לגשם ואולי תוריד להם קצת גשם, הקיסר אמר להם 'טוב יאללה יאללה בסדר, יאללה אני אוריד להם גשם, אבל תחזרו לאיפה שבאתם. למה יצאתם מהים בכלל?'. ארבעת הדרקונים חזרו אל הים וחיכו, והגשם לא ירד. והמשיך לא לרדת, כי הקיסר כנראה שכח מההבטחה שלו או שלא באמת היה אכפת לו. אחרי עוד עשרה ימים שבהם לא ירד שום גשם והאנשים רק סבלו עוד יותר, הדרקונים התייעצו בינם לבין עצמם והחליטו שהם פשוט לא יכולים לסמוך על הקיסר אבל הם חייבים לעזור לאנשים האלה. אז אחד מהם העלה רעיון - הם יכולים לאסוף הרבה מים מתוך הים ולהשפריץ אותם על האנשים וככה להביא גשם. וזה מה שהם עשו. הם שאבו הרבה הרבה הרבה הרבה מים והביאו אותם אל האנשים והמטירו גשם, והאנשים מאוד מאוד שמחו כי סוף סוף היה להם מה לשתות ומה לאכול. קיסר הירקן מאוד לא שמח, משום שהוא אמר לדרקונים האלה להישאר במקום. בתור עונש הוא החליט לכלוא את הדרקונים מתחת להרים. כל אחד מהם הוא הנחית עליו הר. דרקון זה דבר די חזק אבל כשמנחיתים עליך הר קשה לזוז מהמקום. וככה הוא כלא את כל ארבעת הדרקונים האלה בארבע פינות של הארץ, כל אחד מתחת להר שלו. ועדיין הדרקונים לא התחרטו על מה שהם עשו בשביל בני אדם. הם פשוט הפכו לנהרות. כל אחד מהם הפך לנהר של מים צלולים שמביא מים אל בני האדם, וככה נוצרו ארבעת הנהרות הגדולים של סין, ובזכותם יש לנו מה לשתות עד היום. אז אלה הם הדרקונים הסיניים - הם טובים, הם דואגים לאנשים, הם מאוד חכמים והם בכלל לא רק שהם לא נושפים אש, הם הרבה יותר מקושרים למים, הם הרבה פעמים רוחות של נהרות או משהו כזה. אולי בגלל שהצורה של הנהר מזכירה את ההתפתלויות של הדרקון. הם מין אלי טבע כאלה, זה מאוד שונה מהדרקון שחוטף נסיכות ויושב על זהב. דורון פישלר 22:49 מקום אחר שאפשר למצוא בו דרקונים זה באמריקה אצל תושבי אמריקה המקוריים שאין סיכוי שהם שמעו סיפורים על קדושים נוצרים או סיפורים סינים. וגם אצלם אפשר למצוא דברים שאפשר לקרוא להם דרקונים, כלומר דבר שדומה לנחש שעף בשמיים. קואצלקואטל (או אולי קצאלקואטל) הוא אחת הדמויות הכי חשובות במסורות של מרכז אמריקה. עכשיו קודם כל לספר עליהם זה עוד יותר טריקי מאשר באחרות בגלל שבתרבויות היותר עתיקות שם לא היה כתב בכלל, והמאוחרות יותר כמו האצטקים היה להם כתב אבל הרבה מההיסטוריה שלהם הושמדה באופן שיטתי על ידי הספרדים שכבשו אותם. וזה גם מאוד מבלבל שהסיפורים האלה מאוד שונים. אז ברור שלאצטקים היה אל ואל מאוד מאוד חשוב שקראו לו קואצלקואטל, שאותו הם כנראה ירשו מתרבויות יותר עתיקות כמו האולמקים, הטולטקים והמאיה. קואצאל זה ציפור, קואטל זה נחש. קואצלקואטל הוא 'נחש הציפור' או 'נחש הנוצות', והוא לפעמים נחש מעופף. לא תמיד. בתבליטים ובציורים מציירים אותו לפעמים בתור נחש עם נוצות שכנראה עף, אבל מצד שני לפעמים הוא אל שנראה פשוט כמו בן אדם, ולפעמים הוא בן אדם אמיתי, מלך. התפקיד שלו נורא משתנה, לפעמים הוא אל הרוח, לפעמים הוא אל המדע והידע ולפעמים הוא האל של הכל, שיצר את העולם. כלומר את העולם שאנחנו חיים בו היום, שהוא כידוע העולם החמישי. אחרי שהעולם הרביעי הושמד, קואצלקואטל הלך למיקטלן - העולם התחתון האצטקי - ואסף שם עצמות, ואז הוא חתך את עצמו ושפך את דמו לתוך העצמות האלה ומתוך זה הוא יצר את בני האדם ואת החיות. ובנוסף הוא גם גילה לבני האדם את אחד הדברים הכי חשובים בעולם - תירס. כי לפני הרבה הרבה שנים בני האדם רעבו. האלים יצרו את בני האדם אבל שכחו לעשות להם משהו לאכול. אז האלים חיפשו מזון כלשהו לבני האדם עד שקואצלקואטל ראה נמלה שהולכת עם גרגיר של תירס. אז הוא הסתקרן והפך גם הוא לנמלה ועקב אחרי הנמלה שנכנסה לתוך סדק קטן בהר ושם בפנים הוא מצא אולם ענק מלא בתירס עד התקרה. אז הוא לקח כמה גרגרים, עדיין בתור נמלה, והביא אותם לבני האדם ששתלו אותם וככה התירס הפך למזון הכי חשוב של האצטקים. זה אחד מסיפורי הגבורה של קצאלקואטל הדרקון שמבלה את הסיפור הזה בתור נמלה. אז מי ומה בדיוק היה קואצלקואטל זה מאוד מאוד משתנה ולא ברור, אבל מדובר פה בנחש מעופף. דורון פישלר 25:42 אז איך זה קרה? איך אנשים במקומות שונים בעולם פיתחו אגדות שהן כל כך דומות? על השאלה הזאת ניסו לענות כבר בכל מיני תשובות, חלקן די מופרכות. שמעתי טענה שהעובדה שיש דמיון בין האגדות של אמריקה ואסיה ואירופה מוכיחה שבעצם הן לא היו נפרדות ובעצם אנשים נדדו ביניהם בחופשיות הרבה לפני קולומבוס ולייף אריקסון וכל אלה והעבירו סיפורים אחד לשני. לא מאוד משכנע. אני אצטרך עדות יותר טובה מזה. ישנם אלה שתמיד הולכים על קונספירציות ואסטרונאוטים קדמונים וכל זה, שהם מסבירים את זה בכך שבאמת היו דרקונים - כלומר נחשים שעפו בשמיים - או משהו, או שהדינוזאורים בעצם שרדו הרבה יותר מאוחר ממה שאנחנו חושבים. אם כולם מדברים על דרקונים זה אומר שפשוט היו דינוזאורים והם ראו דינוזאורים וחשבו שהם דרקונים, ואם היו דינוזאורים אז אין אבולוציה ואם אין אבולוציה אז אסור לאכול חמץ בקריסטמס או מה שלא יודע... שוב, זה לא מאוד משכנע. הסבר אחר הוא שאנשים בכל העולם נוטים להמציא את אותם סיפורים, מונמית. הרעיון שפשוט יש איזה משהו במוח שלנו שגורם לנו להגיע שוב ושוב לאותם מסלולים. ואנשים מנפחים את מה שהם רואים, והם רואים נחשים. נחשים הם מסוכנים וכמעט בכל מקום בעולם יש נחשים, חוץ מבאירלנד. באירלנד משום מה אין נחשים. בכל מקרה כמעט בכל מקום יש, והאנשים בצדק לא אוהבים נחשים כי אומנם חלקם בסדר אבל חלקם מסוכנים וכדאי מאוד להתרחק מהם. זה עובד גם לחתולים דרך אגב. אתם מכירים את הקטע הזה שחתולים ומלפפונים? תחפשו ביוטיוב 'חתולים ומלפפונים', זה אנשים מתקרבים לחתול בזמן שהוא עוסק בענייניו, אוכל או משהו, ושמים פשוט מלפפון מאחוריו. ואז החתול מסתובב, רואה את המלפפון וקופץ עד התקרה ומתפרע. זה לא תמיד עובד דרך אגב, אני עשיתי בשם המדע ניסיתי לעשות את הניסוי הזה על החתולים שלי, זה לא עבד עליהם. אבל לפעמים זה עובד וזה מצחיק. למה חתולים מתחרפנים ממלפפונים? לצערי אני לא חושב שמישהו עשה על זה עדיין מחקר מדעי מקיף, אבל תיאוריה (ותיאוריה אני מתכוון למשהו שמישהו כתב באינטרנט פעם) אומרת שחתולים בצדק מפחדים מנחשים, שזה איזה משהו שטבוע במוח שלהם להיזהר מנחשים, וכשהם רואים במבט ראשון את המלפפון זה נראה להם כמו נחש. אז יכול להיות שגם בני אדם מתחרפנים מנחשים באותה צורה ולכן הסיפורים על הדברים הגדולים והמסוכנים או החשובים אז גם הופכים לנחשים. ואז הנחשים התחילו לעוף. Network 28:42 [מעבר מוזיקלי וקידום של רשת עושים היסטוריה] דורון פישלר 30:13 אבל מכל ההסברים האלה אני חושב שבטח כבר ניחשתם מה ההסבר שלי לזה שיש דרקונים בכל מקום. כי זה פשוט לא באמת אותו דבר. הסיפורים האלה פשוט לא באמת כל כך דומים אחד לשני. דרקונים סינים הם לא דרקונים אירופיים. הם גם לא קוראים להם דרקונים. הסינים לא משתמשים במילה דרקון, הם משתמשים במילה לונג. אבל מישהו מאירופה שהגיע לסין ראה ציורים של הדברים האלה ואמר 'זה נראה קצת כמו דרקון' אז הוא התחיל לקרוא להם דרקונים, אבל זה לא אותו דבר! חוץ מזה שהם קצת דומים לנחשים ויודעים לעוף, אין שום דבר משותף לדרקונים סינים ולדרקונים אירופיים. זו לא אותה חיה, זה לא אותו מיתוס, זה לא אותו תפקיד. לדרקונים אירופיים אין אפילו שפם. לדרקון אירופי יש ארבע רגליים גדולות וגוף גדול, הוא נושף אש, יש לו כנפיים והוא מרושע. ללונג יש גוף ארוך כמו לנחש, אין לו כנפיים, הוא חי במים והוא טוב. קואצלקואטל הוא נחש, הוא עף, אבל הוא לא נושף אש ויש לו נוצות. לדרקונים אין נוצות, יש להם כנפיים כמו של עטלף. ממתי לדרקון יש נוצות? הסיבה שאנחנו רואים דמיון בין כל המיתוסים האלה זה כי אנחנו מחפשים דמיון. אבל לכל אחד מהמקומות האלה יש גם הרבה מיתוסים אחרים שלא דומים לדרקון. אז לבחור מכל תרבות את הסיפור שלה שקצת מזכיר אחד את השני ואז להשתאות מזה שהם מזכירים אחד את השני, זה כמו לבחור מתוך חבילת סוכריות את הסוכריות הכחולות ואז להגיד 'וואו כולן כחולות, איזה צירוף מקרים'. זה פשוט לא באמת אותו דרקון. אז מה הייתה השאלה? האם היו דרקונים ואיך זה שיש עליהם סיפורים דומים בכל כך הרבה מקומות? אז לא, אין דרקונים באמת. יש עליהם הרבה סיפורים כי הם מגניבים והם לא באמת כל כך דומים בכל מיני מקומות. אבל הם מגניבים. אבל הם לא באמת דומים. אבל הם מגניבים. דורון פישלר 30:58 זאת הייתה התשובה. עכשיו אם כבר מדברים על דרקונים, אז אולי כדאי להזכיר גם את הדרקונים שהיו קיימים באמת, או לפחות הדבר הכי דומה לדרקון שהיה קיים באמת. אני אדבר על זה אחרי הפרסומת. תכף חוזרים. יש שאלה ששאלו אותי: האם דגים ישנים? כי אתם ראיתם פעם דג ישן? אולי ראיתם, זה קצת קשה לדעת כי אין להם עפעפיים, הם לא יכולים לעצום את העיניים גם אם הם מאוד רוצים. ובכל זאת, התשובה היא כן, דגים ישנים. הם ישנים בעיניים פקוחות. יש להם פרקי זמן כל יום שבהם כל קצב פעילות הגוף שלהם מואט והם פחות מודעים לסביבה ובדרך כלל הם צפים במקום עם מינימום תזוזה - כלומר הם ישנים. וברור שהם ישנים כי שינה זה חשוב, זה חשוב לכל החיות, כי יום טוב מתחיל בשינה טובה אצל בני אדם וגם אצל דגים. אתם מכירים את זה שאם אתם לא ישנים טוב בלילה אז יום אחר כך אתם מרגישים עייפים ולא מרוכזים ואתם שוחים באלכסון והבועות שלכם עולות עקום ואתם לא מצליחים לזכור שום דבר? כל דבר שנכנס לכם למוח פשוט יוצא תוך חמש שניות שזה סטנדרטי בשביל דג, אבל זה פחות טוב לבני אדם. עכשיו, שאלה אחרת, זה האם דגים ישנים על מזרן של פנדה? וכאן התשובה היא כנראה שלא. לא עשו על זה עדיין הרבה מחקרים מדעיים מקיפים אבל ככל הנראה אם תתנו לדג מזרן של פנדה זה לא ישפר את השינה שלו, כי הוא לא יתרשם מהספוג ויסקו התלת-שכבתי המצוין וגם להכניס את כל המזרן לתוך המים אני לא בטוח שזה יועיל וגם כל התווי תקן הבינלאומיים של המזרן הזה גם זה לא יעשה הרבה רושם על הדג. ואפילו כל העניין הזה שמביאים לו את זה בהזמנה אישית עד האקווריום ואם הוא לא מרוצה אז הוא מרים טלפון ובלי שאלות מחזירים לו את הכסף ולוקחים את המזרן בחזרה וגם זה חינם - כל זה לדג לא יהיה אכפת. אבל אם אתם במקרה א' רוצים שינה טובה וב' לא דגים, אז מזרן של פנדה זה בהחלט דבר שכדאי לכם לשקול, כי שינה טובה באמת זה דבר שכולם צריכים: גם דגים, גם ג'ירפות, גם אוכלי נמלים, גם אנשים. pandazzz.co.il, אתר אונליין למוצרי שינה חלומיים ללא דמי משלוח, מומלץ במיוחד לאנשים שאינם דגים. דורון פישלר 33:05 היי, חזרנו. אז סיכמנו שדרקונים אין, אבל יש עוד הסבר אפשרי לזה שהרבה אנשים בכל העולם Imagine Dragons, זה שאולי הם מצאו מאובנים של דינוזאורים, וכשאתה רואה שלד של חיה ענקית מאוד קל לקפוץ מכאן לדרקון. זה סוג של הגיוני למרות שאנשים לא באמת צריכים עצמות ענקיות בשביל לדמיין חיות מפלצתיות, הם עושים את זה טוב מאוד גם בלי. אבל מה שנכון זה שאם היה משהו שמזכיר דרקונים, אלה החיות הענקיות של פעם, הדינוזאורים המעופפים. בעצם לא, אסור להגיד דינוזאורים מעופפים, יש איזה קטע כזה של אנשים שיתנפלו עליכם אם תגידו שלנמר יש פסים, כי לנמר אין פסים, זה טיגריס יש לו פסים. אז יש עוד קטנוניות כזאת של החיות המעופפות הפרהיסטוריות בעצם לא קוראים דינוזאורים אלא פטרוזאורים. Whatever. בכל אופן אחד מהכי גדולים שהיו אי פעם, אם לא הכי גדול, זה דינוזאור, פטרוזאור, חיה שקוראים לו קואצלקואטלוס. ואם הקשבתם לפרק שבא קודם אתם יודעים למה הוא נקרא על שם האל האצטקי קואצלקואטל. בכל אופן אם היה משהו אי פעם בהיסטוריה של העולם שדומה לדרקון, זה זה. קואצלקואטלוס הוא חיה שנראית פסיכית לגמרי. זאת החיה המעופפת הכי גדולה שחיה אי פעם. ואוקיי, אם אתם מדמיינים חיה מעופפת אז קופץ לכם לראש משהו שנראה, אתם יודעים, דרקון. זאת אומרת משהו גדול עם הכנפיים... אבל לא! לא! זה נראה שונה לגמרי. אני אתאר לכם איך נראה קואצלקואטלוס. תחשבו על ג'ירפה. אוקיי, ג'ירפה בגודל טבעי. חמישה מטר של ג'ירפה. עכשיו תרכיבו על הראש של הג'ירפה למעלה מקור ענק, כמו מין שקנאי עם מקור ענק חד באורך של שני מטר. זה לא מתאים לג'ירפה, אבל תשימו את זה על הג'ירפה. עכשיו את הרגליים המאוד מאוד ארוכות של הג'ירפה תחברו בקרום, כי אלה בעצם כנפיים ענקיות מקופלות. כלומר גם משהו נשען עליו, משהו כאילו כף רגל של הג'ירפה, הוא לא הקצה של הכנף אלא המרכז שלה. כלומר זה כאילו הוא הולך על המרפקים. עכשיו הג'ירף-שקנאי-עטלף-מוטה-מרפקים הזה אם בא לו, הוא קופץ עם כל הרגליים, פורש את הכנפיים שלו לצדדים ומגלה שבעצם יש לו מוטת כנפיים של 11 מטר, שזה כמעט אורך של אוטובוס. והדבר הזה עם המקור הזה עף ומלקט לעצמו מזון, שזה נשמע תמים כשציפור עושה את זה, אבל במקרה הזה כל פירור שהוא מלקט יכול להיות אתם. תחשבו שהוא ליקט לעצמו חיות גדולות הדבר הזה. עכשיו על יכולת הטיסה של הקואצלקואטלוס יש הרבה ויכוחים, כי כמובן זה דבר ענק עם כנפיים ענקיות, אז יש חוקרים שטענו שהדבר הזה היה יכול לעוף במהירות של 130 קמ"ש והיה יכול לעוף בגובה של מטוס, של מטוס נוסעים, והיה לו טווח טיסה של אלפי קילומטרים. ומצד שני יש כאלה שטוענים שבעצם הוא היה גדול מדי בשביל לעוף בכלל, ככה שהוא לא באמת עף אלא מקסימום ניתר ממקום למקום כמו איזה תרנגולת מאוד מאוד מרשימה. זה היה יכול להיות מעניין לבדוק. בכל אופן יש די הסכמה ברורה על זה שהוא לא נשף אש, שזה טוב, כי הוא די מפחיד גם ככה. זאת הייתה התשובה. אם אתם רוצים לשלוח לי עוד שאלות אתם יכולים לעשות את זה דרך הטופס שנמצא באתר הבית שלנו ranlevi.com/theanswer או בעמוד הפייסבוק שלי 'דורון פישלר נגד העולם', שם אתם יכולים גם לקבל עדכונים על הפודקאסט הזה ועל הרצאות שאני עושה בכל מיני נושאים. את כל הפרקים שלנו אתם יכולים למצוא בכל אפליקציית פודקאסטים תכלס. דור קומט מפיק ועורכת את התוכנית הזאת, אביב שם טוב ייעוץ ותמיכה מורלית, שרה סילבסקי מנהלת קהילות, דני תימור מנהל עסקי, רן לוי העורך הראשי, אני דורון פישלר. שלום! דורון פישלר 37:32 [שיר סיום והשיר על קואצלקואטל / קרדיטים וקידום אתר רן לוי]
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מאיפה באים אוגרים?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-bym-vgrym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-bym-vgrym.html</guid>
        <pubDate>24 ביוני 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מאיפה באים אוגרים? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מי המציא את הפצפצים?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-my-hmtsy-t-hptsptsym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-my-hmtsy-t-hptsptsym.html</guid>
        <pubDate>8 ביולי 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מי המציא את הפצפצים? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מה היה קורה אילו החתול שלי היה הופך לחור שחור?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hyh-qvrh-ylv-hkhtvl-shly-hyh-hvpk-lkhvr-shkhvr.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hyh-qvrh-ylv-hkhtvl-shly-hyh-hvpk-lkhvr-shkhvr.html</guid>
        <pubDate>22 ביולי 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מה היה קורה אילו החתול שלי היה הופך לחור שחור? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים - לא החדר שלו - מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? דורון פישלר 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:31 שלום, אני דורון פישלר, זאת 'התשובה', ויש לנו שאלה מאוד חשובה שעוסקת בחורים שחורים וחתולים. דורון פישלר 02:56 הפרק בחסות eToro, חברה בינלאומית למסחר והשקעות מקוונות. במשך יותר מעשור, eToro ביססה את עצמה כחברה חלוצית בתעשיית הטכנולוגיה הפיננסית, פינטק, וקידמה מושגים חדשניים כגון מסחר חברתי וסחר במטבעות קריפטו. לצד פלטפורמת המסחר המונה למעלה מ-10 מיליון משתמשים מרחבי העולם, eToro מציעה ללקוחותיה מגוון מוצרי השקעה המבוססים על בינה מלאכותית, חוכמת המונים, משין לרנינג ועוד. eToro מגייסת למשרות במגוון תחומים: בקנד, פרונטנד, פולסטאק, בלוקצ'יין, ראשי צוותים, דאטה, דבאופס, ניהול מוצר ועוד. לכל המשרות הפנויות בקרו בדף המשרות של etoro.com או הקליקו על הבאנר של eToro באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 03:48 היי, אני דורון פישלר, אתם מאזינים ל'תשובה'. השאלה הבאה הגיעה בעילום שם: 'מה היה קורה אילו החתול שלי היה הופך לחור שחור? האם הוא היה בולע את כדור הארץ?' קודם כל, אני מקווה שזה לא דחוף. החתול שלכם לא נוטה להפוך לחור שחור ככל הידוע למדע. אבל בואו נבדוק מה זה חור שחור. חור שחור הוא גרם שמיים עם כבידה כל כך חזקה ששום דבר, אפילו לא אור, לא יכול לברוח ממנו. אם הייתם מסתכלים עליו מרחוק, הייתם רואים שמיים מלאי כוכבים חוץ מעיגול אחד באמצע שבו לא רואים כלום. זה נראה כמו חור, והוא שחור, לכן קוראים לו חור שחור. חורים שחורים נוצרים כשמסה עצומה מרוכזת בנקודה אחת קטנה מאוד, שנקראת סינגולריות. סביב הנקודה הזו נוצר 'אופק האירועים' - התחום שממנו אי אפשר לברוח. דורון פישלר 26:38 שישים שניות על יום שטיפת הידיים הבינלאומי. פינה בחסות Tork, מותג ההיגיינה המוביל בעולם. שטיפת ידיים במים ובסבון היא פעולה יומיומית ומובנת מאליה, אבל במדינות רבות המנהג הזה עדיין לא השתרש. הארגון הבינלאומי שנוסד ב-2001 מקדם את הנושא וקבע את יום שטיפת הידיים הבינלאומי ב-15 באוקטובר. שטיפת ידיים מפחיתה תמותה ממחלות מעיים וריאות בקרב ילדים בחצי. הסבון מפרק את השומן הטבעי שבו נמצאים החיידקים והמים שוטפים אותם. Tork תומכת ביום הזה ומחפשת מפיצים של מוצרי היגיינה מתקדמים לעסקים. ליצירת קשר הקליקו על הבאנר של Tork באתר רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 28:47 אז מה היה קורה אם החתול שלכם היה הופך לחור שחור? אם המסה של החתול (נגיד 4 קילוגרם) הייתה נדחסת לחור שחור, הוא היה בגודל מזערי - קטן פי 100 קוואדריליון מאטום. בגלל אפקט שנקרא 'קרינת הוקינג', חורים שחורים פולטים אנרגיה ומתאדים. ככל שהחור השחור קטן יותר, הוא מתאדה מהר יותר. חור שחור במסה של חתול היה מתאדה תוך שבריר שנייה בפיצוץ אדיר של 85 מגה-טון TNT. אז התשובה היא: בום. החתול לא היה בולע את כדור הארץ, הוא פשוט היה משמיד את כל האזור בפיצוץ גרעיני עצום. אל תהפכו חתולים לחורים שחורים, בבקשה. את כל פרקי הפודקאסט תוכלו למצוא באתר ranlevi.com/theanswer ובאפליקציות הפודקאסטים. אני דורון פישלר, מיאו. קריין 31:01 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה בחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] ספינת החלל חגית: משולש האבדון</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-spynt-hkhll-khgyt-mshvlsh-hbdvn.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-spynt-hkhll-khgyt-mshvlsh-hbdvn.html</guid>
        <pubDate>5 באוגוסט 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] ספינת החלל חגית: משולש האבדון from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:32 רשת עושים היסטוריה. עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. עידן 02:47 היי, זה עידן מ'עושים רפואה'. אני בטוח שרובכם הגדול שמע דבר או שניים על פסוריאזיס. סטטיסטית מתוך רבע מיליון החולים במחלה הזו בארץ יש מי מהמאזינים כעת מי שחולה או חולה במחלה הזו, או לפחות מכיר מישהו שסובל מהמצב הרפואי הזה. אבל עד כמה באמת אנחנו יודעים על פסוריאזיס? עד כמה אנחנו יודעים על העור שלנו? עור זה לא דבר אחד, זה בעצם כמו עוגת שכבות. ומה שיפה בעור זה שבעצם אפשר לראות המון דברים בעור שהם ביטוי למשהו פנימי. סימני גרד על העור למשל אפשר ללמוד מהם דברים. הצטרפו אליי לפרק מיוחד על מחלת העור פסוריאזיס אשר מוגש כשירות לציבור על ידי חברת יאנסן. חפשו את 'עושים רפואה' ביישומון הפודקאסטים החביב עליכם. נשתמע. קפטן פיש 03:50 אנחנו מצטרפים עכשיו לעוד פרק של 'קורותיה של ספינת החלל חגית'. יומן הקפטן תאריך בין-כוכבי י' בתמוז. אנחנו ביום החמישים וארבעה של המשימה להעביר אבטיפוס של הנעה פוטונית ניסיונית לרשות הפדרציה של אוריון. אנחנו חוצים שטח מפורז שנמצא במחלוקת ואנחנו מקווים שהנוכחות שלנו לא תעורר התנגדות בקרב... למה אני צריך לקרוא את הדברים האלה? אנחנו כולנו יודעים באיזה משימה אנחנו, היינו בה גם אתמול וגם שלשום. למה אני צריך להצהיר על זה שוב? גרכט 04:31 קפטן, מחקרים הוכיחו שהקראת היומן טובה לבריאות הנפשית של הקפטן ולאקספוזיציה. קפטן פיש 04:37 אוקיי בסדר. יומן הקפטן, אנחנו במשימה נורא נורא חשובה, חלל חלל חלל קוונטים בלה בלה בלה. חוץ מזה הזמנתי טוסט לפני חצי שעה והוא עדיין לא הגיע. מטבח? מטבח 04:51 מצטער קפטן, יש לנו בעיה במאיץ החלקיקים האקווילטרלי התלת צילעי. קפטן פיש 04:55 מאיץ החלקיקים האקוויל... מה זה בעברית? מטבח 04:57 טוסטר משולשים. העברנו אותו לחדר מכונות לתיקון. קפטן פיש 04:59 אוקיי. חדר מכונות, מה המצב עם המאיץ האלקטו... עם הטוסטר? חדר מכונות 05:03 המצב ביש קפטן, אנחנו מחברים את זה לחשמל אבל הוא לא מחמם! קפטן פיש 05:07 חדר מכונות, האם ניסיתם להפוך את הפולריות של הטוסטר? גרכט 05:10 קפטן! קפטן פיש 05:11 מה? שנייה אחת אי אפשר לנוח פה, מה קורה? אשת צוות 05:13 סליחה קפטן, יש עצם בלתי מוכר שמתקרב אלינו מגזרה 14. קפטן פיש 05:18 אז יש עצם בלתי מוכר, אנחנו בחלל, תשעים ותשעה אחוז מכל הדברים פה לא מוכרים. נראה לך שאני מכיר כל אסטרואיד כאן? אשת צוות 05:25 קפטן, הוא משדר אלינו. קפטן פיש 05:26 משדר? להציג ויזואלית על המסך הראשי. קפטן פיש 05:32 זה... טוסטר משולשים ענק! גרכט 05:41 לא קפטן, זאת חללית של חייזרים. קפטן פיש 05:44 אה... זה גם מרשים. גרכט 05:46 קפטן, נראה שהם לוכדים אותנו בסוג כלשהו של קרן טרקטור. קפטן פיש 05:51 מה, אנחנו אשכרה נחטפים על ידי חייזרים? סוף סוף! שנים אני במשימת החלל המעפנה הזאת כדי לפגוש חייזרים מגניבים ושום דבר לא קורה, סתם שיעמום, וסוף סוף קצת אקשן. כלומר... הלו? אשת צוות 06:05 קפטן, אנחנו מקבלים איתות תקשורת מהחייזרים. קפטן פיש 06:08 מצוין, להציג על המסך הראשי. חייזר 06:14 להוריד את זה מהמסך הראשי! די! שיחה קולית, שיחה קולית! או... מה זה היה? למה... למה אפילו צריך אחד כזה בתוך העין? מה ההיגיון האבולוציוני של זה? חייזר 06:28 תושבי כדור הארץ. קפטן פיש 06:30 כן... חייזרים ביזארים יקרים. כאן מדבר הקפטן פיש מספינת חיל החלל הסחה חגית. קודם כל אני מבקש לא להכליל, לא כולנו כאן תושבי כדור הארץ. גרכט פה למשל הוא בכלל מגר... מגרנט... מאיפה אתה? גרכט 06:50 אני מגרקפיוס המיסטיור. קפטן פיש 06:51 לא משנה. בכל מקרה, בשם כל צוות החללית, תושבי כדור הארץ ואלה שאינם כאלה, אני מברך אותכם ומקווה שמפגש זה יוביל לשיתוף פעולה... חייזר 07:01 תושבי כדור הארץ. אין טעם להתנגד. לכדנו את כלי הרכב הפתטי שלכם. אין לכם שום אפשרות לברוח. אם לא תענו מיד לדרישותינו זה יוביל להשמדתכם המוחלטת. קפטן פיש 07:23 תקשיבו לי עכשיו, יצורים ביזארים מהחלל. אני לא יודע עם איזה מין טיפוסים הסתובבתם עד עכשיו בגלקסיה, אבל עכשיו אתם נתקלתם במין האנושי. ולא, אנחנו לא מושלמים. אבל אני אגיד לכם כמה דברים על המין האנושי. אנחנו סקרנים, אנחנו חכמים ואנחנו מאוד מאוד עקשנים. אנחנו לעולם לא ניכנע לדרישות שלכם. מה הדרישות שלכם? חייזר 07:48 אבקת כביסה. קפטן פיש 07:50 אתם מוזרים לאללה. גרכט, יש איזה תמרון התחמקות שאנחנו יכולים לנקוט? גרכט 07:55 לא קפטן, נראה שהם חסמו לחלוטין את ההנעה הפוטונית שלנו. ואת המנועים? גם אותם. קפטן פיש 08:03 ממ... אל תדאגו, יש לי רעיון שיוציא אותנו מכאן. תהפכו את הפולריות! גרכט 08:08 קפטן, אתה לא יכול לפתור כל בעיה בלהפוך את הפולריות. קפטן פיש 08:12 אבל למה? זה בדרך כלל עובד. חייזר 08:15 יש לכם ארבעים ושלוש שניות להעביר אלינו את כל אבקת הכביסה, ואם לא - תושמדו. גרכט 08:23 קפטן, ייתכן שהברירה היחידה שנותרה לנו היא למסור להם את אבקת הכביסה. זה גם לא כזה ביג דיל, אנחנו מגיעים לתחנת החלל עוד יומיים, יש שם מלאי ענק של... קפטן פיש 08:31 לא! לא! התחילו באבקת כביסה, אבל אם אנחנו ניכנע עכשיו, מה הם ירצו פעם הבאה? את המרכך? לא! אנחנו לא ניכנע, גם אם זה יעלה בחייהם של כל גבר, אישה ויצור ירוק קטן עם מחושים על הספינה הזו! חדר מכונות 08:52 קפטן, חדר מכונות! אנחנו הצלחנו לסדר את הטוסטר! קפטן פיש 08:58 מעולה! גבינת וטונה אליי! קפטן פיש 09:05 הצטרפו אלינו בפעם הבאה לפרק נוסף בקורות ספינת החלל חגית. פקח גרכט, תדע לך שאתה נראה ממש טוב היום. זה הבגדים? זה משהו בשיער? תקשיב, אני לא יודע מה עשית אבל אתה נראה משהו בין לאומי... די כבר עם הרובוטים האלה, זוזו הצידה! אתה נראה משהו בין לאומי! השחקנים 09:30 (קטעי פספוסים מההקלטות של הפרק) רן לוי 10:18 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית, בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com. או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מה השעה?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hsh-h.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hsh-h.html</guid>
        <pubDate>19 באוגוסט 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מה השעה? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע אבל אם הוא עשה ככה...', תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. דורון 01:40 כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה! למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון 02:45 היי, אני דורון פישלר, אתם מאזינים לתשובה. קיבלתי את השאלה הזאת מברק ששאל: למה והאם יש צורך בשעון חורף או שעון קיץ? מתי הונהג שינוי השעון והאם באמת יבטלו אותו בקרוב? ומטבע הדברים הוא לא היחיד ששאל, כי הרבה אנשים שואלים כל שנה למה אנחנו צריכים שעון קיץ ובשביל מה זה טוב. שעון קיץ הוא אחד החלקים הכי מוזרים של העולם שאנשים עדיין חושבים שהוא נורמלי רק בגלל שאנחנו רגילים אליו. פעם בחצי שנה, כולנו זזים בזמן. דורון 04:12 אנחנו עוברים שעה אחת אחורה. כלומר יש לילה שבו השעה היא שתיים בלילה, ואז השעה היא שתיים ורבע, ואז שתיים וחצי, ואז שתיים ושלושת רבעי, ואז השעה היא שוב שתיים בלילה. מה שמעלה שאלות, כי מסע בזמן זה עניין מסובך. אם אני נכנס לחניון שעולה נגיד 20 שקל לשעה ואני נכנס בשעה שתיים וחצי בלילה אבל יוצא בשעה שתיים, זה אומר שהם חייבים לי כסף? מאוד מסובך העניין הזה של מסע בזמן, אבל כולנו מתנהגים כאילו זה נורמלי, כאילו הכל בסדר. וחצי שנה מאוחר יותר, אותו הדבר קורה אבל הפוך - מקפיצים את כל העולם שעה אחת קדימה. וכולם מתלוננים על זה שהלכה להם שעת שינה בלילה ועייפים, אבל פחות מזה אומרים 'למה עשינו את זה עכשיו? בשביל מה זה היה טוב? את מי השעון הזה משרת? למי זה באמת מועיל?'. והייתם מצפים שלזה תהיה תשובה טובה. אם כל המדינה מתגייסת כדי לעשות משהו כל כך מוזר וכל כך קיצוני כמו להחליף שעה, צריכה להיות לזה סיבה ממש טובה וברורה שכולם מבינים. והיא לא, היא ממש ממש לא. אבל אפילו אם היינו מבינים בדיוק בשביל מה זה טוב, אנחנו יכולים לעשות את זה בכלל? אנחנו יכולים פשוט להזיז את השעון כמו שבא לנו? אז מה, מותר לי להחליט שעכשיו השעה שבע בערב וללכת הביתה? דורון 05:40 אני יכול ללכת למסעדה ולהזמין עסקית, אז המלצר יגיד לי 'סליחה אדוני, אנחנו מגישים עסקיות רק עד השעה חמש'. אז אני, בנפנוף יד כמו תרגיל ג'דיי, אגיד לו 'אבל אם תבחן את עצמך תגלה שלמעשה השעה עכשיו ארבע'. השעה עכשיו היא ארבע, אתה רוצה להביא לי ארוחת המבורגר כפול עם קולה. כל זה מעלה את השאלה היותר בסיסית והרבה יותר נפוצה: מה השעה? ומי החליט מה השעה? דורון 06:34 קודם כל, היום יכולתי להגיד לכם מה השעה הנכונה. כי היום יש שעה שהיא השעה הנכונה. הזמן האוניברסלי המתואם, Coordinated Universal Time, זה השעון הרשמי של העולם. וצריך שיהיה שעון כזה כי כל ה-GPS-ים והמחשבים בכל העולם צריכים להיות מתואמים לפיו. אז השעונים הרשמיים בכל המדינות מכוונים לפי הזמן האוניברסלי המתואם עם התאמות של פלוס-מינוס השעות לפי איפה אתם נמצאים על כדור הארץ. זה אומר שלכל מדינה, גם למדינת ישראל, יש שעון רשמי שאומר באופן רשמי מה השעה הנכונה. ואם השעון שלי מראה דקה אחת אחרי השעה הזאת, אז הכל בסדר, לא קרה אסון, אבל השעון שלי מאחר בדקה. וסביר להניח שכל שעון שאתם רואים לא מדייק על האלפית שנייה כמו השעון הרשמי, כל השעונים אולי טועים בקצת, אבל זה מספיק קרוב. אנחנו יודעים מה השעה. ועכשיו מגיע הקטע שבו אני אומר 'כרגיל, אבל פעם זה לא היה ככה'. דורון 07:44 לפני הרבה זמן, לפני שהמציאו את השעונים המכאניים, אנשים לא ידעו מה השעה. הם ידעו מה מצב השמש. כלומר אנשים קמו לעבודה כשהשמש זרחה וחזרו הביתה כשהשמש שקעה. הצהריים היה כשהצל הוא קצר, אבל משהו הרבה יותר מדויק מזה לא היה. היו שעוני שמש, אבל אף אחד לא סוחב עליו שעון שמש על היד, אז קצת קשה לדעת בדיוק מה השעה. דברים היו 'בערך'. אצל הרומאים ביממה היו 24 שעות, בדיוק כמו אצלנו. היו 12 שעות ביום ו-12 שעות בלילה. כלומר הזמן מהזריחה ועד השקיעה חולק ל-12 שעות. אלא מה? היום הוא לא תמיד אותו הדבר. בקיץ היום ארוך, בחורף היום קצר, ובכל מקרה הוא חולק ל-12 שעות. וזה אומר שבקיץ גם השעות היו יותר ארוכות מאשר בחורף. בשיא החורף כשהימים הכי קצרים, האורך של שעה היה 45 דקות. בקיץ זה היה 75 דקות. כל זה לא שינה המון כי כשאין לאף אחד שעון, אי אפשר לקבוע לפגוש מישהו בתשע בבוקר. אפשר לקבוע להיפגש קצת אחרי הזריחה או קצת לפני השקיעה. דורון 09:23 ואז המציאו את השעון המכאני. ובשעונים מכאניים האורך של שעה הוא תמיד אורך של שעה, הוא תמיד 60 דקות, גם בחורף וגם בקיץ. עדיין יש 24 שעות ביום, אבל השעות האלה הן תמיד באותו אורך. וברגע שקיים שעון, לוח הזמנים הפך להיות אחר. כי אתם כבר לא אמורים להגיע לעבודה עם זריחת השמש, אתם אמורים להגיע לעבודה נגיד בשבע בבוקר. ויכול להיות שבקיץ בשבע בבוקר השמש כבר למעלה בשמיים ובחורף בשבע בבוקר עוד לילה. זה לא משנה, לא משנה מה השמש אומרת, משנה מה השעון אומר. אבל זה לא היה מדויק. כי שעונים יכולים להיות די מדויקים אבל לא לגמרי, אז שעון אחד יכול קצת לאחר, לא משהו נורא, רק בכמה דקות, ושעון אחר יפגר קצת, שוב, כמה דקות לא סופר קריטי. ושעון אחר גם הוא יאחר יחסית לשעון הקודם אבל יפגר יחסית לשעון שלפניו. בקיצור, כל שעון, וזה טבעי, מראה שעה קצת שונה. אפשר להניח שאף אחד מהם לא מראה בדיוק את השעה הנכונה, אבל מה זאת השעה הנכונה? דורון 10:43 אם לי יש שעון שמראה 9:20 ולחברה שלי יש שעון שמראה 9:18 ובבית שלה יש שעון שמראה ממש באותו זמן 9:15 ובבנק יש שעון שמראה את השעה 9:35, מה השעה? מי צודק? התשובה היא - אף אחד. פשוט אין שעה אחת נכונה וצודקת. לא היה שעון רשמי ונכון של המדינה, ואפילו אילו היה כזה, מה זה משנה? כלומר אם אי שם בגריניץ' או בוושינגטון או בירושלים מתקתק לו איזה שעון שהממשלה אומרת שהוא-הוא השעה הרשמית והאמיתית, למי אכפת? אני לא שם, אני לא יודע מה השעון הזה אומר ואני גם לא יכול להתקשר לשם כדי לשאול מה הוא אומר כי עדיין לא המציאו את הטלפון. אז בעצם אין שעה אחת נכונה. השעה היא מה שאנשים אומרים שהיא, ואנשים אומרים כל מיני דברים. כלומר למרות שלכולם יש שעון, הכל עדיין בערך. אני יכול לקבוע פגישה בתשע וחצי בערך, אבל ברור לי שכל אדם אחר יגיע קצת לפני או קצת אחרי כי אף אחד לא מתואם. דורון 12:00 וכל זה כשאנחנו עדיין מדברים על אנשים שחיים ביחד באותו מקום פחות או יותר, באותה עיר. כי באותה עיר אנשים מן הסתם מדברים אחד עם השני, מתאמים דברים אחד עם השני ובטח גם מכוונים את השעונים שלהם אחד לפי השני. אבל ברגע שאני עולה על חמור ודוהר לי לעיר אחרת, אני בהחלט עשוי לגלות ששם השעה שונה לחלוטין. ואפילו לא בהפרש של דקה לפה דקה לשם, אלא בהפרש גדול. כלומר אם השעה אחת בערך בחיפה, יכול להיות שהשעה בירושלים היא בערך שלוש. ואם אני נוסע מירושלים לחיפה וכשאני מגיע לשם אני מגלה שהשעונים של כולם מכוונים שעתיים קדימה משלי, מה יש לי לעשות? אני יכול להסתובב ולצעוק על כולם 'כולכם טועים! השעונים של כולכם לא נכונים! השעה עכשיו שתיים לא אחת! כולם טועים ורק אני צודק!'. זה יהיה כמו לנסוע בכביש במסלול הנגדי ולטעון שכולם נוסעים בכיוון הלא נכון חוץ ממך. זה לא יוביל אתכם לשום מקום חוץ מבית חולים או לבית משוגעים. השעה היא מה שכולם מסביב חושבים שהיא השעה. בערך. אז אם היום יש אזורי זמן כשאתם טסים בין מדינות, אז היו אזורי זמן נפרדים בכל עיר, בכל כפר, בכל מקום. לכל אזור הייתה את השעה שלו ואף אחת מהן לא הייתה יותר נכונה מהאחרות. דורון 13:30 אז מי החליט בסוף מה השעה האחת והנכונה? זאת לא הייתה הממשלה, זאת הייתה הרכבת. במאה ה-19 התחיל העניין הזה של רשת מדינות שלמות בפסי רכבת. רכבות רצו מרחבים אדירים במהירות על-פסים. רכבות אמורות לדייק. כן, אני יודע שבפועל רכבת ישראל וכל זה ודיוק זה לא תמיד הצד הכי חזק שלהן, אבל באופן עקרוני רכבות צריכות לנסוע בזמן. אם אתם מאחרים לפגישה אף אחד לא ימות מזה, אם אתם מגיעים באיחור לכיתה שוב חבל אבל יהיה בסדר, אבל רכבות צריכות להיות מתואמות אחת עם השנייה. כי אם יש מסילה אחת של רכבת שעליה נוסעות רכבות לשני הכיוונים, מאוד רצוי שהן לא ייפגשו באמצע. זה לא יהיה סתם מביך, זה יהיה בעייתי. לכן כדי שרשת הרכבות תעבוד, הרכבות צריכות להיות מתוזמנות אחת עם השנייה וככל שרשת הרכבות יותר מורכבת ויותר גדולה זה יותר חשוב. דורון 14:52 אז אם רכבת עוברת ב-20 תחנות ב-20 ערים שונות, לשאול בכל מקום מה השעה ולקבל בכל מקום תשובה אחרת שלא קשורה לכל התשובות האחרות - זה לא יעבוד. הזמן של הרכבת צריך להיות אחיד. לכן חברות הרכבת החליטו שלהן לא אכפת מה השעה בכל עיר שהן עוברות בה, לרכבת יש שעון אחיד ומתואם. ולכן בתחנת רכבת תמיד תלוי שעון גדול. ואתם יכולים להגיע לפגישה בבנק בשמונה בערך ולבית הספר בתשע בערך ולעבודה בעשר בערך, אבל אם אתם רוצים לנסוע ברכבת של 9:42 אתם צריכים להיות שם בשעה 9:42. לפי איזה שעון? לא השעון של הבנק ולא השעון של העירייה ולא השעון של אחותך - השעון של הרכבת. ולכן כדי להגיע בזמן אולי כדאי שתכוונו את השעון שלכם לפי השעון של הרכבת. וככה לאט לאט זמן הרכבת התפשט מתחנות הרכבת והלאה. השעה של הרכבת הפכה לשעה האמיתית. עדיין שעונים היו לא לגמרי מדויקים, כן, אבל הם היו לפני או אחרי השעה הנכונה. ואם השעון של העירייה מראה 3:52 בזמן שהשעון של הרכבת מראה 3:50, אז השעון של העירייה מפגר. סליחה, זה היה לא מנומס - השעון של העירייה מאותגר תזמונית בשתי דקות. כמו כל התהליכים, גם זה קרה לאט, אבל בסופו של דבר זמן הרכבת הפך גם לזמן הרשמי של המדינה. בבריטניה רק ב-1855 עברה ההחלטה שקבעה באופן רשמי מה השעה. בארצות הברית רק ב-1918 התקבל החוק הרשמי של המדינה שהכריז מה השעה בכל המדינה. דורון 16:53 עד היום יש שעון רשמי אבל עדיין כל מדינה מחליטה מה בדיוק השעה אצלה. כל המדינות בעולם מסכימות שהשמש זורחת בבוקר ושוקעת בערב, אין ויכוח על זה, אבל מכיוון שהשמש זורחת בזמנים שונים במקומות שונים בעולם, אז כל אחת מהן מתאימה את השעון שלה ככה שהשעה תתאים למתי שהשמש זורחת. אז כשישראל השעה היא 8, השעה בגרמניה היא 7 והשעה בבריטניה היא 6. זה הגיוני, כמה שמתקדמים מערבה השעה מוקדמת יותר, הגיוני ומסודר. חוץ מכשזה לא הגיוני ומסודר. למשל, בריטניה וספרד נמצאות שתיהן על אותו קו אורך. אם מציירים קו על כדור הארץ מצפון לדרום שתיהן עליו. בריטניה קצת יותר צפונה. מה שזה אומר זה שלפחות בזמנים מסוימים בשנה, השמש זורחת בשני המקומות האלה באותו זמן. ביום השוויון, כלומר 21 במרץ, השמש זורחת בלונדון ובוולנסיה כמעט בדיוק באותה דקה. אבל באותו זמן בלונדון השעה היא 6:05 ובוולנסיה השעה היא 7:05. השמש פשוט זורחת בספרד מאוחר יותר. למה? כי הספרדים אוהבים לישון מאוחר אולי? לא יודע, ככה קבעו. אפשר היה לקבוע אחרת. דורון 18:13 כולם מסכימים שהשמש זורחת בבוקר, אבל מתי בדיוק בבוקר - זה עניין של העדפה. יש מקומות שבהם השינוי הוא הרבה יותר גדול. למשל, אם אתם מסמנים מסלול של משהו כמו 200 קילומטר שמתחיל בהודו, עובר מעל קטמנדו בנפאל ונגמר בטיבט, המרחק ביניהם הוא בקנה מידה של כדור הארץ קטן מאוד, כך שבכל המקומות האלה השמש זורחת בדיוק באותו זמן. אבל היא לא זורחת בדיוק באותה שעה. ב-8 בספטמבר בטיבט השמש זורחת בדיוק בשעה 8:00 בבוקר. ובדיוק באותו רגע היא זורחת גם בהודו רק ששם השעה היא 5:30 בבוקר. ובינתיים בנפאל גם שם היא זורחת והשעה היא 5:45. למה שלושת רבעי? כי ככה הנפאלים החליטו. הם אוהבים להיות מיוחדים, זאת גם המדינה היחידה שהדגל שלה הוא לא מלבן אלא שני משולשים. ככה הם החליטו וזה מותר להם. הם יכולים להחליט כי השעה היא מה שאנחנו מחליטים שהיא השעה. דורון 19:18 ואם אנחנו יכולים להחליט מה השעה, אנחנו יכולים גם לשנות את דעתנו. מה שמביא אותנו לשעון קיץ. השעות היום הן לא רומיות. אז השעות לא מתארכות ומתכווצות, אבל הימים כן. בחורף הימים קצרים, בקיץ הם מתארכים ומתארכים לשני הכיוונים. זאת אומרת השמש זורחת מוקדם יותר ושוקעת מאוחר יותר. וזה שהיא שוקעת מאוחר יותר זה יופי, כי ככה יש לנו יותר שעות אור לטייל, לשחק, להיות עם המשפחה, לעשות מה שבא לנו. אבל עם זה שהיא זורחת מוקדם יותר רובנו לא עושים עם זה שום דבר. לרוב האנשים יש שעה מסוימת קבועה שהם קמים בה. אם נגיד אתם צריכים להיות בעבודה ב-9 או בבית ספר ב-8, אתם מכוונים שעון מעורר ל-7 בבוקר ואתם קמים כל יום ב-7 בבוקר. כלומר קמים - השעון מצלצל ב-7 בבוקר, ואז אתם לוחצים על הסנוז ומתהפכים לצד השני, ואחרי 5 דקות הוא מצלצל שוב, אז אתם מקללים אותו ולוחצים עליו עוד פעם, ואחרי עוד 5 דקות הוא מצפצף עוד פעם אז אתם לוקחים את השעון וזורקים אותו על הקיר ואז הוא מתפרק ואז החתול נבהל ובורח בדרך הכי קצרה לדלת שבמקרה עוברת מעל הראש שלכם ועכשיו יש לכם שריטה בצוואר אבל אתם ממילא כבר ערים וצריך לטאטא את השאריות של השעון מהרצפה. בעיקרון אבל יש לכם שעה שאתם קמים בה כל בוקר, גם בחורף וגם בקיץ. יכול להיות שבחורף אתם קמים ועדיין יש חושך בחוץ, בקיץ אתם קמים ולא רק שיש כבר אור בחוץ, השמש כבר גבוהה וחום אימים עוד לפני שיצאתם מהבית. אבל זה לא משנה, מה שמשנה זה השעה. דורון 20:55 עכשיו במקרה הזה כשאתם קמתם כבר היה אור שעתיים ועדיין רוב האנשים לא יוצאים לטייל או לבקר חברים או לשחק כדורגל בשעה 5 בבוקר. הם כן עושים את זה בשעה 5 אחרי הצהריים ולכן הם היו מעדיפים שאז יהיה יותר אור. כמובן יש יוצאי דופן, יש את אלה שכן יוצאים לעשות את הסיבוב באופניים - אני יודע דני - ב-5 בבוקר, אבל מה לעשות שזה לא הרוב. אז יוצא שבקיץ רובנו מבזבזים חלק גדול משעות האור על שינה. אז היו כמה אנשים שהיה להם את הרעיון: מה אם בקיץ נזיז את השעון קדימה וככה אנחנו נקום באותה שעה, אנחנו נמשיך לקום עם הזריחה אבל אחרי הצהריים יהיו לנו יותר שעות של אור. דורון 21:40 היו כמה אנשים שונים שהגו את הרעיון הזה במשך הזמן. היה אחד שקראו לו ג'ורג' הדסון בניו זילנד ב-1895 שחשב על הרעיון הזה. הוא הציע להזיז את השעון בקיץ בשעתיים קדימה, כל זה כדי שיהיה לו יותר זמן להתעסק בתחביב שלו שהיה איסוף חרקים. 10 שנים מאוחר יותר בבריטניה היה אחד אחר שכנראה לא שמע על ג'ורג' הדסון אף פעם ועדיין חשב על רעיון מאוד מאוד דומה. קראו לו וויליאם ווילט והוא לא אסף חרקים - הוא אהב לשחק גולף. הוא שנא להפסיק לשחק גולף כי נהיה חושך. אז הוא העלה את הרעיון והתעקש עליו והיו אפילו אנשים שהקשיבו לו. זה הגיע עד להצעת חוק בבית הנבחרים בבריטניה - שנפלה. כי עם כל הכבוד, למה כולנו נשנה את השעונים כל הזמן? זה מוזר. בשביל לעשות משהו כל כך מוזר כמו לשנות את השעה במדינה פעמיים בשנה צריך משהו יותר חשוב מגולף. צריך משהו מאוד קיצוני. כמה שנים מאוחר יותר קרה משהו מאוד קיצוני - מלחמת העולם הראשונה. דורון 22:54 מלחמת העולם הראשונה הייתה דבר גדול. אירופה התחרפנה לגמרי. מדינות שלמות זרקו את כל הכלכלה שלהן על המלחמה הזאת, עד כדי כך שהם עשו דברים מאוד קיצוניים, דברים כמו להתיך פעמונים של כנסיות בשביל ברזל לכלי נשק של תותחים ואפילו דברים מוזרים כמו לשנות את השעה בכל השעונים במדינה. מי שעשה את זה בפעם הראשונה לא הייתה בריטניה וגם לא ניו זילנד אלא גרמניה. צו השעה בגרמניה היה לחסוך בדלק, לחסוך בפחם כי כל טיפה צריכה ללכת למלחמה. ודרך אחת לחסוך בדלק הייתה לגרום לשעות האור להימשך יותר זמן כי כשחושך אנשים מדליקים מנורות וזה מבזבז חשמל, שמן, הכל. אז ב-1916 הם הזיזו את השעון שעה קדימה. והרבה מדינות אחרות כמעט מיד לאחר מכן עשו את אותו הדבר. זה היה אמצעי מיוחד לחיסכון באנרגיה במשך המלחמה. ואחרי שהמלחמה נגמרה כמעט כולם חזרו לנורמליות. אבל אז, אחרי שעברו עוד כמה שנים, הגיעה עוד מלחמת עולם. ושוב הרבה מדינות הפעילו שעון קיץ. בארצות הברית הופעל שעון קיץ מ-1942 ועד 1945 בלי הפסקה, לא רק בקיץ אלא כל הזמן. ולא קראו לזה שעון קיץ אלא קראו לזה 'שעון מלחמה'. אחרי שהמלחמה נגמרה הם השאירו את זה, אבל רק בקיץ. דורון 24:34 ואז נהיה בלאגן. כי היו הרבה מדינות שהפעילו שעון קיץ אבל היו כאלה שהפסיקו והיו כאלה שהתחילו שוב. ואפילו לא תמיד מדינות שלמות אלא רק חלקים בתוך מדינות. למשל בארצות הברית היום יש שעון קיץ חוץ מבאריזונה, שם אין. ובברזיל היה שעון קיץ אבל רק בחלק הדרומי של המדינה ולא בחלק הצפוני. ובאוסטרליה יש שעון קיץ בחלק מהמדינה אבל לא בחלק אחר. וגם המקומות שמפעילים שעון קיץ לא מסכימים אחד עם השני לגבי מתי בדיוק עוברים לשעון קיץ ומתי חוזרים לשעון חורף ונוטים לשנות את זה שוב ושוב. בקיצור, זה בלאגן מוחלט. דורון 25:10 אבל השאלה החשובה היא שוב: בשביל מה זה טוב? הסיבה הרשמית שתשמעו תמיד לשעון קיץ היא שזה חוסך בחשמל. ובכל שנה אתם תראו את הכתבות האלה שמבשרות בשמחה על כך ששעון הקיץ חסך למשק כך וכך מיליוני שקלים בחיסכון באנרגיה, למרות שאיך בעצם אפשר למדוד את זה? אני לא בטוח. שעון קיץ חוסך בחשמל? פעם בהחלט זה היה נכון כי אם יש פחות חושך בערב אנשים מדליקים פחות מנורות. פחות מנורות זה פחות חשמל, מאוד פשוט. אבל היום קודם כל נורות הן לא מה שהיה פעם, הן הרבה הרבה יותר חסכוניות. ולעומת זאת אנשים משתמשים היום בחשמל לדברים אחרים - מזגנים למשל. להרבה יותר אנשים יש מזגנים היום ואנשים נוטים יותר להדליק מזגן כשהם ערים ובמשך היום. ואם אתם מדליקים מזגן זה ממש לא משנה אם כיביתם או הדלקתם את האור כי מזגן אחד צורך חשמל כמו איזה 50 נורות. אז האם שעון קיץ באמת מביא לחיסכון בחשמל? זאת שאלה טובה והתשובה בכלל לא ברורה. דורון 26:31 כי כן, נעשו מחקרים על העניין שטענו שכן - שעון קיץ עדיין חוסך בחשמל. ונעשו מחקרים אחרים במקומות אחרים שטענו שבדיוק ההפך הוא הנכון - ששעון קיץ מבזבז חשמל. התשובה לא ברורה בכלל. מה שברור זה שההשפעה אם יש היא קטנה. אז זה שווה את כל הבלאגן של להחליף שעה ולאבד שעת שינה וכל זה? דורון 27:02 טוב, יש סיבות אחרות. יש הרבה אנשים שטוענים שהמטרה האמיתית של שעון קיץ אף פעם לא הייתה לחסוך אנרגיה. המטרה היא כסף. לגרום לאנשים להוציא יותר כסף. כי כשיש יותר אור אנשים נשארים בחוץ יותר זמן ועושים יותר קניות, עושים יותר בילויים, מוציאים יותר כסף מאשר אם הם היו סתם יושבים בבית. בשנות השמונים הנשיא האמריקאי רייגן עשה שינוי קטן בשעון הקיץ בארצות הברית - הוא רק שינה את התאריך שבו מתחיל שעון הקיץ מסוף אפריל לתחילת אפריל, נוספו שלושה שבועות. ואחד התומכים העיקריים בעניין הזה היה הלובי של תעשיית הגולף, כי הם טענו שרק מהשינוי הזה, שיהיה קצת יותר אור במשך שלושה שבועות בשנה, הם ירוויחו 400 מיליון דולר. אז כן, גם זה היה כנראה נכון פעם, אבל שוב היום כשיש הרבה יותר תאורה ברחובות אני לא בטוח אפילו זה כל כך בטוח. יכול להיות שזה בכלל ההפך כי בלילה אנשים רגילים לצאת למסעדה או למועדון או לסרט, מקום שמוציאים בו כסף, אבל אם יש אור בחוץ הם עלולים לצאת לטייל בפארק או בחיק הטבע וזה לא עולה כסף - ומה יהיה על הכלכלה? דורון 28:20 יש גם טענה ששעון קיץ מפחית את מספר תאונות הדרכים כי יש יותר אור בערב, אנשים רואים אחד את השני יותר טוב, אנשים מתנגשים אחד בשני פחות. ומצד שני יש מחקרים שמראים שבשבוע אחרי החלפת השעון יש יותר תאונות דרכים, וזה מאוד הגיוני כי אם אתם לכל האנשים במדינה לוקחים שעת שינה, כולם יותר עייפים, כולם יותר עצבניים, כולם פחות מרוכזים - הגיוני שיהיו יותר תאונות ולא רק זה, יש מחקרים שטוענים שבשבוע אחרי החלפת השעון מספר ההתאבדויות עולה ומספר התקפי הלב עולה. בקיצור, יש לזה יתרונות, יש לזה גם חסרונות. מה באמת יותר כדאי ואיך משקללים את כל העסק הזה בכלל בכלל לא ברור. מה שכן ברור זה שזה מסובך. זה דבר מסובך לעשות. יותר פשוט לא להחליף שעה מאשר כן להחליף שעה. ומכיוון שהיתרון של זה בכלל לא ברור, בשנים האחרונות יותר ויותר מדינות פשוט מוותרות על שעון הקיץ. הם הפעילו פעם שעון קיץ עכשיו לא. או יותר נכון להגיד שרוב המדינות האלה לא מוותרות על שעון הקיץ אלא מוותרות על שעון החורף, כלומר משאירות את השעה כמו שהיא בקיץ ולא מחזירות את השעון שעה אחורה. האיחוד האירופי קיבל החלטה לבטל את שעון החורף וזה כמובן לוקח זמן אבל זה אמור לקרות בתוך כמה שנים. וגם הרבה מדינות אחרות, יכול להיות שתוך 10-20 שנה כל הרעיון הזה של שעון קיץ שעון חורף יהיה אופנה שהייתה פעם ועברה מהעולם ותיראה מאוד מאוד מוזרה לאנשים שיחיו אז ולא יחוו את הקטע הזה של להחזיר את כל השעונים שעה אחורה. דורון 30:22 בארץ כרגיל דברים יותר מסובכים. כי ישראל היא אולי המקום היחיד בעולם שבו הוויכוח על שעון הקיץ הוא ויכוח דתי. הסיבה היא שהרבה מהמצוות של היהדות הונהגו בתקופה שבה לא היו שעונים ולכן הם מכוונים לא לפי שעה אלא בשיטה המאוד ישנה - לפי השמש. אז נגיד הדלקת נרות שבת זה דבר שלפי המנהג צריך לעשות קצת לפני שקיעת החמה. אבל מתי זה שקיעת החמה? זה משתנה כמובן. אז בחורף עושים את זה מוקדם, בקיץ עושים את זה מאוחר. תפילת שחרית לפי ההלכה צריך להתפלל אחרי הנץ החמה, כלומר אחרי שהשמש זורחת. בקיץ השמש זורחת ב-5 בבוקר וזה לא בעיה, אבל בחורף השמש זורחת ב-7:30 ואם אתה מתפלל שחרית אחר כך זה ייקח לך עוד זמן עד שתצא מהבית ואולי תאחר לעבודה - זה פחות נוח. אבל מכל הדברים האלה הדבר שבאמת השפיע על הוויכוחים על שעון הקיץ זה יום כיפור. ולי זה נראה קצת טיפשי שכל כך הרבה התווכחו עליו משום שיום כיפור, הצום של יום כיפור, לא מתארך או מתקצר לפי שעון הקיץ. לא משנה אם אתם צמים בשעון קיץ או בשעון חורף, האורך של הצום הוא בדיוק אותו הדבר - משקיעה ועד שקיעה. אלא מה? אם אתם בשעון חורף אז יש סיכוי טוב שאתם תישנו קצת יותר בבוקר ולכן הצום יהיה באותו אורך אבל אתם תרגישו אותו שעה פחות. ולכן הצום יהיה קצת יותר קל. ועל העניין הזה, על השעה של צום שנדמה לנו שאנחנו צמים פחות, היו ויכוחים פוליטיים מפה ועד הודעה חדשה. כל שנה מחדש נאבקו על זה והמפלגות הדתיות והמפלגות החילוניות רבות על זה, והיה הרבה זמן שבו ההגדרה לגבי מתי מתחיל ונגמר שעון הקיץ בארץ הייתה שהוא מתחיל ביום שישי האחרון שלפני ה-2 באפריל ונגמר ביום ראשון האחרון שלפני י' בתשרי. עכשיו זה מתחיל לפי תאריך לועזי ונגמר לפי תאריך עברי מה שיוצר עוד יותר בלאגן משום שהתאריכים האלה זזים אחד ביחס לשני. והיו שנים שבהן שעון החורף התחיל ב-8 בספטמבר. וזה לא חורף, איך שלא תסתכלו על זה 8 בספטמבר זה לא חורף. הימים עדיין מאוד מאוד ארוכים, לפעמים יש 35 מעלות בחוץ - חורף זה לא. היום לפחות עד הודעה חדשה התאריכים של שעון קיץ ושעון חורף מיושרים עם אירופה, אבל אירופה עשויה גם להפסיק עם זה. מה יקרה אחר כך? האם גם בארץ יבטלו את שעון הקיץ? אני לא יודע. מה אני מבין בפוליטיקה? דורון 33:36 אז מה הייתה השאלה? למה יש צורך בשעון קיץ? והתשובה היא - מי אמר שיש? יכול מאוד להיות שלא צריך שעון קיץ ולכן הולכים להפסיק לעשות את זה. אבל השאלה באמת חשובה היא - מה השעה? והתשובה היא מה שכולם אומרים. זאת הייתה התשובה. עכשיו דיברנו קצת על הדברים הטיפה מוזרים שקרו כשאנשים לא ידעו מה השעה. אחרי ההפסקה עוד סיפור קטן כזה על שעון שקוראים לו ארנולד. יוני אסיא 34:20 יוני אסיא, מנכ"ל ומייסד eToro, רשת ההשקעות החברתית הגדולה בעולם. אדם שמגיל 13 כבר מתעסק בכלכלה והשקעות. האנשים מבחוץ, האנשים הרגילים, מה הם לא מבינים מניסיונך על עולם ההשקעות? אחד הדברים המהותיים זה שזה עולם שהוא בעצם בבסיסו עולם וירטואלי. בין אם זה השקעה במניות או מטבעות דיגיטליים, היום בעצם הכל כבר נעשה בעולם הווירטואלי לחלוטין ואנשים מייחסים לו לדעתי טיפה יותר מדי חשיבות וכתוצאה מזה נורא מפחדים לעשות טרנזקציות, להשקיע במשהו. מה, מכיוון שאין להם ביד פיסת זהב אז הם מרגישים שכאילו לא בטוח לשים את הכסף שלהם בעולם הווירטואלי? ההבדל בין להחליט ששמת אלף דולר במניית אפל או לקנות את האייפון החדש אמור להיות לך קל באותה מידה, אבל הרבה מאוד אנשים, יש יותר אנשים שיקנו אייפון מאשר שיקנו מנייה של אפל. כאילו הלקנות, לצרוך, זה משהו שהוא נורא בסיסי אבל בעולם ההשקעות הרבה אנשים פשוט פריז-אאוט, הם כאילו תקועים מלקבל החלטות. אנשים צריכים להבין שאתה יכול באמת להשקיע במה שאתה אוהב ומה שאתה מבין בו. בייחוד היום ככל שיש יותר ויותר חברות בתחומים שאנחנו מחוברים אליהם, שזה תחומי טכנולוגיה, ריטייל, קונסיומר - המון מהחברות האלה אתה יכול להחזיק במניות שלהן כי אתה מאמין בחברה. אז המסר הוא אל תפחדו מזה שזה כביכול הכל וירטואלי. נכון. הרעיונות הם אמיתיים. זה אל תפחדו, זה תשקיעו במה שאתם אוהבים, זה לא רוקט סיינס. איטורו היא חברה בינלאומית חדשנית שפיתחה רשת חברתית להשקעות פיננסיות ונוגעת בתחומים הכי חמים בשוק. ממטבעות קריפטוגרפיים ועד בינה מלאכותית ומספקת לעובדיה סביבת עבודה נעימה ומתגמלת במיוחד. מחשבון מסחר על חשבון החברה ועד ימי כיף, ספורט ועוד. איטורו מגייסת למשרות במגוון תחומים: בקנד, פרונטנד, פולסטאק, בלוקצ'יין, ראשי צוותים, דאטה, דבאופס, ניהול מוצר ועוד ועוד. בקרו בדף המשרות של etoro.com או הקליקו על הבאנר של eToro באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. דורון 36:46 היי, אם חייתם בזמנים שבהם היה יותר קשה לדעת מה בדיוק השעה, מה יכולתם לעשות? למשל, אם הייתם בלונדון בסוף המאה ה-19 הייתה שעה נכונה. השעה הנכונה הייתה השעה של שעון גריניץ'. יש מצפה כוכבים בגריניץ' לא רחוק ממרכז לונדון, ויש שם ליד השער שעון חשמלי, אחד השעונים החשמליים הראשונים שנוצרו. אגב זה שעון שאין בו 12 שעות אלא 24, כלומר המחוג הקטן שלו עושה סיבוב שלם תוך יום שלם ולא תוך חצי יום. בכל מקרה השעון הזה הוא השעון הרשמי. הוא היה השעון הנכון, השעון של הרכבות כוון לפיו. למעשה אפילו היום כשאנחנו מדברים על GMT, Greenwich Mean Time, אנחנו מדברים על הזמן במקום הזה, על השעון הזה. הוא גם אמור לשבת בדיוק על קו האורך אפס. כלומר איכשהו המצפה כוכבים הזה - מרכז העולם. בכל מקרה הבעיה במאה ה-19 הייתה שאוקיי, אמנם יש שעון שמראה את השעה הנכונה לכל העולם, אבל רוב האנשים לא רואים את השעון הזה אז איך זה עוזר להם? וכאן נכנס לתמונה ארנולד. דורון 38:09 ארנולד הוא שעון כיס. שעון כיס זה דבר שלא ממש קיים היום. פשוט בתקופתו לא ממש היו שעוני יד, עדיין אי אפשר היה לעשות דברים בצורה כל כך קטנה. היו שעונים טיפה יותר גדולים שכמו שאפשר להבין אפשר להכניס לכיס. זה טיפה יותר גדול מטלפון, הוא כבד יחסית אבל הוא טוב, הוא מדויק והוא מראה את השעה. וקראו לו ארנולד כי זה מה שהיה כתוב עליו. מלפנים מתחת לשעה 12 היה כתוב ארנולד והסיבה שזה היה כתוב עליו זה שמי שייצר אותו היה יצרן שעונים בשם ג'ון ארנולד. אבל זה לא משנה, השעון פשוט קיבל את הכינוי הזה, ואני יכול רק לשער שאם השעון הזה היה שעון דובר הוא היה מדבר במבטא אוסטרי כבד. ארנולד היה השעון של ג'ון בלוויל. דורון 39:00 ג'ון בלוויל עבד במצפה הכוכבים בגריניץ' ואנשים הטרידו אותו. כי אנשים כל הזמן הגיעו אל המצפה כדי לברר מה השעה. לרוב האנשים לא היה מאוד חשוב מה בדיוק השעה אבל לשענים ואנשים שבכל זאת רצו לדעת את השעה המדויקת, כל פעם הם הגיעו לשם רק בשביל להסתכל על השעון ולכוון את השעונים שלהם וזה נהיה מטרד. אז לג'ון בלוויל היה רעיון. הוא כיוון כל יום את שעון הכיס שלו, ארנולד, בדיוק לפי השעון הרשמי של גריניץ'. ואז הוא שלח אותו עם שליח עם כרכרה לעשות סיבוב בלונדון אצל כל מי שרצה לדעת בדיוק מה השעה. הוא לא עשה את זה בחינם, כלומר היה אפשר לעשות מנוי שפעם בשבוע יבקר אצלך ארנולד ואתה יכול לכוון את השעון שלך על פיו. האנשים באמת שמחו על זה שהם לא צריכים לנסוע עד לגריניץ' וחזרה, אז הם שילמו לו כמה גרושים על השירות הזה וככה ג'ון בלוויל הרוויח כמה פאונדים מהצד. ובמשך 20 שנה הוא ניהל את העסק הצדדי הזה, ואז הוא מת. ב-1856 הוא מת. דורון 40:08 אבל העסק לא מת איתו, כי אשתו, מריה בלוויל, המשיכה אותו. היא לא עבדה בגריניץ' אבל זאת לא הייתה סיבה לא לעשות את אותו הדבר. אז היא פשוט הייתה לוקחת כרכרה, מגיעה כל בוקר לגריניץ', מכוונת את ארנולד במדויק לפי השעון של גריניץ' ואז עושה סיבוב בלונדון בין כל המנויים ומספרת להם מה השעה. 'מריה מה השעה?', '20 שקל'. היא המשיכה עם זה 36 שנה ואז החליטה לפרוש והעבירה את ארנולד לבת שלהם, רות בלוויל. ורות, שתבינו, אפילו לא הכירה את אבא שלה אף פעם - הוא מת כשהיא הייתה בת שנתיים. אבל היא עדיין המשיכה את המסורת שהוא התחיל. היא המשיכה להסתובב עם ארנולד ולספר לאנשים מה השעה תמורת כסף. עבר הרבה זמן, המאה ה-19 כבר נגמרה, המאה ה-20 התחילה, ורות וארנולד עדיין עשו את הסיבובים שלהם והיא נהייתה סוג של סלב בלונדון - האישה שמוכרת את השעה. דורון 41:12 בשלב הזה כבר היו אפשרויות אחרות לברר מה השעה. היה למשל שירות טלגרף. היו כבלים ומי שרצה היה יכול תמורת תשלום לקבל הודעות טלגרף מדויקות ברגע שהשעה מתחלפת. כמובן לא לכל אחד היה מכשיר טלגרף בבית ככה שגם זה היה מוגבל, אבל עדיין השירות של רות וארנולד נראה פתאום קצת מיושן. ב-1908 התפרסם בעיתון הטיימס מאמר שתקף באופן אישי את רות בלוויל. הוא אמר 'למה שמישהו יעשה דבר כל כך מיושן כמו לקבל את השעה ממישהי שמסתובבת ברחובות על כרכרה כשיש לנו דבר כל כך חדשני כמו לקבל את השעה בטלגרף?'. המאמר אפילו רמז שאולי בעצם היו עסקים אחרים פה ואולי רות לא מכרה לאנשים רק את השירות של להגיד להם מה השעה. מה שלא צוין במאמר היה שמי שכתב אותו היה למעשה המנהל של Standard Time Company, החברה המתחרה שמכרה את השעה דרך טלגרף. כלומר זה לא היה ממש אובייקטיבי. בכל מקרה, בעקבות המאמר הזה שתקף אותה המכירות של רות בלוויל עלו. כי אין דבר כזה פרסום רע. היא אמרה שהיא קיבלה הרבה פרסום חינם דרך המאמר הזה ומספר המנויים שלה רק עלה והיא המשיכה. והמשיכה להמשיך. היא עבדה בזה עוד עשרות שנים. היא המשיכה האמת גם כשזה באמת נהיה קצת מיושן. ב-1924 הרדיו ה-BBC התחיל לשדר כל שעה את זה: הצפצופים לפני כל חדשות כל שעה עגולה נועדו לעזור לאנשים לכוון את השעון. וכפי שאתם יודעים זה עדיין קיים במקומות מסוימים. אבל איכשהו גם זה לא עצר אותה. אולי אנשים פשוט נהנו לשמוע ממנה מה השעה. בכל מקרה רות וארנולד המשיכו לעשות את הסיבובים שלהם עד ל-1940 כשהיא הייתה בת 84. אז היא החליטה לתלות את השעון ולפרוש. בסך הכל בין אבא שלה, אמא שלה והיא עצמה, ארנולד שירת את הציבור במשך יותר מ-100 שנה. רות בלוויל מתה כמה שנים מאוחר יותר והיא הורישה את ארנולד למוזיאון השעונים בגילדהול. היום אוסף השעונים הזה הוא חלק ממוזיאון המדע בלונדון ואם אתם רוצים אתם יכולים להגיע לשם ולראות את ארנולד ולכוון את השעון שלכם לפיו. אבל אתם ממש לא חייבים. דורון 43:43 זאת הייתה התשובה. כל הפרקים של התשובה נמצאים באתר הבית שלנו, ranlevi.com/theanswer ושם אתם יכולים גם לשלוח שאלות נוספות. אתם יכולים למצוא את הפודקאסט הזה גם באפליקציה של רשת עושים היסטוריה באנדרואיד או בכל אפליקציית פודקאסטים אחרת. עדכונים על פרקים חדשים ועל הרצאות שאני עושה ברחבי הארץ ועוד עניינים אתם יכולים למצוא בעמוד הפייסבוק דורון פישלר נגד העולם. דור קומט מפיק ועורך, אביב שם טוב ייעוץ ותמיכה מורלית, רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי, דורון פישלר זה אני. שלום ומה השעה? אה, והוא מכר לי את הדירה שלו בפומפיי עם נוף להר, יופי של נדל"ן! נכון, לא בטיחותי. מה? אתה ממשיך את החלק הזה של השיחה? לא. לצירוף פודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] האם אפשר להגיע מירושלים לת"א במגלשת מים?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-hm-pshr-lhgy-myrvshlym-lt-bmglsht-mym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-hm-pshr-lhgy-myrvshlym-lt-bmglsht-mym.html</guid>
        <pubDate>2 בספטמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] האם אפשר להגיע מירושלים לת"א במגלשת מים? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'מין... רגע, אבל אם הוא עשה...' אז תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר, כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. קריינות 01:16 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:30 אז אנחנו מתחילים עכשיו? כן. טוב, אנחנו 'התשובה', אנחנו נתחיל אחרי הפרסומת. תשאירי גם את ה-'כן' שלך, של ה... זה. קריינות 02:59 הפרק בחסות Next Insurance, המגייסת מפתחים וראשי צוותים. Next Insurance מביאה את ההייטק לעולם הביטוח. במשך שנים, ביטוח היה כאב ראש גדול עבור הלקוח, ובמיוחד עבור עסקים קטנים ובינוניים. ניירת אינסופית, פוליסות מבלבלות, שלא נדבר על הגשת תביעה. Next Insurance עושה דיסרפשן עמוק בתחום הביטוח עם מוצר טכנולוגי שמאפשר שירות אונליין מושלם לכל אורך הדרך, מהרכישה דרך שירות הלקוחות ועד קבלת התביעה. אין פלא ש-Next Insurance היא חברת הביטוח שצומחת בקצב המהיר ביותר בשנים האחרונות בארצות הברית. Next Insurance מגייסת לשורותיה מפתחי Front-end, Back-end, Full Stack ו-Front-end Team Leaders ומחפשת מפתחים שרוצים להוביל את עולם הטכנולוגיה עם המתודולוגיות והכלים המתקדמים ביותר, אבל גם לא מפחדים ללכת נגד הזרם ולעשות בחירות חכמות מתוך ניסיון ותבונה, ולא רק לפי ההייפ האחרון או הבאזוורד העדכני בתעשייה. בקרו ב-next-insurance.com/careers או הקליקו על הבאנר של Next Insurance באתר הבית של רשת עושים היסטוריה והגישו את קורות החיים שלכם. דורון פישלר 04:14 שלום, אתם מאזינים ל-'התשובה', אני דורון פישלר, ודולב שלח לי את השאלה הזאת. דולב 04:31 אהלן דורון, במהלך הפקק פה מירושלים לתל אביב עלתה לי שאלה מאוד חשובה. האם ניתן לבנות מגלשות מים מירושלים לתל אביב שהשיפוע שלהן מספיק טוב לככה שתהיה תזוזה ממשית ובטוחה שתוכל לעקוף את הפקקים? דורון פישלר 04:51 קודם כל, צל"ש על הרעיון. רעיון טוב, זה מה שאנחנו צריכים, פתרונות מקוריים. כמו שאתם יודעים, במדינת ישראל יש בעיית תחבורה קשה. לוקח הרבה יותר מדי זמן להגיע ממקום אחד למקום אחר. אם אתם נוסעים ברכב פרטי, אתם תקועים כל הזמן בפקקים. ואם אתם נוסעים בתחבורה ציבורית, אתם צריכים להתמודד עם אוטובוסים שלא מגיעים ורכבות בשביתה ואנשים שמדברים בקול רם בקרון וזיעה, וגם אתם תקועים בפקקים. אז בכל מקרה יש בעיות. אז מנסים כל מיני פתרונות כאלה כמו לחפור מנהרות מתחת לאדמה, אוקיי, גם זה לא בטוח שזה יעבוד. אז צריך לנסות לחשוב על פתרונות אחרים. אז הנה רעיון אחד: מגלשת מים מירושלים לתל אביב. לירושלים יש כמובן יתרון גובה כי היא ממוקמת על הרים. תל אביב על החוף. אז אפשר פשוט לגלוש למטה. זה גם חוסך את הפקקים וגם יותר כיף. וגם אתם יכולים סוף סוף להגיע לעבודה בבגד ים. איך תעלו בחזרה לירושלים? אני לא יודע, אבל לזה יימצא פתרון, אנחנו אומת סטארט-אפ. אז קודם כל, רעיון טוב. השאלה שדולב שאל: האם זה פרקטי? אז בואו נבדוק איך עובדת מגלשת מים. אתם יושבים על המגלשה ומתגלשים למטה. זהו, ככה הן עובדות. יש דברים מסובכים בעולם, מגלשות מים הן לא אחד מהם. אתם נמצאים למעלה, אתם מתגלשים למטה, אין פה המון מה להסביר. דורון פישלר 06:33 טוב, למעשה האופן שבו זה עובד זה שאתם הולכים לפארק מים ומגלים שיש שם המון המון המון אנשים. ואז אתם רוצים לעלות אל המגלשה למעלה. עכשיו בדרך אתם צריכים לעבור את הבטון הזה שעשוי תמיד מאבנים דוקרות ואתם יחפים, וחוץ מזה זה נמצא בשמש הרבה זמן, זה רותח. אז אתם מנסים לרוץ כמו על גחלים מצל לצל עד שאתם מגיעים למדרגות עד למגלשה ממש. ואתם עומדים בתור במדרגות בין המון אנשים בבגדי ים, ואז בסוף למעלה יושב הבוס. איזה תיכוניסט על כיסא נוח שנראה כאילו זרקו אותו שם לפני שלושה ימים, הוא נראה תחת השפעה של משהו, יש לו מבט ריק כזה, כאילו הנשמה שלו נמצאת בדיוק בגובה, והרגל שלו הוא שם אותה כמו מעצור לפני המגלשה. ואז מדי פעם הוא כאילו מוריד אותה בלי להוציא מילה, ומחזיר. ומוריד, ומחזיר. ואתם רוצים לבדוק אם הבנאדם באמת כאילו אם הוא לגמרי שם או משהו. אבל לא משנה כי עכשיו הגיע תורכם ואז אתם נכנסים למגלשה ומתגלשים והאמת שזה ממש כיף. אוקיי, אם אתם מתעקשים על ההסבר הפיזיקלי, אז מה שאתם עושים זה מנצלים את כוח הכבידה לתנועה אופקית. כלומר במגלשה, בכל סוג של מגלשה, מה שקורה זה שאנחנו פשוט נופלים במורד המגלשה, אבל מכיוון שיש שם שיפוע, אנחנו לא נופלים ישר למטה אלא גם זזים קדימה. ולזה יש תופעת לוואי ידועה שזה כיף. דורון פישלר 08:15 הרבה דברים כיפיים הם פשוט שיטות לזוז מהר. לנסוע מהר. מכוניות, רכבות הרים, סקי, מגלשה, וגם מגלשות מים. אלה פשוט דרכים לזוז מהר בכל מיני כיוונים. משום מה בני אדם מאוד נהנים לזוז מהר. למה בני אדם נהנים מזה? זאת שאלה אחרת. למה זה כיף? אולי זה מין שריד אבולוציוני, כי כשברחנו מנמרים אז היה לנו כיף כי אז היה פחות סיכוי שהנמר יאכל אותנו? אני לא יודע. בכל אופן, מגלשה זה דבר כיף ואת זה למדנו בגיל שנתיים. בכל גן ציבורי יש מגלשה שילדים מתגלשים עליה. אבל למגלשה יש מגבלה: החיכוך. אם המגלשה לא תלולה מספיק, אנחנו נשארים פשוט תקועים באמצע ולא זזים. ומנסים לדחוף את עצמנו בכוח. אז כדי לזוז יותר מהר במגלשות יותר ארוכות, מה שאנחנו צריכים זה להקטין את החיכוך. אפשרות אחת זה למרוח שמן על כל הגוף שלנו, ורוב האנשים לא עושים את זה. אפשרות אחרת זה פשוט להשתמש במים. המים מפרידים בין הגוף שלנו לבין המגלשה, מפחיתים בהרבה את החיכוך, ובתור בונוס הם גם נותנים לנו קצת דחיפה למטה. כך שבמגלשה עם מים אפשר להתגלש למרחקים יותר גדולים וזה יותר כיף. דורון פישלר 10:04 מים זורמים. מים זורמים ממש טוב. כל אחד יודע שמים תמיד זורמים ממקום גבוה למקום נמוך. ולא צריך מגלשת מים בשביל זה. כל נחל עובד ככה, כל נהר עובד ככה, כל צינור ניקוז, כל אמבטיה עובדת ככה. ומים לא צריכים שיפוע גדול בשביל לזרום. אפילו שיפוע קטנטן מספיק להם. תסתכלו על האמבטיה שלכם. התחתית של האמבטיה שלכם כנראה נראית לכם שטוחה. אבל היא לא. היא לא שטוחה, היא בנויה בשיפוע קל מאוד, מספיק בשביל שכל המים יזרמו תמיד אל חור הניקוז. השיפוע הזה כל כך קטן שאתם אפילו לא מרגישים אותו ובטח שזה לא מספיק בשביל לסחוב אתכם. זה לא שאתם יושבים על הרצפה של האמבטיה ועושים 'ווי!'. הניצול של שיפוע קטן זה דבר מאוד עתיק. אתם מכירים את האקוודוקט? אמת מים הרומאית? יש אחת כזאת בקיסריה והיו כאלה בהרבה מקומות אחרים בעולם, שהרבה מהם שרדו עד היום. הרומאים רצו להעביר מים ממקום אחד למקום אחר והם עשו את זה עם מין סדרה ארוכה של גשרים כאלה שמובילים את המים. כלומר אקוודוקט זאת בעצם מגלשת מים מאוד מאוד ארוכה. רק שכשאנחנו מסתכלים על אקוודוקט הוא נראה ישר לגמרי, הוא נראה שטוח. עכשיו הוא לא. הוא בנוי בשיפוע כדי שהמים יזרמו, אבל זה שיפוע ממש קטן. השיפוע הוא 15-20 סנטימטר לכל קילומטר. זה כל כך קטן שזה בלתי נראה. שוב, אנחנו לא רואים את זה אבל למים זה מספיק בשביל לזרום. אבל אי אפשר היה באמת להשתמש באקוודוקט בתור מגלשת מים ארוכה, זה פשוט לא מספיק בשביל לדחוף בנאדם. יוספוס פלאביוס לא יכול היה להתיישב באקוודוקט ולחכות שהמים ידחפו אותו, הוא רק יחסום את המים לכולם וגם יזהם אותם. דורון פישלר 12:14 בשביל שזה יספיק כדי לדחוף בנאדם שנמצא על המים, צריך שיפוע יותר גדול. כמה שיפוע צריך? זאת שאלה שאין לה תשובה מאוד מאוד ברורה. זה לא חד-משמעי כי זה תלוי בבנאדם, זה תלוי במשקל שלו, זה תלוי כמה מים יש וזה תלוי באיזה סוג של בגד ים הוא לובש כי זה משנה את החיכוך. אז זה לא חד-משמעי, אבל בענף פארקי המים מקובל שכדי שתהיה תנועה ברורה ורציפה בלי בעיות, צריך שיפוע של בערך עשרה אחוז. כלומר על כל עשרה מטרים אורך של מגלשה, צריך להתחיל בגובה של מטר אחד. אתם רוצים מגלשה באורך של 100 מטר? אז צריך להתחיל בגובה של עשרה מטרים מהרצפה. כמובן ה-100 מטר האלה בדרך כלל לא ישרים אלא הם מאוד מפותלים, מעוגלים, לא משנה. אם האורך הכולל של המגלשה הוא 100 מטר, אתם צריכים להתחיל 10 מטר מהרצפה. אוקיי, אז בואו נבדוק את ירושלים. דורון פישלר 13:31 הגובה של הנקודות היותר גבוהות בירושלים הוא 800 מטר מעל פני הים. הגובה של חופי הים בתל אביב הוא אפס מטר מעל פני הים כמובן. אני מניח שאנחנו רוצים לגלוש אל תוך הים התיכון, כן? כי למה לא. אז יש לנו הפרש גבהים טבעי של 800 מטר שזה לא רע. עכשיו בנוגע למרחק. קודם כל בשביל הפרוטוקול, היום מגלשת המים הכי ארוכה בעולם נמצאת במלזיה והאורך שלה הוא קצת יותר מקילומטר. זה מקום מאוד מאוד יפה, המגלשה עושה מין סיבובים בין העצים, זה בתוך ג'ונגל כל העסק. זה נראה ממש יפה ואף מגלשה אחרת בעולם לא מתקרבת אפילו לאורך הזה. טיפה יותר מקילומטר אחד. המרחק בין ירושלים ותל אביב בקו אווירי הוא 53 קילומטר. אז גובה של 800 מטר, מרחק של 53 קילומטר יוצא שהשיפוע הוא אחוז וחצי. וזה אפילו לא קרוב להספיק. זה לא יעבוד. זה פשוט לא יעביר אנשים. אתם יכולים לבנות מגלשה כזאת והיא תזרים מים מירושלים לתל אביב, זה כן, אבל זה שגם אנשים יתגלשו בה - לא, זה פשוט לא ילך. כדי להגיע לשיפוע המתאים יהיה צריך לבנות מגדל, יהיה צריך להגדיל את הגובה שמתחילים ממנו. ככה זה עובד, ברור, תמיד פארקי מים הם פארקי מדרגות, נכון? יש המון מדרגות. אז צריך לבנות איזשהו מגדל. אז בואו נראה לגבי גובה. מגלשת המים הכי גבוהה בעולם הייתה בגובה של 51 מטר. קראו לה Verrückt שזה 'מטורף' בגרמנית, והיא הייתה בפארק שליטרבאן שנמצא, כמו שהבנתם, בקנזס סיטי. אני לא יודע למה כל השמות שלהם בגרמנית, זה היה בקנזס סיטי. בכל מקרה זאת לא הייתה מגלשה מהסוג הזה שמתפתל לאט, לא, זאת הייתה מגלשה מהסוג האחר, זה שפשוט זורק אותך למטה בזווית מאוד מאוד גבוהה ואתה צורח את כל הדרך למטה. ואז למטה הייתה מין גבעה גבוהה שעליתם עליה מהתנופה ואז שוב ירידה. זאת הייתה גם מגלשה מהסוג שיושבים בה במין סירות קטנות. זה היה מאוד מהר, זה היה מאוד מפחיד, זה היה מאוד גבוה. זה היה גבוה מדי מתברר. המגלשה הזאת נפתחה ב-2014 וב-2016 ילד שגלש בה נהרג. כי הקפיצה הזאת שעושים בסוף עם הגבעה הייתה גבוהה מדי מתברר. בעקבות זה המגלשה הזאת כמובן נסגרה ונהרסה. מכיוון שכך, מגלשת המים הכי גבוהה בעולם היום שהיא פעילה נמצאת בברזיל והיא בגובה של רק 49 מטר. היא מאוד גבוהה ומאוד מפחידה, אבל ככל הידוע לי אף אחד לא מת שם. ומקובל שלמות הורס את הכיף. בכל מקרה, איפה היינו? חזרה לירושלים. דורון פישלר 16:46 אז כדי להגיע לשיפוע של עשרה אחוז על מרחק של 53 קילומטר, זה אומר שהמגדל שממנו אנחנו מתחילים יהיה צריך להיות בגובה של חמישה קילומטר. כלומר קחו את המגלשה הכי גבוהה בעולם נכון לעכשיו פי 100 מזה. או במילים אחרות, הבורג' חליפה, הבניין הכי גבוה בעולם, שימו כאלה אחד על השני חמש וחצי פעמים. זה קצת גבוה. זה הרבה מאוד מדרגות לטפס, אני לא ממש יודע איך אנשים יגיעו למעלה. גם לשאוב את המים למעלה עלולה להיות קצת בעיה. עכשיו חוץ מזה, השיפוע צריך להיות אחיד. כי אוקיי, אנחנו יורדים את הרי ירושלים, אנחנו גולשים במורד, אבל אז אנחנו מגיעים למישור החוף, שכמו שאפשר להבין מהשם שלו הוא מישור, ואז אנחנו שוב תקועים בלי שיפוע. כלומר כדי לעשות שיפוע אחיד, לא מספיק לבנות מגדל של חמישה קילומטר מעל ירושלים, אלא גם באמצע הדרך לתל אביב, בסביבות מודיעין, יהיה צריך לבנות עוד מגדל של שניים וחצי קילומטר. וסביר שעוד הרבה מאוד כאלה בדרך כדי להחזיק את המגלשה הזאת. עוד שאלה זה איך בדיוק נביא את המים לגובה של חמישה קילומטר. לשאוב אותם ייקח הרבה מאוד אנרגיה. אז בקיצור, כנראה שזה לא ממש פרקטי. לא בדקתי את המספרים של העלויות של זה, אבל זה נשמע קצת כמו פרויקט לא יעיל. עכשיו נגיד שבכל זאת היינו בונים את זה למרות הכל, היינו מתגברים על כל הבעיות. יש עוד שאלה: כמה זמן היה לוקח לגלוש במגלשה הזאת? כשאנחנו מתגלשים במגלשת מים זה מרגיש כאילו אנחנו זזים מאוד מהר. זה פשוט בגלל שאנחנו נמצאים בצינור צר שהקירות שלו מאוד קרובים אלינו, דברים עוברים לידנו נורא מהר כל הזמן. אבל אם אתם מודדים את זה, אתם מגלים שאם אתם עוברים מגלשה של 200 מטר ב-33 שניות, זה אומר שאתם זזים במהירות של 20 קמ"ש. שוב, זה מרגיש מאוד מהר בגלישה במגלשת מים, אבל יחסית לנסיעה במכונית 20 קמ"ש זה לא הרבה. כשאתם נוסעים במכונית אתם בדרך כלל מעדיפים לנסוע במהירות יותר גבוהה מזה. מה שזה אומר זה שגם אם היינו עושים את הפרויקט הזה של לחבר את תל אביב וירושלים במגלשת מים, הגלישה הייתה לוקחת לנו קצת יותר משעתיים וחצי. וקודם כל זה כיף, אבל אני חושב שבשלב מסוים זה היה ממצה את עצמו. הייתם מתחילים את הגלישה מין כזה 'ווי!' אחרי חמש דקות הייתם כזה 'ווי!' ואחרי שעתיים הייתם כזה 'ווי...'. זה היה ממצה את עצמו באיזשהו שלב. אגב, נדמה לי שזה עדיין יותר מהר מלעשות את הדרך הזאת ברכב בשעות של הפקקים. דורון פישלר 20:02 בקיצור, האם אפשר לעשות מגלשת מים בין ירושלים ותל אביב? לא! מהרבה סיבות, לא. ברור שלא, זה טיפשי. זה היה רעיון מטופש מראש, מראש אני אמרתי שזה דבילי. למה לעשות מגלשה מירושלים לתל אביב כשהרבה יותר הגיוני לפנות לכיוון השני ולעשות מגלשה לים המלח? זה גם יותר קרוב וגם השיפוע יותר גדול. ים המלח, כידוע, הוא המקום הכי נמוך בעולם שהוא לא מתחת למים. 433 מטר מתחת לפני הים. תוסיפו לזה את ה-800 מטר של ירושלים, תקבלו הפרש גובה של 1.2 קילומטר. והוא גם הרבה יותר קרוב לירושלים. המרחק הוא רק 22 קילומטר. ונכון שפוליטית האזור הזה קצת בעייתי, אבל אני בטוח שאם יש דבר אחד שיכול לאחד את כולם, את כל העמים, זה להתגלש במגלשת המים הכי מגניבה אבר. אז רק צריך לבדוק את השיפוע של זה: 1.2 קילומטר לחלק ל-22 זה יוצא שיפוע של משהו כמו חמישה אחוז. הממ, שזה יותר טוב, הרבה יותר טוב מהמגלשה לתל אביב, אבל עדיין לא טוב מספיק. חבל. טוב, עדיין לא ויתרתי על הרעיון לעשות מגלשת מים ממש טובה. מה שאנחנו צריכים זה מקום שיש בו גם הר וגם ים שאפשר לגלוש אליו ושהם יהיו קרובים אחד לשני. דה, חיפה! עזבו את ירושלים ותל אביב, זה מקום יותר טוב. אוקיי, זה לא ממש אפשרי כמו מגלשת מים ענקית מירושלים לתל אביב, אבל זה עדיין יכול להיות מרשים. חיפה בנויה על הכרמל, שכונת הכרמל הצרפתי היא בגובה של 200 מטר. המרחק משם לים - 1300 מטר. זה יוצא שיפוע של 15 אחוז. די והותר בשביל מגלשה! ואפשר יהיה לעלות בחזרה ברכבל! סבבה. אבל האמת שאם אתם מחפשים את המקום הכי טוב בארץ לעשות בו מגלשת מים אקסטרימית, זה גם לא חיפה. זה טבריה. נכון כל הזמן מתפעלים מים המלח שזה המקום הכי נמוך בעולם? כל הזמן שוכחים שהכנרת היא המקום השני הכי נמוך בעולם. זה אגם המים המתוקים הכי נמוך בעולם. הגובה שלו הוא מינוס 200 וקצת מטרים. זה גם מרשים. עכשיו ממש ליד טבריה נמצא בית חולים פוריה, שהוא נמצא על רמת פוריה, שזה רכס קטן בגובה של 200 מטר מעל פני הים. בוא נגיד שההימלאיה זה לא, אבל עדיין זה איזשהו יתרון גובה, והוא נמצא ממש קרוב לכנרת. כלומר ההפרש מהרכס, 200 מטר, לכנרת, מינוס 200 מטר, זה יוצא 400 מטר גובה. והמרחק ביניהם הוא טיפה יותר מקילומטר. כלומר השיפוע שם הוא כמעט 40 אחוז! לא רק שזה מספיק למגלשה, זה מעבר למספיק! אפשר יהיה להוסיף פיתולים וסיבובים ועניינים. זה אומר שאפשר, מה זה אפשר, צריך לבנות מגלשת מים גדולה שתרד מפוריה עד הכנרת. מגלשת המים הכי ארוכה והכי גבוהה במזרח התיכון ובעולם! שתראה למלזיה מה זה ותהפוך את טבריה לאימפריה. יאללה טבריה, אני מסתכל לכיוון שלכם, קדימה לעבוד על זה. אני מבטיח להגיע להתגלש לפחות פעמיים. דורון פישלר 23:47 אז מה הייתה השאלה? האם אפשר לבנות מגלשת מים מירושלים לתל אביב? התשובה היא ממש ממש לא. אבל אפשר בטבריה! זאת הייתה התשובה. עוד כמה מילים על מגלשות מים ועל מגלשת המים הכי ידועה לשמצה בהיסטוריה אחרי הפרסומת. קריינות 24:18 הנה שאלה ששאלו אותי: האם דגים ישנים? כי ראיתם פעם דג ישן? אולי ראיתם, זה קצת קשה לדעת כי אין להם עפעפיים, הם לא יכולים לעצום את העיניים גם אם הם מאוד רוצים. ובכל זאת, התשובה היא כן. דגים ישנים. הם ישנים בעיניים פקוחות. יש להם פרקי זמן כל יום שבהם כל קצב פעילות הגוף שלהם מואט והם פחות מודעים לסביבה, ובדרך כלל הם צפים במקום עם מינימום תזוזה. כלומר, הם ישנים. וברור שהם ישנים, כי שינה זה חשוב. זה חשוב לכל החיות, כי יום טוב מתחיל בשינה טובה אצל בני אדם וגם אצל דגים. אתם מכירים את זה שאם אתם לא ישנים טוב בלילה, אז יום למחרת אתם מרגישים עייפים ולא מרוכזים, ואתם שוחים באלכסון והבועות שלכם עולות עקום, ואתם לא מצליחים לזכור שום דבר. כל דבר שנכנס לכם למוח פשוט יוצא תוך חמש שניות, שזה סטנדרטי בשביל דג, אבל זה פחות טוב לבני אדם. עכשיו, שאלה אחרת היא האם דגים ישנים על מזרן של פנדה? וכאן התשובה היא כנראה שלא. לא עשו על זה עדיין הרבה מחקרים מדעיים מקיפים, אבל ככל הנראה אם תתנו לדג מזרן של פנדה, זה לא ישפר את השינה שלו כי הוא לא יתרשם מהספוג ויסקו התלת-שכבתי המצוין, וגם להכניס את כל המזרן לתוך המים אני לא בטוח שזה יועיל. וגם כל תווי התקן הבינלאומיים של המזרן הזה, גם זה לא יעשה הרבה רושם על הדג. ואפילו כל העניין הזה שמביאים לו את זה בהזמנה אישית עד האקווריום, ואם הוא לא מרוצה אז הוא מרים טלפון ובלי שאלות מחזירים לו את הכסף ולוקחים את המזרן בחזרה, וגם זה חינם - כל זה לדג לא יהיה אכפת. אבל אם אתם במקרה א' רוצים שינה טובה וב' לא דגים, אז מזרן של פנדה זה בהחלט דבר שכדאי לכם לשקול, כי שינה טובה באמת זה דבר שכולם צריכים. גם דגים, גם ג'ירפות, גם אוכלי נמלים, גם אנשים. pandazzz.co.il, אתר אונליין למוצרי שינה חלומיים ללא דמי משלוח. מומלץ במיוחד לאנשים שאינם דגים. דורון פישלר 26:23 שלום. מגלשות מים ורכבות הרים הן בעיקרון דבר מאוד דומה. הן עובדות בדיוק באותה שיטה: קח מישהו למקום גבוה ושחרר אותו במסלול מפותל ומהיר כשאתם נותנים לכוח הכבידה לעשות את העבודה. רכבות הרים בדרך כלל עובדות רק על כוח כבידה. יש כמה סוגים של רכבות הרים, כן? אבל בדרך כלל יש עלייה מאוד גדולה שגוררים אתכם למעלה ואז פשוט משחררים אתכם. ומהרגע הזה לרכבת אין מנוע. זה רק כוח הכבידה שגורם לכם להתגלגל במורד המדרון התלול הראשון, ואז מהתנופה זה מספיק בשביל לעלות על הגבעה הבאה ושוב לרדת ושוב לעלות ושוב ושוב ושוב. עם מגלשות מים זה אותו דבר. אבל מגלשות מים לא עושות את כל מה שרכבות הרים עושות. ברכבות הרים מודרניות אתם תמיד עושים לופים, כלומר מתהפכים עם הראש למטה ומתפתלים מעל ומתחת למסלול. במגלשות מים אתם לא עושים את זה. עם כל הדברים הכיפיים שכן עושים במגלשות מים, הן לא עושות לופים. למה? כי מגלשות מים הן דבר פחות צפוי. המטרה של רכבת הרים היא להיראות כמה שיותר מפחידה ומסוכנת כשהיא בעצם בטוחה לגמרי. אתם יכולים להיות לגמרי בטוחים ששום דבר לא באמת יקרה. ברכבת הרים יש רכב, הקרונית, שהיא במשקל מאוד ברור וידוע מראש ויושבים בה אנשים שהמשקל שלהם הוא שולי ביחס למשקל של הקרונית. ומכאן זו מעבדת פיזיקה ניידת וברורה, מחושב מראש בדיוק מה תהיה המהירות של הקרונית בכל רגע, מה יהיו הכוחות שפועלים עליה בכל רגע נתון וכל סיבוב שהיא תעשה יהיה בדיוק אותו הדבר. במגלשת מים זה גם מתוכנן, כן? אבל זה קצת פחות מדויק. כי מים זה דבר קצת בלתי צפוי. הם מים, הם זורמים, והמגלשה סוחבת את האדם עצמו, שהוא לפעמים כבד יותר ולפעמים פחות, ולפעמים פתאום מחליט לנסות לעמוד באמצע המגלשה ולפעמים מנסה לבלום את עצמו עם הרגליים. בקיצור, אנחנו לא יודעים בדיוק את התנאים בכל רגע בגלישה ולכן צריך לקחת מרווח בטיחות יותר גדול. משהו שאנחנו יודעים שיהיה בסדר לגבי כל בנאדם שיעשה את הגלישה, כי גם אם 999 אנשים יגידו שהיה נורא נורא כיף ורק אחד יעוף החוצה, עדיין אנשים יבואו בטענות. ולכן אתם לא רואים מגלשות מים עם לופ. כמעט. דורון פישלר 28:44 בניו ג'רזי היה פעם פארק שעשועים שקראו לו Action Park. הוא כלל מתקנים מכל מיני סוגים, שביניהם היה גם קטע שהיה פארק מים. עכשיו יש אלפי פארקי מים ופארקי שעשועים בארצות הברית ובעולם, אבל הפארק המסוים הזה היה ידוע, וידוע לשמצה. הילדים באזור טענו שהפארק הזה הוא הדבר הכי מגניב בעולם, אבל הסיבה לכך הייתה שהגישה של הפארק הזה לבטיחות הייתה נינוחה משהו. הרבה מהמתקנים שלהם לא באמת עברו תקנות בטיחות מחמירות ואנשים נפצעו שם כל הזמן. וכן, גם שם היו מקרי מוות. אני לא רוצה להפחיד אתכם ולתת לכם את ההרגשה כאילו מגלשות מים זה דבר סופר מסוכן שאנשים מתים בו כל הזמן. לא, בדרך כלל לרוב המקומות שאתם הולכים זה נבדק היטב והסיכוי למות הוא מאוד מאוד קטן. אבל במקרים כאלה זה קרה. וגולת הכותרת של הפארק הייתה מגלשת המים Cannonball Loop. זאת הייתה מגלשת מים סגורה, כלומר צינור שחור, שהייתה פשוט בקו ישר בשיפוע תלול כלפי מטה ואז בתחתית הייתה לולאה. לופ! כלומר אנשים עושים סיבוב שלם עם הראש למטה ואז נוחתים שוב. מגלשת המים הראשונה בעולם שהיה לה לופ. כלומר ככה זה נראה. אבל אנשים שהגיעו לפארק הזה גילו שהמגלשה הזאת הייתה סגורה. אמרו שעומדים לפתוח אותה בקרוב, אבל עבר ה-בקירוב והיא עדיין הייתה סגורה. נראה כאילו הייתה סגורה לנצח, עד כדי כך שזה נראה כמו מין אגדה אורבנית. אתם ראיתם את המגלשה הזאת פועלת אי פעם? דורון פישלר 30:37 האמת היא שהיא כן פעלה. היא פעלה אבל לזמן ממש קצר. כי המגלשה הזאת הייתה פשוט רעיון ממש לא טוב. בוא נגיד שהיא לא ממש תוכננה כמו שצריך. בשביל לנסות אותה, אז בשלב כלשהו בעלי הפארק שילמו 100 דולר לילדים כדי שהם יעשו את הניסוי הזה. עכשיו בתיאוריה הכל בסדר, כמו שבניסויים בספרי פיזיקה בתנאים אידיאליים, כן, הייתה מספיק תנופה בשביל לעשות את הסיבוב, את הלופ הזה, אם אדם במשקל הנכון שוכב ישר עם הידיים מקופלות על החזה - כן, הוא יעשה את הסיבוב. אבל כמו שאמרתי, לא כולם בדיוק כאלה. אז יהיו כאלה שמסיבה כלשהי לא הייתה להם מספיק תנופה ולכן הם נתקעו למטה בתחילת הסיבוב. ואז המצב הוא שאתם נמצאים בתחתית של צינור שחור שמתמלא במים. לא כיף. היו כאלה שכן הצליחו לעלות את הסיבוב אבל לא הייתה להם מספיק תנופה בשביל להגיע עד הצד השני ואז באמצע הם פשוט נפלו. בקיצור, זאת הייתה הדגמה מצוינת לכך שדברים שנשמעים בסדר בתיאוריה לא תמיד עובדים במציאות ועדיף לא לעשות ניסויים על בני אדם. המגלשה הזאת כמעט שלא פעלה והפארק באופן כללי קרס תחת התביעות נגדו ונסגר ב-1996. ובכל זאת, יש מגלשות מים היום שעושות לופים. לקח פשוט הרבה יותר זמן עד שהמציאו אותן. המגלשה הראשונה הזאת נפתחה בפעם הראשונה ב-2008 בסלובניה והיום יש כאלה מותקנות בלפחות 30 פארקים ברחבי העולם, אף אחד מהם לא בארץ כמובן. והאופן שזה עובד זה שאתם לא ממש מתגלשים במגלשה, אתם נופלים לתוכה. אתם עומדים בתוך מין צינור צר, סוגרים עליכם את הדלת ואז הרצפה נשמטת לכם מתחת לרגליים ואתם נופלים אל הצינור מספיק בכוח בשביל לעשות סיבוב שלם. וזה עובר כל כך מהר שלאנשים אפילו אין זמן לעשות בעיות. אז כן, אתם יכולים לעשות לופ במגלשת מים, אבל אל תנסו את זה בבית. דורון פישלר 32:56 זאת הייתה התשובה. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא באתר הבית שלנו ranlevi.com/theanswer ושם אתם יכולים גם לשלוח שאלות אם אתם רוצים. אתם יכולים למצוא אותם גם באפליקציה של רשת עושים היסטוריה, באנדרואיד או בכל אפליקציית פודקאסטים אחרת כי זה לא באמת משנה באיזו אפליקציה אתם משתמשים, הפרקים הם אותם פרקים. עדכונים על פרקים חדשים והרצאות שאני עושה ועוד עניינים אפשר למצוא בעמוד הפייסבוק דורון פישלר נגד העולם. דור קומט ערך, עיצב וביים את הסאונד. אביב שם טוב סיפק ייעוץ ותמיכה מורלית. רן לוי עורך הרשת. דני תימור המנהל העסקי. אני דורון פישלר. הפרק הזה הוקלט במלואו תוך כדי גלישה במגלשת מים בלונה גל. אבל לא באמת. ווי!!! דורון פישלר 33:51 כאילו אוקיי אני רוצה לעשות כאילו נמר מתנפל עליי, הדבר הזה. עכשיו אני מתחיל בצרחת אימה וזה לאט לאט הופך לצרחת שמחה. אז מין כזה: אההה!!! אההה!!! אההה!!! חחחחחח איזה כיף! קריינות 34:10 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] איך הפופקורן הגיע לקולנוע?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-yk-hpvpqvrn-hgy-lqvlnv.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-yk-hpvpqvrn-hgy-lqvlnv.html</guid>
        <pubDate>7 באוקטובר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] איך הפופקורן הגיע לקולנוע? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:49 שלום, אני רן לוי, ואני מזמין אתכם להאזין לפודקאסט חדש בהגשתי בשם 'לעומק הרפואה', שירות לציבור של חברת סאנופי. ב'לעומק הרפואה' אני צולל לעומקן של מחלות ובעיות רפואיות מרתקות שמאתגרות את המדענים והרופאים. כמו למשל אטופיק דרמטיטיס, מחלת עור שאפילו על שמה לא הצליחו הרופאים להסכים עד ממש לא מזמן יחסית. נדבר על המנגנונים בגוף שקשורים במחלות השונות, על ההיסטוריה שלהן ועל טיפולים חדשניים שנכנסים לשימוש בשנים האחרונות. חפשו את 'לעומק הרפואה' בכל אפליקציות הפודקאסטים, באפליקציה של 'עושים היסטוריה' ובדף הבית שלנו: ranlevi.com. דורון פישלר 03:40 היי, זה דורון, הודעה קצרה. אם אתם אוהבים לשמוע את הפודקאסט הזה, אז אולי תשמחו לשמוע שבקרוב תוכלו לשמוע את 'התשובה' גם בלייב. אני עושה הרצאה שנקראת 'התשובה' - אני יודע, מקורי - שזה הפודקאסט הזה, זאת אומרת, זה שאלות ותשובות שקיבלתי אבל כאלה שלא הופיעו בפודקאסט עד עכשיו. זה מתאים גם למבוגרים וגם לילדים, כל מי ששומע את הפודקאסט בטח ישמח להיות גם שם. זה הולך להיות בחיפה ובתל אביב ובירושלים במהלך חול המועד סוכות 2019. כמובן כל זה רלוונטי רק אם אתם מאזינים לפרק הזה ממש קצת אחרי שהוא עלה, כי יכול להיות שאתם מאזינים אחרי שסוכות של השנה כבר עבר וזה לא מעניין אתכם. אבל בכל מקרה אני ממשיך ועושה הרצאות גם אחרות, אז בכל מקרה שווה להתעדכן בעמוד הפייסבוק 'דורון פישלר נגד העולם', שם מעודכנות כל ההרצאות, גם אלה שקשורות ל'התשובה' וגם אלה שלא, עם תאריכים, שעות, מקומות, כל מה שצריך. אז שווה לבדוק שם, אלא אם כן אתם מאזינים בעתיד העוד יותר רחוק שבו פייסבוק כבר לא קיים כי החברה קרסה במשבר הכלכלי של 2038 או משהו. ובמקרה הזה בטח יש לי דרכים אחרות לתקשר איתכם, אלא אם כן אתם מאזינים בעתיד העוד יותר רחוק כשהאנושות כבר נכחדה ואתם בעצם זן של חייזרים שחוקרים את התרבות האנושית האבודה ובמקרה כזה אז אמממ... רוצים אבקת כביסה או משהו? בכל מקרה אני מדבר שטויות. יש הרצאות 'התשובה' בקרוב, אתם מוזמנים. עכשיו, אפשר לקבל מוזיקת פתיחה? דורון פישלר 05:15 היי, אני דורון פישלר ואתם מאזינים ל'התשובה', זה הפודקאסט שבו אני עונה על שאלות. ושאלות יכולות לעסוק בכל מיני תחומים, היו לנו כבר שאלות על פיזיקה ועל היסטוריה וכל מיני דברים, אבל מה שאני באמת אוהב זה השאלות שהתשובה אליהן היא כמה תחומים בבת אחת. מה שבאמת הייתי רוצה זה את השאלה האולטימטיבית, שאלה שהתשובה אליה תעסוק בו זמנית בכלכלה ובכימיה ובהיסטוריה ובבוטניקה ואם אפשר גם קולנוע. אבל שאלה כזאת בטח לא קיימת, נכון? אילם 05:54 היי דורון, אני אילם ואני בן תשע ורציתי לשאול אותך למה תמיד שרואים סרט אוכלים פופקורן? דורון פישלר 06:05 אומייגאד, זאת השאלה! אגב, את אותה שאלה או שאלות דומות על פופקורן שאלו אותי גם ניצן ואריאל וירדן וליזה ויותם וכפיר הג'ינג'י וממלכת האבוקדו. בכל מקרה, אם אני שוכח מישהו, אם גם אתם שאלתם אותי למה אוכלים פופקורן בקולנוע אז אני מתנצל, אבל בכל מקרה השאלה הזאת הגיעה הרבה. אז בואו נדבר על פופקורן. פופקורן זה תירס. יש כל מיני דרכים לאכול תירס, אפשר לאכול אותו מהקלח או בגרגירים מקופסה ויש שמן תירס וקמח תירס והרבה דברים שעשויים מתירס. אבל יש עוד דבר מעניין בתירס, וזה אם תקחו גרגיר של תירס ותשימו אותו במחבת עם קצת שמן ותחממו אותו, תקבלו תירס חם. בימ-בימ-בם. וזהו, לא יקרה כלום מעבר לזה, הוא לא יתפוצץ. אתם יכולים לחמם גרגירי תירס כמה שאתם רוצים, הם לא יהפכו לפופקורן. כי פופקורן הוא תירס, אבל לא כל תירס הוא פופקורן. כדי לעשות פופקורן אתם צריכים זן מסוים של תירס, הזן הזה נקרא Zea mays everta, שזה נשמע כמו משהו מהארי פוטר. Zea mays everta הוא זן של תירס ששונה מזנים אחרים בזה שהקליפה של הגרגירים היא קשיחה. היא דקה אבל היא קשה. ולכן הוא לא אכיל. אבל דווקא בגלל שהקליפה שלו היא קשה, יש דבר שקורה בסוג הזה של התירס שלא קורה בזנים אחרים. החומר שבתוך הקליפה כולל בין השאר כמות מסוימת של מים. אם מחממים אותו, מה שקורה למים זה שהם מתאדים, הם הופכים לגז ותופסים יותר מקום. זה גורם לעיסה שבתוך הגרגיר להתנפח ולהפעיל לחץ על הקליפה מבפנים. הוא מתנפח מבפנים, וככל שמחממים אותו יותר הלחץ גובר עד שבסופו של דבר הוא מתפוצץ! זה בדיוק כמו בלון שמנפחים אותו יותר מדי, יש יותר מדי לחץ בפנים אז בסופו של דבר הוא מתפוצץ. ואז כל העיסה הלחה הזאת פורצת החוצה, אדי המים מתנדפים מיד עכשיו כשאין מה שיחזיק אותם במקום, ומה שנשאר זה הלבן, התוך של הגרגיר שהתפוצץ החוצה. אם תסתכלו במיקרוסקופ על הלבן של פופקורן, תגלו שהוא בעצם ספוג. הוא מלא בבועות זעירות, שזה המקומות שבהם המים התרחבו והתנפחו. וזה גם מה שהופך אותו בעצם לעיס וכיף כזה בפה. בקצה בדרך כלל נשארת גם חתיכה של הקליפה הקשה שהייתה לגרגיר, שזה הקטע שתמיד נתקע לכם בין השיניים. כל התהליך הזה לא יעבוד בתירס רגיל, פשוט כי הקליפה של גרגיר תירס רגיל לא עמידה למים. אז אם אתם מחממים גרגיר תירס רגיל, מה שיקרה זה שהמים יתאדו, יעברו דרך הקליפה וזהו. הוא פשוט יתייבש ויצטמק, הוא לא יתפוצץ. התופעה הזאת של תירס שמתפוצץ ואז הוא טעים היא לא המצאה חדשה. היא מוכרת כבר המון זמן. התירס מגיע מאמריקה ותושבי אמריקה המקוריים אוכלים פופקורן כבר אלפי שנים. לפחות 3,000 שנה, יש חוקרים שטוענים שיותר מ-6,000 שנה יש עדויות שאנשים לקחו את הגרגירים האלה של התירס וחיממו אותם ואכלו אותם. מי המציא את הפופקורן? אני לא יודע. זה מסוג הדברים שאי אפשר לדעת פשוט בגלל שזה היה נורא-נורא מזמן ואין תיעודים מאז. אני מקבל לעתים די קרובות שאלות על איך המציאו סוג כלשהו של אוכל. ואלו שאלות טובות, משום שיש הרבה סוגים של אוכל שהם נראים לנו הגיוניים לגמרי היום, אבל להמציא אותם בפעם הראשונה היה חייב להיות דבר נורא מוזר. זה לא נשמע אינטואיטיבי. נגיד מי המציא את הגבינה? בואו ניקח חלב, נשאיר אותו בשמש עד שהוא יתקשה ויתחיל להסריח ואז נאכל את זה... מי שהמציא את זה פעם ראשונה היה מופרע. או מלח. מישהו היה צריך פעם ללקק איזה סלע ואז לחשוב 'היי זה דווקא בסדר, בואו נוסיף את זה לצ'יפס'. מי עשה את זה וכמה סלעים הוא ליקק קודם? אז אותו דבר, מי חשב פעם ראשונה על הפופקורן? אני לא יודע. אבל בטח קרה איזה מקרה שמישהו היה צריך בטעות לחמם איזה תירס ולגלות שזה טעים. בכל מקרה, מי המציא את הפופקורן אני לא יודע. אבל בכל זאת יש בן אדם שאפשר לומר שהיה כנראה האדם המשמעותי ביותר בתולדות הפופקורן, וזה צ'ארלס קרטורס, משום שהוא בשנת 1893 המציא לא את הפופקורן, אלא את מכונת הפופקורן. לפני מכונת הפופקורן אנשים פשוט חיממו את התירס שלהם איך שהם יכלו, בהתחלה זה היה בתוך חול חם, אחר כך בתוך סיר על האש או על כיריים. מה שהוא המציא זה את הדרך לעשות את זה הרבה יותר בנוחות. כלומר, תא זכוכית מרובע גדול שבתוכו תלוי מלמעלה כלי מתכת שמתחמם בעזרת מנוע קיטור ואליו שופכים את השמן ואת הגרגירים ואז הם מתפוצצים וקופצים למטה וממלאים לאט לאט את כל התא בפופקורן. זאת אותה מכונה שאתם יכולים לראות עד היום בבתי קולנוע. בזמנו הייתם רואים את המכונה הזאת בעיקר על גלגלים. כי הדבר הראשון שקרטורס עשה עם המכונה שלו זה לחבר לה גלגלים, כלומר להפוך אותה לעגלה קטנה, וככה אפשר להסיע אותה בתור דוכן אוכל נייד ולמכור פופקורן לאנשים. אז במשך כל העשורים הראשונים של המאה ה-20 הייתם יכולים לראות רוכלים עם עגלות פופקורן בכל מקום שיש בו הרבה אנשים. אבל לא בקולנוע. למה לא בקולנוע? מאותה סיבה שאתם לא אוכלים פופקורן בתיאטרון או באופרה. זה לא מכובד. בתי קולנוע רצו לשמור על תדמית של מקום מכובד ותרבותי, שלצאת לסרט יהיה אירוע שאנשים יתלבשו יפה לכבודו. אבל בתי קולנוע אמנם לא מכרו פופקורן, אבל מי שכן מכר היה אותם רוכלי פופקורן עם עגלות. האנשים האלה הלכו למקומות שבהם יש אנשים, ומקום אחד שבו יש אנשים מתברר היה על המדרכה לפני הכניסה לקולנוע. אז הרבה אנשים אמנם לא קנו פופקורן בפנים, אבל הם קנו פופקורן מהרוכל בחוץ ואז נכנסו איתו פנימה לקולנוע. ואז הגיעו שנים קשות. בזמן המשבר הכלכלי בארצות הברית הרבה דברים נהיו קשים יותר. אנשים הלכו לקולנוע עדיין, כן, אבל לא תמיד הם הלכו לקולנוע מספיק. ולתחזק בית קולנוע היה עסק יקר. והיו בתי קולנוע שהפסידו כסף. והיו בעלי בתי קולנוע ששמו לב שבזמן שהם מפסידים כסף, הבן אדם עם העגלת פופקורן שחונה על המדרכה מחוץ לקולנוע הוא עדיין מרוויח הרבה כסף. למה? כי ההוצאות שלו הן אפסיות. יש לו עגלה וזהו, הוא מוכר לאנשים פופקורן בחמישה סנט לשקית וזה מצטבר. אז הם החליטו להכניס את הפופקורן לתוך הקולנוע. בלובי של הקולנוע הם התקינו מכונת פופקורן משלהם ומכרו לאנשים שבאים לראות סרט פופקורן במחיר מופקע. וזה הציל אותם! בתי קולנוע שמכרו פופקורן הרוויחו כסף. בתי קולנוע שלא מכרו פופקורן, לא. ולכן בהדרגה פופקורן הפך למשהו שמוכרים בכל קולנוע. ואנשים מהר מאוד התרגלו שקולנוע זה פופקורן ופופקורן זה קולנוע. למה דווקא פופקורן ולא אוכל אחר? פופקורן עובד. פופקורן הוא יבש. כלומר, הוא לא אוכל רטוב. כן, הוא נשפך מדי פעם, אבל אז מגיע מישהו עם מטאטא ומטאטא את זה וזהו. גלידה נגיד זה אוכל שפחות טוב למכור בקולנוע, כי גלידה כשהיא נופלת עושה כתמים קבועים שקשה להוציא מהריפוד. אותו דבר לגבי פיצה או המבורגר או שווארמה עם טחינה. פופקורן זה דבר שמכינים במקום, אבל הוא מאוד פשוט להכנה. עוד דבר שטוב בפופקורן זה שהוא לא תופס מקום. פופקורן תופס הרבה פחות מקום כי הוא מגיע בתור גרעינים זעירים, אבל אז הוא מתפוצץ, מתנפח וממלא בקלות דליים שאתם יכולים למכור ב-50 שקל. עוד יתרון של פופקורן זה שהוא עושה פחות רעש. בליסת פופקורן אמנם עושה רעש, אבל זה כלום לעומת הרעש שחטיפים אחרים עושים. פופקורן מתאים לקולנוע, ולכן ממשיכים למכור פופקורן בכל קולנוע עד היום. וכל העסק הזה שהיה פעם שבעצם מזה הם עושים את הכסף, זה לא השתנה. אם אתם חושבים שבתי קולנוע מרוויחים כסף מלמכור כרטיסי קולנוע, אתם לא ממש צודקים. בתי קולנוע עושים כסף מלמכור פופקורן. כשאתם הולכים לקולנוע וקונים כרטיס, בית קולנוע לא מקבל את כל הכסף הזה. כי חלק גדול מהכסף הזה שאתם משלמים על כרטיס הולך לאולפן ולמפיצים ולשחקנים וכל שאר האנשים שעשו את הסרט. בגדול בסופו של דבר החלוקה היא בדרך כלל פחות או יותר חצי-חצי, אבל ברוב העולם נהוג סידור שבשבוע הראשון שהסרט מוצג, כמעט כל ההכנסות ממכירת הכרטיסים הולכות לאולפן. ככל שהסרט מוצג יותר זמן, ככה החלק של ההכנסות שבית הקולנוע שומר לעצמו גדל. איך אפשר להרוויח ככה כסף? פשוט. לקולנוע יש מזנון. ולהבדיל מהכסף שאתם משלמים על הכרטיס, את הכסף שאתם משלמים במזנון הקולנוע שומר לעצמו. את כולו. וככה בעצם חלק גדול ולפעמים רוב הכסף שהקולנוע מרוויח, הוא בעצם מרוויח מהמזנון. ופופקורן היה ונשאר עסקה משתלמת במיוחד. כלומר לקולנוע, לא לכם. פופקורן אני יכול לקנות במכולת גרגירים במחיר של תשעה שקלים לקילו. הקולנוע מוכר לכם את אותם גרגירים אחרי שהם התפוצצו במשהו כמו 30 שקל ל-100 גרם. זה אומר שהרווח של הקולנוע על הפופקורן הוא משהו כמו 3,000%. למכור פופקורן בקולנוע זה מכונה לעשיית כסף. רוב בתי הקולנוע פשוט לא היו מחזיקים את עצמם כלכלית אם לא היה להם מזנון. איך לעשות כסף מקולנוע? תמצא מקום טוב למכור בו פופקורן ותבנה בית קולנוע מסביב לזה. הרי את אותו הפופקורן אתם יכולים לעשות גם בבית, נכון? ככה עושים פופקורן. ערב טוב לכולם, היום אנחנו מכינים פופקורן. המצרכים הדרושים לנו הם: פופקורן. ניקח סיר, נמזוג קצת שמן לסיר, נפזר גרגירי פופקורן על התחתית, נכסה את הסיר ופשוט נשאיר אותו על האש. תוך כארבע דקות מיד נתחיל לשמוע את הצליל הנעים של הפופקורן המתפצח. נמתין עד שקולות הפיצוח ידעכו ואז נכבה את האש ונמזוג את הפופקורן. בתיאבון. ואתם יכולים גם לקחת את הפופקורן איתכם לקולנוע. קיים חוק במדינת ישראל, חוק הגנת הצרכן, שאומר שבית עסק, למשל קולנוע, לא יכול לאסור עליכם להביא לשם סוג של אוכל, למשל פופקורן, שהוא בעצמו מוכר. זה תיקון לחוק שנעשה ב-2012 וקראו לו 'חוק הפופקורן'. כי זה אומר שמותר לכם להכין פופקורן בבית ולקחת את השקית לקולנוע ולאכול אותה שם. וזה לא חוקי לקולנוע לאסור עליכם להכניס את השקית. אבל אתם לא עושים את זה. מתברר שאנשים עדיין מעדיפים לקנות את הפופקורן במזנון, פופקורן חם וטרי, ולהתלונן על המחיר שלו. כי גם זה חלק מהחוויה. פופקורן הוא אחד הסמלים הכי ברורים של הקולנוע. ואפילו כשאנשים רואים סרט בבית הם לפעמים עושים פופקורן כי הם רוצים להרגיש כמו בקולנוע. אז מה הייתה השאלה? למה כשרואים סרט אוכלים פופקורן. אנחנו אוכלים פופקורן כשאנחנו רואים סרט כי זה מזכיר לנו קולנוע בגלל שבקולנוע מוכרים פופקורן שמתאים לקולנוע משום שהוא יבש וזול. והוא מתנפח משום שבזן המסוים הזה של תירס יש קליפה קשה ועמילן שכולל מים. כלכלה, היסטוריה, כימיה, בוטניקה וקולנוע. אז זאת התשובה. אחרי הפרסומת נדבר על מקרה מאוד מפורסם שבטח שמעתם עליו בנוגע לקולנוע ופופקורן ומסרים תת-הכרתיים. טל שמש 30:21 אני אף פעם לא אפנה למועמד סתם בגלל שאני רואה שיש לו נתונים טובים אבל אין לי משהו קונקרטי ביד להציע לו. שזה דבר מאוד חשוב, כי העובדים היום בעולם ההייטק הם מוטרדים קשות. הם מקבלים כל הזמן פניות שזה כבר נמאס להם וזה פשוט הופך למטרד. גם אתם מרגישים שהפניות בלינקדאין הפכו למטרד? הכירו את טל שמש. אני טל שמש ואני עובדת במדולה כבר כמעט שש שנים. מדולה היא חברת בוטיק להשמות וגיוס בעולם ההייטק. ובוטיק משמעותו השמה מדויקת ולא מטרידה. יש בעיה למועמדים שרוב חברות ההשמה לוקחות קורות חיים ופשוט מפיצות אותן לכל עבר. שזה דבר שיכול מאוד לשרוף את המועמד בשוק. עם מדולה אתה יכול להיות בטוח שקורות החיים שלך מגיעים רק לחברות שסיכמנו עליהן. המקצועיות והניסיון של מדולה יכולים להקל עליכם. אני עושה למעסיק בעצם את כל העבודה. בקרו ב-medulla.co.il והגישו את קורות החיים שלכם למשרות המוצעות. דורון פישלר 32:54 שלום, חזרנו. על הניסוי המפורסם של המסרים התת-הכרתיים עם הפופקורן והקולה שמעתם? ב-1957 חוקר בשם ג'יימס ויקרי פרסם מאמר שדי זיעזע את עולם הפרסום. הוא סיפר שהוא עשה ניסוי על איך אפשר למכור לאנשים דברים בלי שהם ידעו שבכלל מוכרים להם משהו. מה שהוא עשה, הוא סיפר, הוא הלך לבית קולנוע שהקרין סרט, והוא הבזיק על המסך לפעמים הודעות שאומרות 'שתו קוקה קולה' ו'אכלו פופקורן'. הוא דיווח שבמזנון של הקולנוע באותו יום הייתה עלייה של 18% במכירות הקוקה קולה ו-57% במכירות הפופקורן. פרסום שבו האנשים אפילו לא ידעו שהם ראו פרסומת. הדבר הזה התפרסם והיה עניין גדול. הסיפור הזה כמו שאמרתי היה מפורסם, ולמעשה יש כמה פרטים בסיפור הזה שהם קצת פחות ידועים. כשביקשו מג'יימס ויקרי לחזור על הניסוי הזה הוא מעולם לא הצליח לשחזר את התוצאות המדהימות. וכשלחצו עליו הוא נאלץ להודות שלמעשה הוא לא עשה את הניסוי הזה אף פעם. הוא בדה את כל הרעיון הזה. כי לא, זה לא באמת עובד. מה שהעין לא מסוגלת לקלוט, היא לא קולטת! ומה שאתם לא קולטים לא יכול להשפיע עליכם. אז לא, אתם לא באמת נורא צריכים לפחד משטיפת מוח בפריימים מוסתרים בתוך סרטים. הכותרת על החוקר שטען שהוא יכול למכור לכם פופקורן בלי שתרגישו בעצם שיקר הייתה בעמוד 17 למטה בצד והרבה אנשים פספסו אותה. ולכן הרבה אנשים מפחדים עד היום שישטפו להם את המוח עם קוקה קולה ופופקורן. אבל זה לא באמת מה שצריך להדאיג אתכם. זאת הייתה התשובה. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא באתר ranlevi.com. הפיק וערך את הסאונד דור קומט. רן לוי הוא העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי ואני דורון פישלר. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] ספינת החלל חגית: משבר במרחבי הזמן</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-spynt-hkhll-khgyt-mshbr-bmrkhby-hzmn.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-spynt-hkhll-khgyt-mshbr-bmrkhby-hzmn.html</guid>
        <pubDate>22 באוקטובר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] ספינת החלל חגית: משבר במרחבי הזמן from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...', תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. קריין 02:51 הפרק בחסות איטורו, חברה בינלאומית למסחר והשקעות מקוונות. במשך יותר מעשור, איטורו התבססה כחברה חלוצית בתעשיית הטכנולוגיה הפיננסית, פינטק, וקידמה מושגים חדשניים כגון מסחר חברתי וסחר במטבעות קריפטו. לצד פלטפורמת המסחר המונה למעלה מעשרה מיליון משתמשים מרחבי העולם, איטורו מציגה ללקוחותיה מגוון מוצרי השקעה המבוססים על בינה מלאכותית, חוכמת המונים, משין לרנינג ועוד. איטורו מגייסת למשרות במגוון תחומים: בק-אנד, פרונט-אנד, פול-סטאק, בלוקצ'יין, ראשי צוותים, דאטה, דב-אופס, ניהול מוצר ועוד. לכל המשרות הפנויות בקרו בדף המשרות של etoro.com או הקליקו על הבאנר של איטורו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. דורון 03:42 שלום אני דורון וזאת לא התשובה. זה לא פרק רגיל של התשובה, אני מצטער על זה. פשוט בפעם הקודמת שעשינו את זה אז היו אנשים שהתבלבלו ואמרו 'רגע מה זה הדבר הזה שמגיע במקום התשובה?'. אז אני אומר עכשיו, אין לנו פרק עכשיו, אבל כדי לא להשאיר אתכם בלי כלום, אז חשבנו במקום זה להקליט פרק חדש של ספינת החלל חגית. אנחנו נחזור בקרוב עם פרקים רגילים של התשובה, בינתיים. קפטן וגרכט 04:07 יומן הקפטן, תאריך בין-כוכבי ה-31 באוקטובר. אני שמח לדווח שמשימתנו האחרונה אל שפששששש 2 הצליחה, והצלחנו לשים ידינו על המכשיר שמאפשר פתיחת קרעים סמי-יציבים ברצף החלל-זמן, הכרונו-משהו. מה שעוד משמח זה שהיום יום נון בשבוע בין-כוכבי וזה אומר שהיום אנחנו מקבלים לקינוח שמילקי! הינה מגיע גרכט עם המלאי. גרכט שלום. קפטן, אני חושש ש... מה? למה יש פה פנס בודד? זה לא חשוב עכשיו גרכט, מה עם השמילקי? קפטן, אני חושש שיש לי בשורות רעות. הייתה ככל הנראה טעות בהערכת המלאי ולאחר שחולק השמילקי לסגל המכונאים, המשטים וטכנאי המזגנים נראה שהוא... איך אני אגיד לך את זה... אזל. אזל השמילקי? אין שמילקי? אבל אני רציתי שמילקי. רגע, אמרת שהמכונאים קיבלו נכון? אולי נשאר להם קצת עודף? חדר מכונות! קפטן אנחנו פה תקועים עם חיה גדולה... אנחנו חייבים סיוע! זה יביא לסוף של הספינה כולה! זאת סיומת רעה. גרכט, אני זקוק לפתרונות ואני זקוק להם עכשיו. איך אנחנו פותרים את משבר השמילקי הזה? ובכן קפטן, בעתיד הקרוב אנחנו אמורים לקבל מלאי של כארבעת אלפים... בעתיד? אז מה שאתה אומר בעצם זה שעכשיו אין שמילקי אבל בעתיד יהיה. אממ כן קפטן. אני חושש שעליתי פה על משהו גרכט. אני מתכוון להשתמש בכרונו-משהו כדי לפתוח קרע זמן ולהגיע אל החדר הזה ממש כאן בעתיד כדי להשיג את השמילקי שלהם. קפטן ההשפעות של פגיעה במארג החלל זמן עדיין אינן מובנות לחלוטין ולכן מומלץ להשתמש במכשיר רק במקרה חירום קיצוני ביותר. נכון ואני הולך להשתמש בו כדי להשיג לעצמי שמילקי. ביי! שלום קפטן, אני אתה מהעבר. היי קפטן, יפה לך המדים האלה. נכון גם אני חשבתי ככה. תגיד יש לי שאלה חשובה, יש לך אולי שמילקי? כי בזמני פשוט יש מחסור. כן בטח, בדיוק קיבלתי אחד בבקשה. תודה קפטן, ידעתי שאפשר לסמוך עליך. אני חוזר לזמני שלי אולי עוד נתראה בעתיד. פספסתי את הרגע הדרמטי. לא משנה. רואה גרכט? ככה פותרים בעיות. קצת מחשבה יצירתית, טיפה תמרון של המרחב זמן והבעיה נפתרה. עכשיו יש לי שמילקי. בהחלט יוזמה ראויה לציון. איך היה בעתיד קפטן? לא רע, לא רע. דברים לא השתנו הרבה אמת. קפטן אם אפשר לשאול כמה זמן קדימה נסעת? לא יודע בוא נראה מה כתוב על ה... זה היה נסעתי קדימה בזמן חצי דקה. ולפני כמה זמן היית אומר שחזרת מהעתיד? משהו כמו 25 שניות. למה אתה שואל? שלום קפטן, אני אתה מהעבר. המדים האלה כל כך לא מתאימים לו הם עושים אותו כזה שמן. כן נכון נכון לגמרי. טוב איפה השמילקי שלי? אתה נתת אותו לעצמך מהעבר. כן היה נראה שהוא צריך את זה יותר ממני. קפטן ברשותך אסב את תשומת ליבך לכך שבנקודה זו בזמן-מרחב אין לך שמילקי. אממ זאת נקודה טובה. הוא רימה אותי! מי? אני, האני של העבר! לא היה מחסור בזמנו, זה היה רק תירוץ לגזול את השמילקי ממני! אתה מאמין על החוצפה? לנצל מכשיר שמעוות את חוקי המרחב והזמן עצמם לצרכים כאלה אנוכיים? אני הולך לחזור לעבר עכשיו ולהכניס לעצמי של העבר אגרוף לפרצוף. תראה! גרכט מה זה? שמאמבה? אפשר קצת? כן תרגיש חופשי. קפטן אנחנו צריכים סיוע מיידי או ש... יפה פניקה. אוקיי. קריין 08:44 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מה נעשה כשייגמר המקום לקברים?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-n-shh-kshyygmr-hmqvm-lqbrym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-n-shh-kshyygmr-hmqvm-lqbrym.html</guid>
        <pubDate>4 בנובמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מה נעשה כשייגמר המקום לקברים? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות, או לצייר משהו על נייר, או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:43 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רשת עושים היסטוריה 02:31 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 02:48 ירדנה שאלה האם אני יכול להמציא שפה חדשה? אז כפרה... גימישי ננוס נעשה פדה פדה פדמי פדה פה פדה סה אינם כרדימטית נוט כרדימדיש. אנחנו תכף נתחיל. קריין 03:10 חושבים על הקמת סטארט-אפ? אם כן, יש לכם בוודאי אלפי שאלות. מה הדרך הכי טובה להיכנס לשוק חדש? איך מוצאים השקעה? האם משקיעים מעמק הסיליקון מתעניינים בחברות ישראליות? וגם איך מתמודדים עם משברים? ב-17 בנובמבר יחל שבוע היזמות העולמי ובמסגרתו יגיעו לישראל נציגים בולטים של סצנת ההשקעות האמריקאית. ביניהם למשל רונלד וייסמן, ראש תחום התוכנה בקבוצת Band of Angels, קבוצת האנג'לים הידועה, וארמנדו ויטרי, מנהל תחום ה-AI ב-Kretsu Forum. אירועי שבוע היזמות יתקיימו בכל רחבי הארץ, כולל מפגשים ממוקדי AI בתל אביב, חיפה ובנצרת. במקביל אתם מוזמנים לקבוע פגישות אישיות עם המשקיעים האמריקאים. בקרו באתר רשת היזמות הגלובלית ישראל, עיינו במגוון האירועים והכנסים השונים והירשמו. חפשו שבוע היזמות 2019 בגוגל או הקליקו על הבאנר של שבוע היזמות באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 04:20 היי, אני דורון, זאת התשובה, ואני הולך לדבר בפרק הזה על אנשים מתים. ואני אומר את זה מראש כי פשוט אני יודע שזה עלול להיות נושא רגיש. אנשים מתים, זה דבר שקורה, כן? הם חיים ואז הם מתים. אבל לדבר על מתים ועל איך אנשים מתייחסים לאנשים שמתים, על מנהגים בנוגע לאנשים שמתים - אנשים רגישים לזה לפעמים. לא המתים, להם לא אכפת. האנשים החיים רגישים לזה לפעמים. ואתם רואים אפילו הבדיחה הזאת הייתה לא בשיא הטעם הטוב, כי מה לעשות? אין בן אדם שאין לו קרובים או חברים שמתו. ואנחנו לא ממש אמורים לדבר על זה, אנחנו צריכים להיות נורא רגישים לנושא, ובצדק, כן? אבל זה אומר שקשה מאוד לדבר על זה בכלל בלי לפחד שאולי מישהו ייפגע. אז אני רק מבהיר, אני הולך לדבר על זה. אני הולך לדבר על אנשים מתים ואני הולך לדבר על דברים שעושים לאנשים מתים אחרי שהם מתים. אם מסיבה כלשהי זה מציק לכם, אני לא מאשים אתכם, ויש פרק מצוין על פופקורן בהמשך הפיד הזה. אז שלא תגידו שלא הזהרתי. אז בכל מקרה, שלום, אני דורון, זאת התשובה, ויש כמה שאלות מעניינות שקיבלתי בנושא קברים. מוריה שאלה מה עושים עם בתי קברות? זאת אומרת, אחרי מאה, מאתיים שנה כנראה שאף קבר כבר לא יזכה לביקור. מה עושים עם כל השטח הזה? זנדה שאל מתי ייגמרו מקומות הקבורה בעולם ומה יעשו אחר כך? ולזה התשובה הקצרה היא - מתי ייגמר המקום לקברים? זה לא יקרה. זה כבר קרה. אם הייתם אי פעם בהר המנוחות בירושלים, ואני מניח שאם הייתם שם זה לא היה אירוע משמח כי לא עושים שם הרבה מסיבות יום הולדת, אז קודם כל אני מצטער. אבל אם הייתם שם אתם יודעים שזה מקום ענק. הר המנוחות הוא בית קברות אחד גדול שהוא יותר גדול מחלק מהשכונות שסביבו. בגוש דן יש את בית העלמין ירקון ליד פתח תקווה, שהוא בית הקברות הכי גדול באזור הזה. אם אתה מת באזור המרכז בימינו, מאוד סביר שלשם תגיע. וגם הוא, הוא עצום. הוא כל כך גדול שקל ללכת בו לאיבוד בדרך לאיזה קבר, והבעיה היא שאפילו אי אפשר לשאול את המקומיים איך מגיעים, כי הם שקטים מאוד. בתי הקברות האלה ענקיים והם רק נהיים כל הזמן גדולים יותר ויותר. ויש לזה סיבה פשוטה. זה משום שבניגוד לשכונות אחרות שאליהן לפעמים אנשים מגיעים לגור שם ולפעמים אנשים עוזבים, לשם דיירים רק מגיעים. אף אחד לא עוזב. אף פעם. ככה שזה יכול רק לגדול ולגדול, כי מה לעשות? אנשים ממשיכים למות. וזאת בעיה. זאת בעיה כי אין מקום. כלומר, זה לא ממש נכון שאין בארץ מקום לקברים. יש הרבה מקום. בנגב. שם יש הרבה מאוד שטחים פתוחים שאפשר היה להקים בהם בתי קברות רחבי ידיים. אבל אנשים רוצים לבקר לפעמים את הקברים של הקרובים שלהם ולכן מקובל שבתי קברות יימצאו ליד הערים הגדולות, או לפחות ליד מקומות שאנשים גרים בהם. ושטחי קרקע ליד ערים גדולות זה דבר יקר. כל מטר מרובע שם עולה הרבה כסף. ובנוסף לזה, בית קברות זה גם נכס בעייתי כי אף אחד לא רוצה לגור ליד בית קברות. בית עם נוף למתים לא ישביח את הערך שלו. אז צריך מקום שהוא קרוב לעיר, אבל לא קרוב מדי, ומרוחק מספיק מהבתים. בקיצור, למצוא מקום לקבור בו אנשים זה יותר ויותר קשה. ממש בזמן שכתבתי את הפרק הזה הוכרז שפתחו מתחת להר המנוחות בירושלים בית קברות תת-קרקעי ענק. זאת מערה עצומה עם קברים. קברים ברצפה וקברים בקירות, ומבטיחים שכשהמקום יתמלא יהיו שם 23 אלף קברים. זה הרבה. וזה גם לא מספיק. כי בארץ היום מתים כמעט 50 אלף אנשים בשנה. זאת אומרת, אם יביאו את כולם לבית הקברות התת-קרקעי החדש המעולה הגדול בירושלים, זה יספיק בקושי לחצי שנה. אז הבעיה לא נפתרה. צריך עוד בתי קברות ועוד ועוד, זה לא הולך להיגמר. יש מחסור בשטחי קבורה בארץ. וזאת לא בעיה שייחודית רק לישראל. כמעט בכל אזור עירוני גדול בעולם ישנה אותה הבעיה בדיוק של מצוקת שטחי קבורה. מאותן סיבות: יש הרבה אנשים, יש מעט שטח, השטח המועט שנשאר הוא מאוד יקר, והאנשים לא מפסיקים למות. בעולם חיים היום הרבה אנשים אבל מתים הרבה יותר. ב-50 אלף השנים האחרונות מוערך שנולדו בערך 108 מיליארד בני אדם. מתוכם בערך 8 מיליארד חיים ברגע זה, זה אומר שיש 100 מיליארד מתים. והמספר שלהם לא קטן, הוא רק גדל כל הזמן. ותמיד קיים החשש שפשוט לא יהיה איפה לקבור אותם. אז הפתרון הפשוט לבעיה הזאת יהיה אם אנשים פשוט יפסיקו למות. להגיד להם 'חבר'ה, מצטערים אבל נגמר המקום. אז אתם לא יכולים למות היום, פשוט אין מקום. אתם פשוט תאלצו לדחות את זה למחר. תנסו, אולי התפנה משהו'. אבל זה למרבה הצער לא קורה. קחו למשל את סן פרנסיסקו. סן פרנסיסקו בקליפורניה היא עיר די גדולה, היא עיר עשירה והיא עיר צפופה. לכן היא גם יקרה מאוד. יש הרבה דברים לעשות בסן פרנסיסקו, יש הרבה אטרקציות, יש חברות טכנולוגיה, אתם יכולים לחיות ולמות בסן פרנסיסקו חיים מלאים, אבל דבר שאתם לא יכולים לעשות בסן פרנסיסקו זה להיקבר. יש שם מעט בתי קברות והם מלאים לגמרי, אין מקום. אז אם אתם בכל זאת מתים בסן פרנסיסקו, לאן תלכו? התשובה היא - אתם הולכים לקולמה. קולמה היא מקום ליד סן פרנסיסקו. באופן רשמי זאת עיירה, שלמרבה ההפתעה אף פעם לא השתמשה בסיסמה 'כל מה שתחצו, כל מה שתגידו, כל מה שרק תוכלו לבקש בעיירה אחת, קולמה. למות עליה'. אחת הסיבות שלא עשו את זה היא שבעצם מעט מאוד אנשים חיים בקולמה. הרבה אנשים מתים שם. קולמה היא כמעט כולה בתי קברות. בתי קברות יפים מאוד אגב, מטופחים עם הרבה דשא, אבל בתי קברות. זאת עיר של מתים. כמעט כל השטח של העיירה הוא בית קברות. יש הרבה יותר אנשים מתים מאשר אנשים חיים בקולמה, מה שאומר שבזמן מתקפת זומבים זה המקום הכי גרוע להיות בו. ענפי התעשייה העיקריים של העיירה הזאת הם מצבות ופרחים, יש שם הרבה חנויות פרחים. כל מי שנקבר בסן פרנסיסקו והסביבה נקבר בעצם בקולמה. לא תמיד זה היה ככה. בתחילת המאה ה-20 היו 27 בתי קברות בסן פרנסיסקו, אבל החל מ-1912 חפרו את כולם, הוציאו את כל המתים מהאדמה והעבירו אותם לקבורה מחודשת בקולמה. 150 אלף גופות הועברו לשם כדי שאפשר יהיה לנצל את המקום בסן פרנסיסקו באופן יותר יעיל. זה אומר שיש בהחלט היום לא מעט בנייני מגורים ומשרדים בסן פרנסיסקו שעומדים על מקומות שהיו פעם בתי קברות. אז אם אתם מוצאים את עצמכם בבניין משרדים בסן פרנסיסקו באחת אחר חצות... ופתאום דלת המעלית נפתחת... ומתוכה יוצאת דמות חיוורת עם עיניים שקועות שגוררת את עצמה לאורך המסדרון ומשמיעה גניחות מעוררות רחמים... 'אהההה... תנו לי ספרינט...' אולי זאת רוח רפאים, אבל סביר יותר שזה פשוט איזה שהוא עובד הייטק, זה המצב הנורמלי אצלם. שעות במגזר הזה זה באמת אכזרי. מצד שני המשכורת סבבה. על מה דיברתי? אה, אוקיי, קברים. הבעיה הזאת היא לא חדשה אפילו. בפריז, גם היא עיר גדולה, בית הקברות הכי גדול נקרא פעם 'בית הקברות של התמימים הקדושים' או בצרפתית... 'Le Cimetière des Saints-Innocents'. תודה. לפני כמעט 1000 שנה כבר קברו שם אנשים. זה היה ליד השוק וזה היה הגיוני לעשות בית קברות ליד השוק, למה לא? אז קברו שם אנשים, הרבה. במשך יותר מ-500 שנה המקום הזה שימש כבית קברות ורוב הזמן הכל היה בסדר. לא תמיד אלה היו קברים מסודרים כמו היום, היו שם גם קברים המוניים, פשוט בורות שאליהם זרקו אנשים מתים ואז כיסו אותם או שלא כיסו כל כך טוב. אחרי מאות שנים של קבורה באותו מקום כבר לא ממש היה מקום לקבור שם. בכל מקום שחפרת מצאת עצמות של מישהו שהיה שם קודם. ואם לא נשער מקום בכלל, אז פשוט הניחו אנשים על העפר וכיסו אותם, זאת אומרת קומה שנייה מעל המתים שכבר היו שם. נוצר שם תל גבוה של עפר שכלל אחוזים די גבוהים של פגרים. וזאת נהייתה בעיה. כי ריכוז כל כך גבוה של גוויות במקום אחד לא מאוד אטום, בעיקר כשירד גשם, זה מצב בכלל לא נעים לבריאות. היה ריח רע, היו גזים לא נעימים, זה היה מאוד לא מוצלח לבריאות. העיר בינתיים גדלה מסביב והתושבים גילו בדיוק את מה שגילו יותר מאוחר בסן פרנסיסקו - שבית קברות עתיק באמצע העיר לא מועיל, יש שימושים יותר טובים לשטח הזה. אז לואי ה-16 ציווה לפנות את בית הקברות הזה ואת בתי הקברות האחרים של פריז. אבל אוקיי, יש שם 500 שנה של אנשים מתים, מה עושים איתם? מה עושים עם מה שנשאר, עם העצמות? אז למרבה המזל התברר שמתחת לפריז יש מכרות, יש רשת ארוכה מאוד של מכרות נטושים. אז את כל העצמות של כל מי שהיה קבור אי פעם ב-'Saints-Innocents' העבירו אל תוך המנהרות האלה, שהפכו למה שקרוי היום הקטקומבות של פריז. העצמות לא עברו באופן מסודר, זאת אומרת אלה לא שלדים שלמים, אלא פשוט קירות של עצמות דחוסות אחת עם השנייה, ערימות של גולגלות. מיליוני שרידים של אנשים נמצאים שם עד היום, וזה היום אתר תיירות פופולרי, לאנשים שאוהבים דברים מקאבריים כאלה. ובקשר לבית הקברות, אתם לא תמצאו אותו היום. במקום שהוא עמד פעם נמצא 'Place Joachim-du-Bellay'. ווט-אבר. זאת כיכר. זאת כיכר יפה עם מזרקה באמצע ומסביב יש חנויות ספרים, בתי קפה, פריז. וכל זה על מקום שהיה פעם בית קברות. אז כן, אולי גם כאן תוכלו למצוא איזה רוח צרפתית משוטטת ועושה 'לה וו-וווו'... דברים כאלה קרו שוב ושוב ושוב, כי כשיש לכם הרבה אנשים שחיים באותו המקום במשך מאות שנים, כמו בערים אירופיות גדולות - פריז, לונדון, רומא, אמסטרדם - באופן בלתי נמנע מקומות הקבורה ייגזלו. ומשבר בשטחי קבורה זאת בעיה שקיימת בהמון מקומות בעולם. וזה דבר ראשון מייקר מאוד את הקברים. כי ככה זה כשיש ביקוש גבוה והיצע נמוך, המחירים עולים. אז להיקבר היום במקומות מרכזיים זה לא זול. לעיתים קרובות מגלים שזה יותר זול לקנות מכונית משומשת מאשר לקנות קבר. ובמקרה יותר קיצוני - לקנות קבר זה יותר יקר מאשר לקנות דירה. אז מה עושים? הדבר הראשון שצריך לעשות זה לשנות קצת את המושג שלנו לגבי מה זה קבורה ומה זה קבר. התמונה שרובנו מקבלים כשאנחנו חושבים על קבר זה מנוחת עולמים. המת שוכב מלמטה, יש לו שמיכת אבן, אבן גדולה שמכסה אותו לגמרי, ולצדה מצבה מכובדת עם שם, תאריכים, אולי איזה שורה משיר. ומהרגע שהוא נכנס לקבר זה מקום מנוחתו האחרונה. משם הוא לא יזוז כבר לעולם. זה לא המצב. בהרבה מקומות זה לא המצב וכבר הרבה זמן זה לא המצב. הדבר הראשון שצריך לשכוח ממנו זה המילה הזאת 'לעולם', 'לנצח'. המחשבה שקבר הוא לנצח. הוא לא. העניין הוא כזה - קברים הם לא באמת בשביל המתים. שוב, למתים לא אכפת. הם מתים. קברים הם בשביל החיים, הם בשביל אנשים שרוצים להתייחד עם אנשים שהם אוהבים שמתו. שיהיה להם מקום לעשות את זה. אבל בסופו של דבר אחרי הרבה שנים גם אותם קרובים חיים כבר מתים או פשוט לא מגיעים. אז מה? משאירים בית קברות שלם שלא משרת אף אחד של קברים שאף אחד לא מגיע אליהם? לא. בתי קברות ישנים שאף אחד כבר לא מבקר בהם מפונים. כמו שקרה בפריז וכמו שקרה בסן פרנסיסקו, אלה לא היו מקרים חד-פעמיים, זה עניין שגרתי. בית הקברות נחפר, כל השרידים מוצאים מהקברים ואז או ששורפים אותם, או שקוברים אותם מחדש אבל באופן הרבה יותר צפוף וחסכוני במקום. ואז בבית הקברות שהתפנה אפשר להכניס נאגלה חדשה של מתים. או להקים עליו פרויקט מגורים, גם זה קורה. היום ברוב מדינות אירופה אחרי שאתם מתים אתם לא קונים לכם קבר - טוב, ברור שאתם לא קונים קבר, אתם מתים - הקרובים שלכם לא קונים לכם חלקת קבר. כמעט שאין דבר כזה לקנות קבר היום. אתם שוכרים קבר. כלומר, אתם מקבלים את שטח האדמה הזה בשביל הקרוב שלכם זכרונו לברכה, אבל לא לנצח. ואף אחד לא מעמיד פנים שזה הולך להיות לנצח. זה לתקופה מוגבלת. בבריטניה תקופת השכירות הממוצעת של חלקת קבר היא 75 שנה. וזה כנראה מספיק. תוך 75 שנה גם אתם סביר להניח לא תצטרכו לבקר את הקבר של הקרוב שלכם שמת אלא תוכלו לפגוש אותו אישית באיפה שלא תהיו. במקומות אחרים - באיטליה, בהולנד, בגרמניה - התקופה היא הרבה יותר קצרה. הקבורה היא ללא יותר מ-30 שנה. במקומות אחרים - 20 שנה. בסינגפור... סינגפור היא אי. זה מקום קטן שבו חיים בצפיפות המון המון אנשים וזה אי, כלומר שטח האדמה מאוד מוגבל, אין להם את האפשרות לנסוע שעתיים לנגב ואין להם שטח לבזבז על קבורה. בסינגפור יש רק קומפלקס בתי קברות פעיל אחד בכל האי ובו אתם יכולים להיקבר למשך לא יותר מ-15 שנה. בהונג קונג, גם אי, עוד יותר קטן, עוד יותר צפוף, שם תוכלו לקבל קבורה של שש שנים לכל היותר. זה הכל. מאוד מאוד רחוק מנצח. שש שנים של מנוחה נכונה, זה מה שיש לכם, ואחריה אם תרצו ואם לא תרצו הרשויות יוציאו את השרידים של הקרוב שלכם מהקבר ותצטרכו להעביר אותו דירה איכשהו. ואז לקבר הזה יכניסו מישהו אחר. זה המצב, שיטת הקבר החם. ככה זה כשפשוט אין יותר מקום לקברים. ובארץ, הבעיה הזאת קשה במיוחד. משום שבארץ לא מפנים אנשים מקברים. לא מרוקנים בתי קברות אחרי 30 שנה או אחרי 50 שנה או לעולם. הציפייה היא שמהרגע שמישהו נכנס לקבר הוא לא ייצא ממנו לנצח. לפחות כשמדובר ביהודים. כי על פי ההלכה, על פי הנהוג, יהודי שנקבר לא מזיזים אותו. לא מטלטלים אותו, לא מעבירים אותו דירה, שום דבר. בגלל זה גם כל פעם יש את הקטע הזה שמנסים לסלול איזה כביש או משהו אבל במהלך עבודות ההכנה נתקלו בכמה קברים עתיקים, אנשים שמתים כבר מאות שנים ואף אחד לא יודע מי הם היו, בטח שאף אחד לא שם פרחים על הקבר שלהם ובכלל לא ברור אם אלה היו בכלל קברים של יהודים או לא, אבל הרבנות מתעקשת שמשום שיכול להיות שהם יהודים, אסור להזיז אותם משם ולכן הכביש ילך מסביב, יעלה כמה שיעלה. אבל מה לעשות, זאת הדת, לכו תתווכחו עם זה כי זאת ההלכה ואין מה להתווכח, נכון? תראו, אני לא הולך לטעון שאני בקי בהלכה כי אני לא. אבל אני כן יודע לקרוא עיתון. ומתברר שהאיסור המוחלט הזה על הזזת המת הוא מוחלט - אסור לעולם להזיז מת יהודי חוץ משמותר. כי יש מקרים שמותר. באוגוסט 1949 עיתון מעריב יצא עם ידיעה אחת ויחידה על פני כל העמוד הראשון, עם כותרת ענקית שאומרת רק 'הנה הוא בא'. דבר שהיה יכול להעיד על ביאת המשיח או על הופעה קרובה בישראל של בון ג'ובי. מי זה הוא? הוא זה הרצל. והרצל היה מת בשלב הזה כבר יותר מ-50 שנה. הכותרת הזאת בישרה על הטסת העצמות של הרצל מווינה לישראל. שם הם נקברו מחדש בחגיגיות במקום שהשם שלו שונה לכבוד המאורע להר הרצל. והרצל היה כמובן יהודי. אבל זה מקרה מיוחד, כי להוציא יהודי מת מהקבר כדי להעלות אותו לארץ ישראל - זה מותר. וכשפינו את גוש קטיף בהתנתקות, אז פינו גם את בית הקברות שם והעבירו את כל המתים שם לקבורה מחודשת. הם קיבלו אישור לזה. ויש קבר המזיק את הרבים - מותר לפנות. ובבבא בתרא נאמר שקברים שהעיר מקיפה אותם מכמה כיוונים - שזה פחות או יותר מה שקרה בפריז - מותר לפנות. כלומר כן, יש יוצאים מהכלל, יש מצבים שמותר להזיז יהודי מקברו אם יש סיבה טובה. אבל היום נהוג שלא. המצב הוא שלא נהוג להזיז קברים והולך ונגמר לנו המקום. אז מה עושים? קודם כל בונים בקומות. כי זה מה שעושים כשרוצים לחסוך במקום. יש כמה דרכים לקבור בקומות. למשל, קרובי משפחה או בני זוג יכולים להיקבר לא אחד לצד השנייה אלא אחד מעל השנייה, או להפך. הראשון מביניהם שמת נקבר בקבר רגיל סטנדרטי, קבר ליחיד, עם מצבה. ואחרי שהשני מת, אז מעמיקים את הקבר, מורידים את הראשון למטה, שמים מעליו את המת השני, כמו במיטת קומתיים רק לא, ומעדכנים כמובן את המצבה שתודיע שכאן יש שני אנשים ולא אחד. וככה חסכנו מקום של קבר אחד. אבל בשיטה הזאת נוהגים רק במקרים של קרובי משפחה ולא תמיד זה מתאפשר, ככה שאפשר לחסוך ככה קצת מקום אבל לא בהרבה. זה רחוק מלפתור את הבעיה. פתרון אחר שיש הרבה בתי קברות בארץ שנבנים ככה כבר שנים זה קבורת סנהדרין. כלומר לא בתוך האדמה, אלא בכוכים בקיר, שבנויים אחד מעל השני, שלושה או ארבעה אחד מעל השני. ואם ביקרתם בבית קברות בשנים האחרונות - אז קודם כל אני מצטער - אבל סביר שראיתם קברים כאלה. קברים שהם לא על האדמה אלא לוחות על הקיר. ואוקיי, זאת צורה אחרת לקבור. זה מקובל. זה לא נראה כמו הקבר המסורתי ולכן יש אנשים שלא אוהבים את זה. יש דבר אחר שכבר עושים בארץ וזה אשכרה פשוטו כמשמעו קבורה בקומות. יש מבנים בבית העלמין ירקון שבהם יש קברים שנראים כמו קברים רגילים, כלומר קבורת שדה, זאת אומרת בתוך האדמה, ויש להם קומה שנייה ושם יש עוד קברים ברצפה, וגם בקומה השלישית. כלומר מנוחת העולמים היא בין קומות של בניין. זה עובד למרות שגם זה בטח לא נראה כמו הדימוי הקלאסי של קבר. וכמובן ישנה גם מערת הקבורה הענקית מתחת להר המנוחות. כל הדברים האלה עוזרים לצופף את הקברים ולהקטין את השטח של בית הקברות. בבית העלמין ירקון מתוכננים עשרה בנייני קבורה כאלה שבסך הכל אמורים להכיל 100 אלף קברים. כלומר מבחינת כמות המתים הכלל-ארצית זה יספיק לשנתיים. וכל העסק הזה לא זול. העלות של הפרויקט הזה של הקבורה בקומות בירקון אמורה להיות מיליארד שקל. וסליחה אם זה נשמע כאילו אני מזלזל במתים, כי באמת שלא, אבל אלה מיליארד שקל שאפשר היה לעשות בהם משהו בשביל אנשים חיים. ועדיין לא פתרנו את הבעיה, כי גם אם תמצאו מקום למתים האלה, מה עם המתים הבאים? מספר המתים לא קטן, הוא רק גדל. אז מה עושים? לבעיית המחסור בשטחי קבורה בעולם יש פתרון. יש פתרון פשוט שעובד ושמוכר כבר אלפי שנים. הפתרון הוא פשוט לא לקבור. הרעיון שכשמישהו מת צריך לשים אותו בתוך האדמה - זה לא מובן מאליו. זה לא דבר שכולם עושים או שתמיד עושים. יש דרכים אחרות להיפטר מגופות. אחת מהן, היותר מקובלות, היא לשרוף. שריפת גופות בחלק מהדתות ובחלק מהתרבויות בעולם זה דבר שהיה נהוג פחות או יותר מאז ומעולם. ובהרבה מקומות עד היום. ביפן למשל, למרות שגם היא מקום מאוד מאוד צפוף, כמעט שלא קיימת הבעיה הזאת של מחסור בקברים פשוט משום שכמעט שאין שם קברים, לפחות לא קברים כמו שאנחנו מכירים את המושג הזה. כי כמעט כל מי שמת ביפן, כלומר 99.משהו אחוז, הם לא נקברים. הם נשרפים. הם נוהגים לשרוף את המתים שלהם, את שרידי העצמות שנותרו בתוך האפר שמים בכד, ואת הכד שמים על מדף בבית, שזה כמו קבר קטן שאפשר לקחת אותו איתכם כשאתם עוברים דירה ועדיין לכבד את זכרה של סבתא. או שאפשר פשוט לקבור את הכד. אז כן, יש שם בתי קברות, אבל הקברים הם קטנטנים ביחס לקבר בגודל מלא שאנחנו מכירים, כי זה רק כד קטן שקבור שם, לא בן אדם שלם. בהודו המצב די דומה. רוב התושבים הם הינדים ואצלם נהוג אחרי המוות לשרוף את הגופה ולפזר את האפר מעל נהר או במקום שהזכרונו לברכה אהב. אבל שם זה נהוג מזמן. מה שמעניין זה שבעשרות השנים האחרונות המנהג של לשרוף גופות התפשט גם במקומות שלפני זה לא קיבלו אותו בכלל. קחו את הנצרות למשל. אצל הנוצרים היה נהוג במשך הרבה זמן שאסור בשום אופן לשרוף גופה. חס וחלילה, ג'יזס קרייסט לא. זה אחד הדברים הכי גרועים שאתם יכולים לעשות, לשרוף גופה. למה? כי הבן אדם המת שוכב בקבר שלו באופן זמני בלבד. הוא מחכה לתחיית המתים. ואז הוא יקום ויחזור מיד להתפלל, לאכול קרקרים, מה שהוא עשה קודם. אם אתם שורפים את הגופה של מישהו, אתם כאילו רוצחים אותו אחרי שהוא כבר מת. כי ככה אי אפשר יהיה להחיות אותו. למרות ש... מה זה אי אפשר? אני לא כל כך מבין את הטענה הזאת. אתם טוענים שאלוהים הכול-יכול יכול להחזיר מתים לתחייה אבל לא יכול לעשות את זה אם שרפו אותם? כאילו עצמות יבשות ששכבו בקבר, פתאום קמות והופכות לסבא יהושע שלך שמת ממלריה לפני 60 שנה ופתאום הוא חי ובריא - זה הגיוני לגמרי. אבל שהוא יחזור אחרי ששרפו את הגופה שלו? לא, זה מופרך. בחייכם. זה אלוהים שאנחנו מדברים עליו. בואו לא נגיד לו מה הוא לא יכול לעשות, אוקיי? הוא יכול לעשות הרבה דברים. הוא יכול אפילו לברוא סלע כל כך גדול שאפילו אלוהים לא יכול להרים אותו. אז למרות שבמשך המון זמן הכנסייה הקתולית קבעה שלשרוף גופות זה אסור בתכלית האיסור וחטא היום ונורא וחס וחלילה חס ושלום, הם שינו את דעתם. ב-1963 האפיפיור פאולוס השישי פרסם הוראה שבעצם זה דווקא לגמרי בסדר לשרוף גופות. כל זמן שזה נעשה בכבוד הראוי ואחרי הטקסים הנחוצים וכל זה. ואנשים שלא חלמו על זה קודם פתאום התחילו לעשות את זה, וזה אפילו נהיה נפוץ. היום באיטליה, עדיין מדינה קתולית דתית מאוד, בערך רבע מהמתים לא נקברים בכלל אלא נשרפים. במקומות אחרים זה הרבה יותר. בצרפת בערך שליש בוחרים לשרוף את המתים, בארצות הברית בערך חצי, בבריטניה נכון ל-2017 - 77% מהמתים נשרפו. ומה כל האנשים האלה עושים עם האפר? מה שהם רוצים. חלקם מפזרים אותו, חלקם שומרים אותו בכד. יש כאלה שמערבבים אותו באדמה ושותלים עץ, שמבין האופציות הקיימות האמת נשמע לי די סימפטי. עץ זה הרבה יותר נחמד מקבר. בארץ, קודם כל האפשרות הזאת קיימת היום בארץ, אחרי שהרבה זמן היא לא הייתה קיימת בכלל. רוב האנשים בארץ לא חושבים על האפשרות של שריפת גופה, וזה לאו דווקא מטעמים דתיים כי לא כולם דתיים, אלא גם בגלל ששריפה של גופה קצת מתקשרת לנו לטראומה לאומית, ויותר מזה בגלל שהרבה אנשים פשוט לא מודעים לאפשרות. האפשרות לשריפת גופה היום, אמרתי, קיימת בארץ. זה אפשרי, זה חוקי. יש נכון לרגע זה שתי חברות בארץ שאפשר לפנות אליהן כדי לעשות את זה. אבל אתם יודעים, אנשים עושים מה שמקובל ומה שהם רגילים וכולם קוברים, אז הם קוברים. עד שיפסיקו לעשות את זה. קריין 34:01 שישים שניות על דברים שלא ידעתם על ביטוח. פינה בחסות Next Insurance, המגייסת מפתחי Backend, Frontend, Full Stack ו-Frontend Team Leaders. ג'קי צ'אן הוא אחד מכוכבי הקולנוע המפורסמים בעולם וסרטי הפעולה שלו, כמו סדרת 'שעת השיא' (Rush Hour), זוכים להצלחה גדולה. הסרטים של צ'אן חבים חלק גדול מההצלחה שלהם לסצנות הקרבות המושקעות, שמשלבות אומנויות לחימה עם הומור סלפסטיק. צ'אן ידוע בכך שהוא עושה חלק גדול מהפעלולים בסרטים שלו בעצמו. העובדה הזאת היא חלק מהסיבה שהמעריצים שלו אוהבים אותו כל כך, אבל עולה לצ'אן באינספור פציעות. למשל בסרט 'פרויקט A' משנת 1983, הדמות של צ'אן אמורה ליפול מגובה של שש קומות. אז צ'אן באמת קפץ מגובה שש קומות, ובאופן ממש לא מפתיע שבר את האגן וסדק את הגולגולת. הסיכונים שלוקח צ'אן על עצמו עושים למפיקי הסרטים שלו כאב ראש גדול מכיוון שחברות הביטוח גובות פרמיות אדירות לבטח את הסרטים שלו, וגם מכריחות אותו לנקוט בכל מיני אמצעי בטיחות על הסט, מחליפות מרופדות ועד רשתות בטיחות - דברים שמעטים מאוד הצילומים. צ'אן מגיע מהונג קונג, שם הדרישות של חברות הביטוח היו כנראה הרבה יותר נוחות מאלו של חברות הביטוח האמריקאיות. ולכן בשלב מסוים נמאס לו מהפרמיות הגבוהות ודרישות הבטיחות הנוקשות, והוא החליט להפסיק לשלם ביטוח ולממן את כל הטיפולים הרפואיים שלו ושל צוות הפעלולנים שעובדים איתו על סצנות האקשן מכיסו שלו. ולא רק ג'קי צ'אן משנה את עולם הביטוח. Next Insurance מביאה את ההייטק לעולם הביטוח עם מוצר טכנולוגי שמאפשר שירות אונליין מושלם לכל אורך הדרך - מהרכישה דרך שירות הלקוחות ועד קבלת התביעה. Next Insurance מגייסת לשורותיה מפתחי Frontend, Backend, Full Stack ו-Frontend Team Leaders ומחפשת מפתחים שרוצים להוביל את עולם הטכנולוגיה עם המתודולוגיות והכלים המתקדמים ביותר. בקרו ב-next-insurance.com/careers או הקליקו על הבאנר של Next Insurance באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. אל תשכחו לספר להם שהגעתם דרך עושים היסטוריה. דורון פישלר 36:06 כן, חזרנו. שריפת גופות, כמו שאמרנו, חוסכת מקום. היא פותרת את הבעיה של המחסור במקום. אבל המקום שבו היא לא חוסכת הוא באיכות הסביבה. כי מדובר פה בפליטה מאוד רצינית של פחמן דו-חמצני לאטמוספירה. כי שריפה זה שריפה. ונכון שמדובר פה רק בבן אדם אחד, אבל עדיין, זה לא ממש עוזר לאיכות הסביבה הדבר הזה. ואם כל החיים שלכם שמרתם על הסביבה ולא שתיתם אפילו אף פעם שום דבר עם קש רק כדי שלא לפגוע בצבים, בסוף לגמור את החיים בתור ענן של CO2 - לא נעים. אז יש אופציות אחרות, פחות נפוצות היום, של לנסות להיפטר מגופות באופן אקולוגי בלי להשפיע על הסביבה. אפשרות אחת, דבר שקיים, זה להמיס את הגופה בעזרת חומר חומצי. זה עובד, בסופו של דבר נשערת מין אבקה שדומה לאפר שאותה אפשר לשים בכד כמובן. הבעיה היחידה עם זה היא שזה להמיס את הגופה עם חומצה. זה נראה לא טוב. כלומר, אתם לא אמורים לצפות בתהליך, אבל עצם הרעיון של לחשוב על זה, זה נראה לא טוב, זה מטריד. לכן אני לא יודע, זה נראה לי שהרבה אנשים יעדיפו שלא. אפשרות אחרת כשאני לא יודע אם היא באמת פרקטית אבל לפחות מעניינת זה משהו שהעלתה ממציאה שוודית והיא לכאורה עובדת על זה כבר כמה שנים. היא קראה לזה פרומשן (Promession). קבורת פרומשן. שזה הולך ככה - מקפיאים את הגוף. מקפיאים את הגופה בעזרת חנקן נוזלי בטמפרטורה של כמעט מינוס 200 מעלות. ואחרי שהוא קפוא לגמרי, מרסקים אותו. אני לא יודע אם ראיתם את זה פעם אבל אם אתם לוקחים נגיד מלפפון ומכניסים אותו לרגע לתוך חנקן נוזלי, כשאתם מוציאים אותו אתם יכולים לשבור את המלפפון עם פטיש. הוא כל כך מתקשה ככה שאפשר לשבור דברים. אז הרעיון הוא כזה - להקפיא את הגופה ואז לרסק אותה אבל בעדינות, בעזרת טלטול, לרסק את הגופה עד שהיא מתפוררת, היא הופכת לשוב למין אבקה. הדבר הזה קיבל פרסום כבר הרבה שנים, אבל ככל שאני יכול לראות אף אחד לא באמת נקבר, הומס, נשבר, איך שתקראו לדבר הזה, בשיטה הזאת עד היום. החברה הזאת נקלעה לקשיים ויכול להיות שחלק מהקשיים זה שזה ממש ממש קשה לרסק גופה של בן אדם שנקפאה בחנקן נוזלי. אז למרות שזה נשמע נחמד, לא בטוח שזה באמת הולך להיות אופציה, לפחות לא בזמן הקרוב. ויש כמובן עוד אפשרות, והיא פשוט אחרי שאתם מתים לשגר את עצמכם לחלל. זה קרה. זה לא קרה להרבה אנשים, אבל יש אנשים שעשו את זה. אתם יכולים לעשות את זה אם יש לכם הרבה מאוד כסף. כמובן השיא הוא של בן אדם אחד, הבן אדם היחיד עד היום שהאפר שלו פוזר על הירח. יוג'ין שומאכר, הוא מדען שעבד עם נאס"א, וב-1999 חללית לא מאוישת לירח פיזרה את האפר שלו שם. וזה הישג לא רע. צעד קטן לאדם, צעד יותר גדול לאדם שלא חי כבר כמה זמן. דורון פישלר 40:38 זאת הייתה התשובה. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה תוכלו למצוא ב-eranlevy.com/theanswer. רובם לא עוסקים בנושאים מקאבריים כאלה. ושם גם אפשר לשלוח לי שאלות דרך הטופס שבאתר. מידע על פרקים חדשים ומידע על ההרצאות שלי כולל הרצאת 'התשובה' אפשר למצוא בעמוד הפייסבוק 'דורון פישלר נגד העולם'. הפיק וערך את הסאונד דור קומט, אביב שם טוב ייעוץ ותמיכה מורלית, רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי. אני דורון פישלר. ביי. ביי ביי. ביי. אוקיי, סיימנו, זה מביך. כאילו, אוקיי, אתם תנתקו קודם. אתם תנתקו קודם. אתם תנתקו קודם, אני לא אנתק. אני אגיד ביי. ביי. ביי. אתם לא ניתקתם, אתם לא סגרתם את הפודקאסט. לא, אני אשאר פה. אני אשאר פה עד שתלחצו על סטופ. אני לא אפסיק. רשת עושים היסטוריה 41:40 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevy.com. ranlevy.com. או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מאיפה הגיעה קווה קווה דה לה אומה?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-hgy-h-qvvh-qvvh-dh-lh-vmh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-myph-hgy-h-qvvh-qvvh-dh-lh-vmh.html</guid>
        <pubDate>18 בנובמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מאיפה הגיעה קווה קווה דה לה אומה? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:40 עידו שלח לי שאלה. היי דורון, השאלה שלי היא האם אתה יכול להזכיר את השאלה הזאת באחד הפודקאסטים שלך? לא צריך פודקאסט נפרד, רק איזה עשר שניות בסוף או בהתחלה של פודקאסט. התשובה היא לא. אנחנו תכף נתחיל. רן לוי 03:00 יזמות ויזמים שימו לב. ב-17 בנובמבר נפתח שבוע היזמות העולמי ובמסגרתו יתקיימו בכל רחבי הארץ, מאילת בדרום ועד תל חי שבצפון, מפגשי יזמות וכנסים במגוון תחומים שמטרתם להפגיש אתכם עם משקיעים ויזמים מצליחים, לענות על שאלות, להעלות רעיונות ולסייע לכם להגשים את החלום. בקרו באתר רשת היזמות הגלובלית ישראל, עיינו במגוון האירועים והכנסים השונים והירשמו. חפשו שבוע היזמות 2019 או הקליקו על הבאנר של שבוע היזמות באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 03:55 היי אני דורון פישלר, אתם מאזינים ל'התשובה'. בימים האחרונים אני שואל את כל מי שאני פוגש את אותה שאלה. השאלה היא מה המילים של קווא-קווא-דה-לה-אומה? משתתפים 04:12 א-קווא-קווא דה לה אומה, קווא קווא קווא, דסימטריקו, טריקו טריקו טראק, אבא שלך קופיקו, אמא שלך היפופוטם ואתה חמור קטן לא, וכן, צולע ומסכן אחת, שתיים, שלוש, ארבע, חמש, שש, שבע, שמונה, תשע, עשר! דורון פישלר 04:30 כל זה כמובן בגלל שאלה שקיבלתי. קיבלתי אותה מנעמה והיא שאלה אותי שאלה נפוצה בעצם. מה המקור של קווא-קווא-דה-לה-אומה ומה זה לעזאזל דסימטריקו? קודם כל, אם אתם רוצים לגרום לאנשים לריב, דרך אחת מצוינת לעשות את זה זה ללכת לקבוצת אנשים אקראית ופשוט להזכיר את דסימטריקו. משתתפים 04:47 רגע זה ס-טימטריקו לפי איך שאני... לא זה דסי, דסי-מטריקו. אנחנו כל השנים ביסודי זה היה אס-טימטריקו. דסימטריקו דסימטריקו... דורון פישלר 04:57 אז אתם מבינים איך זה הולך. קשה למצוא מה המקור של קווא-קווא-דה-לה-אומה כשבעצם אנשים לא מסכימים על מה בעצם המילים של השיר הזה. יש הרבה גרסאות שונות לשיר הזה. מה שאתם שרים זה תלוי איפה גדלתם ומתי גדלתם ומתי הלכתם לכיתה א' או ב' ולמדתם את השיר הזה. וכל אחד בטוח שהגרסה שלו היא האמיתית והמקורית והנכונה וכל האחרים שרים את זה לא נכון. וכמובן כולם טועים, כי הגרסה שאני מכיר היא הגרסה המקורית והנכונה והיא: קווא-קווא-דה-לה-אומה, קווא-קווא-קווא, דסימטריקו, טריקו-טריקו-טראק, ולו ולו ולו ולו ולו, אחת שתיים שלוש ארבע חמש. עכשיו יש הרבה אנשים שטוענים בטעות כמובן שזה אחרת, שזה לא דסטי אלא אסטי. ויש כאלה שחושבים שזה בכלל מטרינו ולא מטריקו. ויש כאלה שמוותרים לגמרי על מטריקו ואצלם זה אסטי-ופסטי. ולפעמים ממשיכים אסטי-ופסטי-ומוטי-ארואסטי. ויש אפילו כאלה שטוענים שדסימטריקו זה בכלל בשמלת טריקו, טריקו-טריקו-טראק. אז דסימטריקו זה שאלה אבל יש עוד שאלות שעליהן יש אי-הסכמה. למשל, האם השיר נגמר בוולו, ולו, ולו ולו ולו, ולו או בוולו וכן צולע ומסכן זה כן. ועוד שאלה זה האם בכלל מדובר בה-קווא-קווא-דה-לה-אומה, כלומר בה' הידיעה, כלומר יש הרבה קווא-קווא-דה-לה-אומות אבל אנחנו מדברים על ה-קווא-קווא הזאת או שזה א-קווא-קווא-דה-לה-אומה. וכמובן רבים מאוד גם טוענים שאבא שלך קופיקו, אמא שלך היפופוטם ואתה חמור קטן וזה אפילו לא יכול להיות ביולוגית. תחשבו בהיגיון. איך מאבא קופיקו ואמא היפופוטם יוצא חמור? מאבא קוף ואמא היפופוטם יכול לצאת או קופופוטם או היפופוף, אחד משני אלה, זהו. ככה זה עובד בביולוגיה. בקיצור הנושא מאוד נפיץ. אבל חכו שנייה. אם אף פעם לא שמעתם על קווא-קווא-דה-לה-אומה, אז קודם כל כל הפרק עד עכשיו בטח נשמע לכם כמו הדבר הכי ביזארי אי פעם וזה הולך להמשיך ככה, כן. אבל חוץ מזה אולי כדאי להסביר במה מדובר בכלל לטובת האנשים המאוד מבולבלים האלה. דורון פישלר 07:22 קווא-קווא-דה-לה-אומה זה משחק ילדים שבו קבוצת ילדים יושבת במעגל והם מחזיקים ידיים וכל אחד בתורו נותן מכה על יד שמאל עם יד ימין. ואז זאת שלשמאלו עושה את זה שוב כאילו הם מעבירים אחד לשני משהו דמיוני מיד ליד וככה הגל ממשיך הלאה בין הילדים וכל זה לקצב של השיר. א-קווא-קווא דה-לה-אומה קווא-קווא עד שמגיעים לאחת, שתיים, שלוש, ארבע, חמש. יש כאלה שסופרים עד עשר, שוב, יש הרבה גרסאות. ואז האחרון או האחרונה צריכים לתפוס את היד של זה שאחריו וזה שאחריו צריך להתחמק ואם הוא לא מצליח אז הוא יוצא מהמעגל או בגרסאות אחרות יושב בתוך המעגל ואז מתחילים שוב את המשחק ואז מי שמפסיד שוב מחליף אותו וככה זה נמשך עד אינסוף. זה חסר טעם לחלוטין. יש גם גרסאות שונות של המשחק אבל אני לא... אנחנו לא מדברים עכשיו על המשחק אלא על השיר שמלווה אותו. כי המשחק הזה תמיד מגיע עם השיר הזה, קווא-קווא-דה-לה-אומה. אלה מילים שכולם מכירים למרות שאלה מילים חסרות משמעות שאף אחד לא מבין. והשיר הזה אשכרה עובר מפה לאוזן מדור לדור כי כבר לפחות 40 שנה שילדים משחקים במשחק הזה והם לא קראו את ההוראות שלו בשום מקום. הוא פשוט עובר הלאה כמו החבילה הדמיונית במשחק עצמו. אז מאיפה הגיע קווא-קווא-דה-לה-אומה? וזאת שאלה טובה אבל האמת אני אומר מראש, אני לא מצפה למצוא לה תשובה. אני יודע שהרבה אנשים כבר ניסו ולא הצליחו. לעקוב אחרי תולדות קווא-קווא-דה-לה-אומה זאת משימה שהיא אולי בלתי אפשרית. לעקוב אחרי מקורות של דברים וסיפורים שמשתנים עם הזמן זה תמיד מאתגר, זה הרבה פעמים מעניין, אבל במקרה הזה זה קשה במיוחד משום שהשיר הזה קודם כל לא נכתב אף פעם. זה לא שאפשר לחפש בספרייה או באינטרנט את תולדות הגרסאות הכתובות שלו בספרים כי כמעט שאין לו כאלה. אף אחד לא כתב את זה, כל העדויות הן מזיכרון. ואפילו אם מישהו כן הזכיר את זה בכתב איך אני אמצא את זה? מה אני אחפש? איך מאייתים קווא-קווא-דה-לה-אומה? זה דה-לה-אומה או דה-לה-אומה או אקווא-דה-לה-אומה. לך תדע מה אתה מחפש בכלל. הדבר השני שהופך את המעקב אחרי תולדות השיר הזה לקשה במיוחד זה שאין לו משמעות. זה ג'יבריש. אם זה היה שיר אמיתי שיש לו מילים רשמיות אז גם אז אנשים לפעמים משבשים את המילים בכוונה או בטעות בגלל שהם שמעו לא נכון, שרים מילים לא נכונות. זה קורה הרבה כמו השירים: 'רוץ אתוס היום וליל ברש שנים ובן חיל', 'יש לי אח קטן שלא מזמן בלה עולר' או 'ילדי לא יבכה אף פעם קונפטי כתום' או 'לעת נסע לחפצוקול הזיימלך שלא נקרא' שזה הכי גרוע. אתה בדיוק רוצה לצאת לאיזה שהוא מקום אתה אורז את כל החפצים שלך ואז אתה מגלה שהזיימלך שלך נקרא, זה כזה מעצבן כשזה קורה. עכשיו הרבה פעמים קורה שאתה שר במשך שנים את השירים עם הגרסה הזאת עד שאתה נתקל במישהו שמספר לך במקרה שזה לא הזיימלך שלא נקרא ואתה אומר 'מה זאת אומרת? זה הזיימלך. הזיימלך זה מה שאומרים בשיר'. ואז אתם מחפשים את המילים הרשמיות של השיר ואז אתה מגלה שאתה טמבל. כי יש מילים רשמיות ונכונות לשיר הזה. אבל כשהשיר הוא כולו ג'יבריש ואין לו משמעות, אין לו מילים נכונות. אז הגרסה הלא נכונה ששמעתי בטעות והתחלתי לשיר בטעות אני יכול להמשיך לשיר אותה וללמד אנשים אחרים אותה והם יעבירו את זה הלאה וככה הטעות יכולה להמשיך להתגלגל ולהפוך לדבר האמיתי. כי למה לא? זה לא שדסימטריקו זה יותר הגיוני מאסטימטריקו. ואסטימטריקה היא לא היחידה כאן. הרי כל הילדים בארץ יודעים לעשות נגיד אנ-דן-דינו סוף-על-הקטינו. מה זה? ולמה כל הזמן מודיעים על סוף על הקטינו כשאף אחד לא סיפר כשהקטינו התחיל בכלל. לעומת זאת במדינות אחרות לא שמעו על אנ-דן-דינו, הם עושים איני-מיני-מייני-מו. מי החליט? למה אנ-דן-דינו זה בעברית? אף אחד לא החליט, זה פשוט התפתח עם הזמן. אז אין ואני לא מצפה למצוא שום גרסה רשמית של קווא-קווא-דה-לה-אומה. הייתי מאוד רוצה למצוא את הסיפור המקורי, כלומר לעקוב אחרי המילים הג'יברישיות האלה ולגלות שבעצם זאת גרסה מעוותת של משהו שבאמת היתה לו משמעות. נגיד הייתי שמח לגלות בסופו של דבר שהרוזנת הנרייטה דה לה אומה שנולדה ב-1888 בריגה סבלה לאורך כל חייה ממחלת גרון ולכן הקול שלה היה נמוך וצרוד ובלגלוג אנשים נטו לקרוא לה צפרדע, לכן הודבק לה הכינוי המזלזל קווא-קווא. אחרי שבעלה הרוזן דה לה אומה נפטר היא עלתה לארץ בעלייה שלישית ובארץ היא התיידדה עם המשורר הידוע יוסף מטריגו והכירה את הבת שלו ששמה היה אסתר, בקיצור אסטי. קווא-קווא דה לה אומה ואסטי מטריגו היו אחד הזוגות הלסביים הראשונים של תל אביב הקטנה ולכן כמובן הם היו עניין לא קטן בברנז'ה המקומית ואפילו כתבו עליהם... כל זה כמובן לא נכון, כן. הייתי רוצה שזאת תהיה התשובה שאני אחפור את המילים האלה ובקצה נמצא איזה סיפור מעניין שהוא המקור. אבל ברור לי שזה לא באמת יקרה. אין כנראה מקור ספרותי לזה. זה פשוט אוסף של מילות ג'יבריש. מה שכן אפשר לעשות זה לנסות למצוא את ההתפתחות של השיר. כלומר לאסוף כמה שיותר עדויות מכמה שיותר מקומות ולנסות לראות אם אפשר לצייר איזה מפה של ההתפתחות של השיר. איזה גרסאות קרובות יותר אחת לשנייה ואיזה רחוקות יותר. וככה קווא-קווא דה לה אומה יכול ללמד אותנו על אבולוציה. אם אנחנו מוצאים שתי דוגמאות שהן מאוד דומות אחת לשנייה אפשר להניח שהן קרובות משפחה. לא זה לא בהכרח אומר שאחד מהם הוא המקור והשני התפתח ממנו. מה שיותר סביר זה שיש להם אב קדמון משותף. אבל אפשר לצייר את עץ המשפחה של קווא-קווא דה לה אומה. אז כמו שאמרתי חיפשתי, שאלתי אנשים מה הגרסה שהם מכירים של קווא-קווא דה לה אומה ומצאתי כמה דברים. דורון פישלר 13:20 הדבר הראשון והברור הוא ההבדל בין הגרסה הקצרה שכוללת רק שלוש שורות: קווא-קווא דה לה אומה, דסימטריקו טריקו טריקו טראק, ולו ולו ולו ולו ולו. והגרסה היותר ארוכה שכוללת דסימטריקו אבא שלך קופיקו, אמא שלך היפופוטם ואתה חמור קטן. וההבדל הוא בבירור הוא לא גאוגרפי אלא גילאי. אנשים מבוגרים יחסית, אנשים בני 40 פלוס שרים את הגרסה הקצרה יותר עם טריקו-טריקו-טראק. אנשים יותר צעירים כששאלתי אותם התחילו פתאום לדבר על ההורים שלי ולהעלות השערות מופרכות לחלוטין עליהם. אז המסקנה הברורה היא שטריקו-טריקו-טראק היה קודם ובאיזשהו שלב נוסף לזה ה'אבא שלך קופיקו'. כמובן גם אבא שלך קופיקו זה לא גרסה אחת. זה מפוצל להרבה מאוד גרסאות שונות עם הבדלים קטנים יותר ביניהם. יש גרסאות שמכניסות באמצע כל מיני מילים לא יפות. אבל טריקו-טריקו-טראק היה קודם. שזה קודם כל משמח אותי כי זה באמת מאשר שהגרסה שאני מכיר היא הגרסה הנכונה. ולזה יש עוד עדות גם כן כי אמרתי אומנם נדיר שיש עדויות מוקלטות או בכתב לקווא-קווא דה לה אומה, אבל כאן יש אחת. האחים והאחיות, זאת היתה להקה למי שלא מכיר כן. כמו בלדה עם זר קוצים כואב, זה מה שהם אהבו, זה שלהם. בכל אופן ב-1979 האחים והאחיות הוציאו אלבום של שירי ילדים שהיה מבוסס כולו על שירים עממיים כאלה. השם של התקליט היה זלמן יש לו מכנסיים. ילדים, אם אתם לא יודעים מי זה זלמן ומה קרה למכנסיים שלו, תשאלו את סבא וסבתא. בין השאר הופיע שם השיר קווא-קווא דה לה אומה. כלומר לא בדיוק, הם שרים לה-קווא-קווא ולא א-קווא-קווא ולא אסטי-מטריקו אלא אסטי-מטרינו. אבל חוץ מזה זאת בהחלט הגרסה הזאת של השיר. אז אנחנו יודעים שהגרסה הזאת היתה כבר ב-1979 אז טריקו-טריקו-טראק היה קודם. הקופיקו הגיע ממקום אחר. ומה שמפתיע קצת זה שאני יודע מאיפה הוא הגיע. אנחנו עדיין נשארים בתעשיית הזמר והפזמון לילדים בשנות ה-70. עוד דבר שהיה באותה תקופה זה פסטיבל הילדים. פסטיבל הילדים היה דבר שבזמנו היה גדול יותר מהאירוויזיון. מיטב אמני ישראל הופיעו שם ושרו שירים שעוסקים בדונלד דאק או בכל מיני חיות. האחים והאחיות למשל השתתפו שם כמה פעמים ושרו גם את השיר שובי דובי וגם את השיר שוקי התוכי. לא אותו שיר. ותכלס יש הרבה שירים קלאסיים שהתחילו שם כן. חורף של גידי גוב וטוליק יושב לו בשקט בחול ואיך אדע ועודני ילד, שירים טובים. הם כולם התחילו מהמקום הזה. ואחד הכוכבים הגדולים של פסטיבל שירי הילדים היה מייק בורשטיין. הוא זכה שלוש פעמים תוך שמונה שנים. ב-1977 הוא זכה במקום הראשון בפסטיבל שירי הילדים עם שירו היפו היפי. היי הו היפו, היפו היפו היפו זה. לשיר הזה לא קוראים היי הו היפו, קוראים לו היפו היפי, שזה כבר מעניין. היפו היפי גורם לי לחשוב על היפופוטמים עם שיער ארוך וג'וינט שהולך לוודסטוק. היפו היפי. אגב אם אתם רוצים לדעת באותה שנה למקום השני הגיעה ציפי שביט עם השיר מהרפג'י, וכן ציפי שביט היתה קיימת כבר אז. ובמקום השלישי אלי גורנשטיין האליל, זה שאתם מכירים בתור הקול של כל האנשים הרעים בסרטי דיסני, כן גם הוא היה קיים כבר אז בשירו לארצי יש יום הולדת, שזה נשמע מבאס רק כשחושבים על סקאר שר את השיר הזה. כל השירים האלה היו שירים שעוסקים בעולם של ילדים, בדברים שמעניינים ילדים. למשל השיר היפו היפי עסק במשבר הורות של היפופוטמית חד-הורית. הוא מסופר מנקודת המבט של היפופוטמית שמתקשה לגדל את הבן שלה ובסוף השיר ההיפו הילד גדל ופוגש היפופוטמית ונולד להם ילד היפופוטמי שלהם ואז האמא צריכה לקבל את המצב החדש. כלומר זה למעשה סוג של עוף גוזל רק שהגוזל במקרה הזה הוא היפופוטם. בעצם זה שזה שיר שמושר בלשון נקבה אבל שר אותו זמר זה כבר מאוד מתקדם לזמנו בפרט כשהוא מושר בלשון היפופוטמית. בכל אופן השיר הזה לא קשור בשום צורה לקווא-קווא דה לה אומה. אבל לשיר הזה היתה גרסה פארודית. עכשיו אני יודע שהיום גרסאות פארודיות זה דברים שרואים ביוטיוב שכתוב עליהם הפארודיה הרשמית, אין דבר כזה הפארודיה הרשמית, אוקיי? בכל אופן פעם היו פשוט שרים את השירים האלה מוזר אני יודע. כלומר ילדים פשוט היו ממציאים מילים מצחיקות לשירים ושרים אותם. ויש גרסה פארודית ידועה של היפו היפי שהיתה: היי הו היפו, אבא שלך קופיקו, אמא שלך היפופוטם ואתה חמור קטן. אני שר המון בפרק הזה, אני מתנצל על זה. ואם זה נשמע לכם מוכר אז סחתיין, הזיכרון שלכם עובד. כלומר בזכות שירים של אמני ישראל משנות ה-70 אנחנו יודעים שבסוף שנות ה-70 קווא-קווא דה לה אומה ואבא שלך קופיקו היו שני שירים שונים. אבל איכשהו מתישהו הם התחברו. מישהו פשוט לא עמד בפיתוי כנראה שדסימטריקו מתחרז עם אבא שלך קופיקו ומשם הביא גם את המילים האחרות של הגרסה הפארודית של היי הו היפו והגרסה המאוחדת הזאת הפכה להיות הגרסה היותר מוכרת של קווא-קווא דה לה אומה. עכשיו ילדים היום לא שרים היפו היפי, אני חושב, אני לא חושב שהם מכירים את השיר הזה אבל איכשהו דווקא הגרסה המעוותת שלו שהתחברה לשיר אחר זה דבר ששרד עד היום. מכאן גם הגיעו כל מיני גרסאות אחרות. למשל בהרבה מקומות דתיים יש גרסה שונה שקוראים לה הקווא-קווא של הדוסים שהולכת בערך ככה: הקווא-קווא של הדוסים קווא קווא קווא, אסטי ומושיקו, אבא שלך צדיקו, אמא שלך יסוד עולם ואתה תלמיד חכם ולא וכן והדרת פני זקן אמן הושיעה את עמך וברך את נחלתך ורעם ונשאם עד עולם. שזה כאילו לא קשור לשום דבר ויש סיבה לזה. יש עניין כזה שלא סופרים אנשים כי זה עושה עין הרע אבל עדיין צריך נגיד אנחנו צריכים לספור אנשים שיהיה מניין לתפילה אז במקום לספור אותם עד עשר עוברים עליהם באצבע עם הפסוק הזה, הושיעה את עמך וברך נחלתך, שכולל בדיוק עשר מילים. כלומר הושיעה את עמך וזה הגרסה החרדית לאחת שתיים שלוש ארבע חמש. הקווא-קווא של הדוסים זה דבר שנשמע כאילו הוא לא התפתח אלא כאילו הוא נכתב. כי אבא שלך צדיקו ואמא שלך תיקון עולם זה בבירור גרסה מנומסת וכשרה של אבא שלך קופיקו ואמא שלך היפופוטם. כלומר זה הגיע אחרי הקופיקו וחוץ מזה זה שיר שמודע לעצמו, הוא מתחיל ב'הקווא-קווא של הדוסים' וכולל בכוונה כל מיני מילים כאלה. כלומר כנראה שמישהו מתישהו ישב וכתב בכוונה את המילים של הגרסה הזאת בניגוד לכל האחרות שפשוט קרו. גם לזה יש כמה גרסאות אחרות קצת שונות בסוף עושים 'הרבי מתחתן' במקום 'והדרת פני זקן' וכל זה. אז דסימטריקו היתה קודם, אחר כך הגיע הקופיקו ואחר כך הקווא-קווא של הדוסים. אבל כל זה עדיין לא עוזר לנו לענות על השאלות שהתחלנו איתן. מה זה קווא-קווא דה לה אומה? מי זאת דסימטריקו ומאיפה כל זה הגיע? ואף אחד מהאנשים שסיפרו על גרסאות של השיר הזה בארץ לא נתן אף רמז לזה כאילו דסימטריקו זה המקור, אין גרסה ישנה יותר. כי כדי למצוא את המקורות של קווא-קווא דה לה אומה לא צריך לשאול אנשים רק בארץ. צריך להתרחק קצת. תקשיבו לזה. משתתפים 21:22 Stella ella ola, clap clap clap. Sing es tigo tigo, tigo tigo sheck sheck. Es tigo tigo, vallo vallo vallo vallo vallo. One two three four five. דורון פישלר 21:35 מה שאתם שומעים זה ילדים אמריקאים שרים ומשחקים את המשחק סטוואל אלה אולה. הם יושבים במעגל ומעבירים מן דבר דמיוני מאחד לשני בקיצור זה בדיוק אותו הדבר כמו קווא-קווא דה לה אומה רק המילים אחרות. פתאום מדברים על סטלה. מי זאת סטלה? כאילו שלא היו לנו מספיק בעיות עם אסטי ודסי ועכשיו יש לנו גם סטלה. המילים שהם שרים כאן הן: Stella ella ola clap clap clap, say yes tigo tigo, tigo tigo check check. Vallo vallo vallo vallo vallo. אחת שתיים שלוש ארבע חמש. אז זאת הגרסה האמריקאית של זה? לא, לא. זאת גרסה אמריקאית. כי אם חשבתם שבארץ יש לשיר הזה הרבה גרסאות, זה כלום לעומת מספר הגרסאות שיש לו בצפון אמריקה. כי אמריקה זה מקום גדול ועם בארץ נוצרו גרסאות שונות בין נס ציונה לבין רחובות, באמריקה המרחקים גדולים יותר. לכל אורך ורוחב ארצות הברית וקנדה ילדים שרים את זה אבל יש המון המון המון המון המון גרסאות של השיר. וכמו בארץ כל אחד בטוח שהגרסה שלו היא לא רק הנכונה אלא היחידה ואנשים מופתעים לשמוע שאנשים במקומות אחרים שרים דברים אחרים. אני הגעתי כאן למצב של קונספירטור. זאת אומרת לצייר מפות ולחבר ביניהם בחוטים אדומים כדי לנסות לראות מה קשור למה ואיזה אזור גאוגרפי קשור לאיזה גרסה, מה יותר נפוץ. יש המון דברים שאפשר לעשות זה קצת הדרך לטירוף. למשל ככל שאתם מצפינים לכיוון קנדה יש יותר סיכוי שתיתקלו בזה. משתתפים 23:06 Tigo tigo cracker jacker, es tigo tigo bologna, bologna with cheese and macaroni. One two three four five! דורון פישלר 23:16 כלומר גרסה שמדברת על בלוני, בלוני צ'יז אנד מקרוני. באזורים אחרים באונטריו בקנדה אתם תשמעו אותם אומרים במקום ולו ולו תשמעו אותם אומרים below below the toilet overflow, כלומר השירותים עולים על גדותיהם. או follow follow stick your head in Jello, כלומר תתקע את הראש בתוך ג'לי. כמעט תמיד זה מתחיל בסטלה אלה אולה אבל אחר כך יש כל מיני מילים מצחיקות. כלומר זה לא שהייתה משמעות ומשם אנשים הגיעו לג'יבריש אלא להפך. הג'יבריש בא קודם ואז נוספו לזה כל מיני מילים כמו שבעברית נוסף אבא שלך קופיקו והמילים האלה שונות ממקום למקום. כלומר סטלה אלה אולה היא האב הקדמון של כל השירים המאוד מאוד שונים האלה. כמעט בכל מקום זה מתחיל בסטלה אלה אולה. כמעט. כי יש מקומות שלא שרים על סטלה. בעיקר באזור החוף המזרחי של ארצות הברית, ניו יורק, ניו ג'רזי, מסצ'וסטס, המקום ההוא לא משנה. כי שם שרים על ברבז. זה שיר שאומר Quack-a-dilly-duck goes quack quack quack. ויש לו גם לזה יש הרבה גרסאות כמובן. אחת מהן היא זאת. משתתפים 24:47 Quack-a-dilly-osso quack quack quack, señorita rita rita rita, valor valor valor valor valor. דורון פישלר 24:55 כלומר השיר הזה שתמיד חשבתי שהוא על צפרדע שעושה קווא קווא הוא בכלל על ברווז שעושה קווא קווא קווא. וכמובן גם לזה יש עוד כל מיני גרסאות כמו זה. משתתפים 25:05 Dilly-osso quack quack quack, señorita marta loquita. Give it to your teacher valor valor, he'll take you out the door say one two three four five six seven... דורון פישלר 25:19 סניוריטה אמא שלך מריחה כמו פיצה. וקודם כל מה מעליב בזה? מה רע בפיצה? בכל אופן אין שום קשר ישיר בין אמא שלך מריחה כמו פיצה לבין אבא שלך קופיקו, אלה שני דברים שילדים במקומות מאוד שונים של העולם שרים אבל זה פשוט כנראה דבר אוניברסלי אצל ילדים להוסיף בדיחות אמא שלך לשירים. בכל מקום בעולם עושים את זה מתברר. המדהים הוא שבין כל הגרסאות האלה בכל מיני מקומות בעולם לחלק מהן אין מילים משותפות בכלל. כלומר גרסה במערב קנדה של סטלה אלה אולה והגרסה ששרים במודיעין של הקווא-קווא של הדוסים אין להם אף מילה משותפת אבל המנגינה היא בדיוק אותו דבר! איכשהו המנגינה שורדת. אולי זה אומר שאנשים פשוט זוכרים מנגינות יותר משהם זוכרים מילים. בכל מקרה בחזרה לברווז. לגרסה עם הברווז יש שתי מיני גרסאות עיקריות. אחת מהן היא קוואק-א-דילי-אוסו והשנייה היא קוואק-א-דילי-אומיי. וכאן זה פתאום מתחיל להישמע דומה כי קוואק-א-דילי-אומיי יכול בהחלט להישמע כמו קווא-קווא דה לה אומה. זה דומה. כלומר יכול להיות שקוואק-א-דילי-אומיי הוא בעצם האבא של קווא-קווא דה לה אומה. ואם זה המצב אז יכול להיות שהוא יכול לתת לנו את התשובה לשאלה של מי זאת דסימטריקו. השורה השנייה בגרסה של קוואק-א-דילי-אומיי היא: משתתפים 27:01 Dancing Katrina tigo tigo track. דורון פישלר 27:04 כלומר יכול להיות שדסימטריקו היא בכלל דאנסינג קתרינה, קתרינה הרוקדת. כאילו שלא היו לנו מספיק בעיות גם ככה. וגם זו לא האפשרות היחידה משום שבגרמניה גם שם יש גרסה של השיר הזה. כמובן יכול להיות שיש הרבה אבל אני יודע רק על אחת מהן שהולכת: אקוואקה דה לה אומה קווא קווא קווא צ'סלובטריקו טריקו טראק. וצ'סלובה בגרמנית זה שום דבר, זאת מילת ג'יבריש מוחלטת כך שזה לא עזר לנו בשום צורה. אז מה למדנו מכל העסק הזה? דורון פישלר 27:51 אנחנו לא יכולים לדעת בוודאות מאיפה הגיע קווא-קווא דה לה אומה ומה הסיפור שלה. בין השאר בגלל שאין לי מספיק מקורות, בעיקר אין לי מספיק כאלה שהם לא מדברים עברית או אנגלית. אני יודע שיש גרסאות כאלה גם במדינות אחרות אבל אני פשוט לא הכרתי מהן מספיק. אבל ממה שאני יודע מבין הגרסאות שאנחנו מכירים נראה שהסיפור הכי סביר הוא זה: סטלה אלה אולה הייתה קודם. היא הפכה איכשהו לקוואק-א-דילי שהתפצל לשניים: קוואק-א-דילי-אוסו וקוואק-א-דילי-אומיי. קוואק-א-דילי-אומיי עלה לארץ אולי דרך גרמניה והפך לקווא-קווא דה לה אומה שאחר כך הוסיפה על עצמה קופיקו ובהמשך הפך לקווא-קווא של הדוסים. האם הסיפור הזה הוא נכון? אני לא בטוח. אני לא יכול לדעת את זה בוודאות עד שלא יהיה יותר מידע. אז אם יש לכם עוד מידע שאין לי, אם אתם מכירים עוד גרסאות של קווא-קווא דה לה אומה מכל מיני מקומות בעולם שלא הזכרתי, אז תכתבו לנו בתגובות באתר או בעמוד הפייסבוק דורון פישלר נגד העולם. אני אשמח לשמוע ואולי נעשה המשך לתחקיר הזה אולי סוף סוף נמצא מאיפה לעזאזל דסימטריקו מגיעה. בינתיים זאת התשובה הכי טובה שיש לי לתת. דורון פישלר 29:21 בפרק הבא נחקור את השאלה מי גנב את העוגיות שבמטבח? בקופסה. במטבח. אצלנו תמיד אמרו בקופסה. אני נמצא במטבח... לא, זה... אני לא יודע את זה בטוח... לא לא לא זה בקופסה! רן לוי 29:41 שלום אני רן לוי ואני מזמין אתכם להאזין לפודקאסט חדש בהגשתי בשם 'לעומק הרפואה', שירות הציבור של חברת סנופי. פודקאסט שעוסק במחלות ובעיות רפואיות מרתקות ולא מוכרות. הנה לשמוע קטע קצר מתוך הפרק על סרטן העור, קרצינומה של תאי הקשקש. משפחה זו של התרופות נכנסת למשפחה של טרגטד תראפיס, אותם טיפולים מכווני מטרה. והתרופות הללו מכוונות למסלול שנקרא מסלול הקיפוד. 'הדג'הוג פאת'ווי'. מסלול הקיפוד הוא שמו של מנגנון שמשחק תפקיד חשוב בתאים, בעיקר בזמן ההתפתחות של עובר. סדרה של אותות שעוברים בין תאים בגוף המתפתח ועוזרים לתאים להתמיין כל אחד לאיבר שהוא עתיד להיות חלק ממנו בעתיד. לתרופות המכוונות להתערבות במסלול הקיפוד אין הרבה תופעות לוואי, אבל פה ושם יש להן השפעה על חיי המטופלים כמו למשל הפרעה מסוימת בחוש הטעם. שיבוש חוש הטעם קשה למרבית האנשים ורוב האנשים לא יכולים לסבול אותו לאורך זמן. חלק גדול מהמטופלים אחרי ארבעה חמישה שישה חודשים רוצים הפסקה מהטיפול בגלל הפגיעה הזו בחוש הטעם. שלנו נשמעת כזה פינוק אבל מסתבר שזה בכלל לא. טעם הוא כנראה דבר מאוד מאוד חשוב. חוש כנראה שקשה לוותר עליו עד שמאבדים אותו. בדיוק. חפשו את 'לעומק הרפואה' בכל אפליקציות הפודקאסטים, באפליקציה של רשת עושים היסטוריה וגם בדף הבית שלנו רן לוי דוט קום. דורון פישלר 31:25 פסטיבל הילדים היה המופע הקלאסי של חנוכה. המקום שבו באמת מיטב אמני ישראל מגיעים ושרים שירים ואז מחלקים פרסים. זאת אומרת מצביעים לזה ומקום ראשון, מקום שני, מקום שלישי. ולזכות בפסטיבל הילדים זה אם לא להכניס אותך לנצח אז לפחות זה נותן לך להיות להיט. ב-1970 בפסטיבל הראשון רבקה מיכאלי הייתה במקום השני עם השיר 'לצבי יש בעיה'. הבעיה של הצבי זה שהוא לא יכול לחבוש כובע. אמרנו בעיות מהחיים כל העסק הזה. שנה אחת מאוחר יותר יפה ירקוני הייתה מקום ראשון, רבקה זוהר מקום שני. אחר כך עדנה לב. באיזשהו שלב צביקה פיק עם השיר 'הסבון בכה מאוד'. אנחנו מדברים פה על שירה איכותית אנשים. בכל אופן איכשהו היום אין את הפסטיבל ויש את הפסטיגל. הפסטיגל היה החיקוי הזול של הפסטיבל. הפסטיגל הראשון ב-1981, זה לא היה השם המלא שלו השם המלא שלו היה פסטיבל חיפה לשירי ילדים משום שהוא נערך בחיפה. הרעיון היה כדי לא להתחרות עם פסטיבל הילדים שהיה הלהיט הגדול ונערך במרכז אז עשו את זה בחיפה. הסמל של הפסטיגל היה מין בובה מכוערת להדהים של מין יצור שאמור להיות מלאך אני חושב ציור ממש ממש מכוער. בכל אופן כנראה הסיבה לזה שהכניסו את המילה 'גל' זה בגלל שזה היה בעניין של מים בגלל שחיפה זה עיר נמל אז יש לנו את המלאך ואנחנו נקרא לזה הפסטיגל כי אין מילה כזאת. בכל אופן במשך כמה זמן הם רצו באמת במקביל כשאחד היה בחיפה ואחר כך הם הגיעו גם לתל אביב. בסופו של דבר הפסטיבל הפסיק והפסטיגל המשיך אבל עדיין באותו פורמט, זאת אומרת זאת תחרות של שירים היה איזשהו קטעי קישור ביניהם אבל בגדול זו הייתה תחרות ובסוף הכריזו על המנצחים עד שבסופו של דבר בשנות ה-2000 ויתרו גם על זה כי זה היה מיותר לחלוטין וכולם הולכים לפסטיגל לא בשביל התחרות ולראות מי ניצח אלא בשביל לראות סלבריטאים שרים את שיר הסלפי וכאלה דברים. דורון פישלר 33:53 זאת הייתה התשובה. אני רוצה להגיד תודה לכל האנשים שעזרו לי בתחקיר המוזר הזה עם כל מיני גרסאות ומידע על קווא-קווא דה לה אומה. שנפלד, דובי, נתנאל, גילי, רותם, גליה, ארז, ניקי, עומרי, יוסף, ישי, דני ועוד הרבה אחרים שאני לא יכול להזכיר את כולם. תודה, אתם יודעים מי אתם. את כל הפרקים של הפודקאסט אתם יכולים למצוא באפליקציה של רשת עושים היסטוריה, באנדרואיד או בכל אפליקציית פודקאסטים אחרת או באתר שלנו רן לוי דוט קום סלאש דה-אנסר. עדכונים על פרקים חדשים ועל הרצאות שלי בעמוד הפייסבוק 'דורון פישלר נגד העולם'. דור קומט נסע לפריז. הוא היה מפיק ועורך הפודקאסט הזה מהפרק הראשון אבל לצערי הרב נפרדנו ממנו. תודה דור. גיא בינון מפיק ועורך הפרק הזה. אביב שם טוב תמיכה מוראלית וייעוץ, רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי. אני דורון פישלר והזיימלך שלי נקרע. להתראות. דור קומט 35:02 היי כאן דור קומט, עורך ובמאי סאונד. היום אין פספוסים, כמה מילים ברשותכם. לא לא לא, אין סיכוי. מה, מילות פרידה? מוזיקה עצובה? רציתי לסיים בכל תרועה, סצנת סיום של סרט קאלט. משהו מוגזם. אולרייט, אז היפופוטם שלנו, מה עוד אני צריך בשביל הסצנה הזאת? אוקיי אני יוצא מלימוזינה. הגזמות חולות, עשרות יונים לבנות מתופפות להן ברקע. אולי זיקוקים, קהל מריע, צלמים פלאשים. דור תהיה רציונלי, אין בזה שום היגיון. גרכט מה אתה עושה פה? הגיעה השעה שלי לצאת לדרך חדשה. אשכרה איזה קטע. אז איך אתה מרגיש? ובכן אני אתגעגע לקפטן הזה ללא ספק. אבל הגיע הזמן. מקווה שהוא לא יתעצבן עלי שאני גונב לו את החללית אבל רבאק, מי משאיר מפתחות בארון חשמל שליד הדלת. בכל אופן אני ממריא מפה עכשיו. צריך טרמפ? בדוק! אז קדימה, קפוץ פנימה. חגורה לא לשכוח. אי שלום רמת גן!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מה הסיפור עם משולש ברמודה?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hsypvr-m-mshvlsh-brmvdh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-hsypvr-m-mshvlsh-brmvdh.html</guid>
        <pubDate>2 בדצמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מה הסיפור עם משולש ברמודה? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים - לא החדר שלו - מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהם חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:30 אנונימי שלח לי את השאלה: 'האם נכון שרן לוי הוא רובוט?'. גם לי היו חשדות בעניין, אז בבקשה רן, מה אתה אומר על השאלה הזאת? רן לוי 02:44 החוק הראשון של הרובוטיקה אומר ש... סתם. אני לא שומע הכחשה. תראה, אני לא יכול לאשר או להכחיש, אבל אילו הייתי רובוט, איזה אינטרס יש לי לספר לך? דורון פישלר 03:10 אוקיי. תגיד, אתה ראית את 'לשבור את הקרח'? רן לוי 03:14 כן. דורון פישלר 03:15 בקטע של 'את רוצה לבנות איש שלג', בכית? רן לוי 03:19 לא. דורון פישלר 03:20 הוא רובוט. אוקיי, זאת התשובה. אנחנו תכף מתחילים. רן לוי 03:26 שלום, כאן רן לוי ואני מזמין אתכם להאזין לפודקאסט חדש בשם 'עושים תמוות' המוגש בחסות חברת עלי שלכת, בית לוויות מודרני העוסק בקבורה אזרחית, שרפת גופות ושירותי לוויה נוספים. אלון נטיב, מייסד החברה ומגיש הפודקאסט, צולל יחד עם שלל מומחים ומרואיינים לעומקם של נושאים מרתקים ושנויים במחלוקת בשיח הישראלי, כמו למשל דת וקבורה, שרפת גופות, המתות חסד ופסיכולוגיה של אבלות. חפשו את 'עושים תמוות' בכל אפליקציות הפודקאסטים, באפליקציה של 'עושים היסטוריה' ובדף הבית שלה Ranlevi.com. דורון פישלר 04:11 היי, אני דורון פישלר וזאת התשובה. איתן עם ט' שלח לי את השאלה: 'היי דורון, יהיה ממש מגניב אם תעשה פרק על משולש ברמודה?' עם סימן שאלה בסוף. אז אני חושב שהתשובה היא כן. בואו נבדוק. באמת שקיבלתי עוד שאלות על משולש ברמודה. איציק ותום והנעלם ורז פקד גרכט, כולם שאלו בגדול מה הקטע עם משולש ברמודה. ורועי ואיתן ושלו שאלו אם אני אשחה במשולש ברמודה, האם אני אעלם. זה נושא מעניין. משולש ברמודה זה נושא מעניין, אבל אם שאלתם את השאלה הזאת, זה כנראה לא מעניין מהסיבות שאתם חושבים. ברמודה היא קבוצת איים באוקיינוס האטלנטי שמפורסמת בעיקר בשני דברים: מכנסיים ומשולש. לא הרבה אנשים יודעים הרבה על ברמודה חוץ מעניין המשולש והמכנסיים. ועל המכנסיים אף אחד לא שואל. אף אחד לא אומר לי 'אולי תקדיש פרק למכנסי ברמודה'. אולי בגלל שזה לא דבר כל כך מסתורי. אנשים מתעניינים רק במשולש. דורון פישלר 05:59 משולש ברמודה - אני זוכר את זה מהילדות מפינות 'מוזר ומעניין' והסיפורים המוזרים ביותר בעולם, דברים כאלה. אבל האמת קצת הפתיע אותי לגלות שזה עדיין דבר שאנשים עדיין מדברים על זה. חשבתי שהדיבור על תופעות מוזרות כבר עבר לעניינים אחרים, אבל מתברר שכן, יש עדיין המון סרטוני יוטיוב על מסתורי משולש ברמודה, ופעם בכמה זמן יש כותרות באתרים שאומרות 'האם נמצא פתרון לתעלומת משולש ברמודה? מדען אוסטרלי טוען שהוא מצא פתרון לתעלומה שמשעירה את העולם כבר מאות שנים'. מתברר שזה קורה עדיין כל הזמן. דורון פישלר 06:01 עכשיו, כל הסרטונים והתיעודים על משולש ברמודה מתחילים פחות או יותר באותה צורה, אז גם אני צריך להתחיל ככה. אז... היו אלה אחר צהריים סגריריים ב-5 בדצמבר 1945, כשקבוצה של חמישה מפציצים אמריקאים מדגם אוונג'ר יצאה למשימת אימון שגרתית מבסיס הצי האמריקאי בפורט לודרדייל בפלורידה. לפי דיווחים בקשר שנקלטו במגדל הפיקוח, נראה שהאימון התחיל כמתוכנן. שעתיים לאחר מכן התקבלה בקשר הודעה ממפקד האימון שנשמע מבוהל. טען שהמצפנים שלו לא עובדים ושהוא לא יודע איפה הוא נמצא. טייס אחר ששוחח איתו בקשר ניסה לכוון אותו חזרה לפלורידה, אבל הוא נשמע מבולבל וטען שהוא רואה אי במקום שבו לא היה אמור להימצא אי. דורון פישלר 06:58 במשך כמה שעות הוא ניסה בעזרת הקשר המקוטע לנסות לברר איפה הוא נמצא ואיך לחזור, אבל מזג האוויר השתנה, סערה פרצה ותנאי הקשר הפכו לגרועים יותר ויותר. רק קרעי משפטים שהטייסים החליפו זה עם זה עוד נשמעו. בשעה 18:20 נשמע בקשר קולו של המפקד אומר: 'היצמדו, אנחנו נצטרך לנטוש, אלא אם כן נאתר יבשה. כשאחד מאיתנו יורד למתחת לעשרה גלוני דלק, כולנו יורדים יחד'. זו הייתה ההודעה האחרונה שנשמעה מטיסה 19. טיסה 19 לא חזרה. אף אחד מחמשת המטוסים לא שב לבסיס ולא נראה עוד. יצאו כמובן משלחות חיפוש כדי לנסות לגלות מה קרה להם ואולי לחלץ אותם, אבל דבר לא נמצא. לא מטוס ולא שברי מטוס. הטרגדיה התעצמה כשאחד ממטוסי החילוץ שיצא לחפש את טיסה 19 התפוצץ ו-13 אנשי צוות שהיו עליו נהרגו. טיסה 19 כולה נעלמה כאילו בלעה אותה אוקיינוס. המקרה הזה הוא רק אחד מבין עשרות מקרים של התרסקויות מטוסים, טביעות ספינות והעלמויות מסתוריות שהתרחשו כולם באותו האזור, החלק של האוקיינוס האטלנטי הידוע בכינויו משולש ברמודה. המדע עדיין לא מצא הסבר לאותו כוח מסתורי ונעלם... דורון פישלר 08:38 לא, זה לא מספיק דרמטי. צריך עוד יותר. אפשר להגביר את הדרמטיות? המדע עדיין לא מצא הסבר לאותו כוח מסתורי ונעלם החבוי מתחת לגלי האוקיינוס האטלנטי. זה היה מספיק דרמטי? אוקיי. ככה עושים את זה. כל סיפור על משולש ברמודה מתחיל ככה. אבל בואו נדבר על זה שנייה ברצינות. ההעלמות של טיסה 19 והתאונה של טיסת החילוץ שיצאה לחפש אותם זה כמובן מקרה טרגי וזה מקרה שקרה. אבל כשלעצמו הוא לא מקרה סופר מסתורי. כי בגדול מה שקרה שם היה די ברור. המפקד של הטיסה איבד את הדרך. כנראה הייתה לו איזה תקלה במכשירי הניווט. במקום לפנות ליבשה הוא הפנה אותם אל תוך האוקיינוס ועד שהם גילו את הטעות ופנו לכיוון הנכון, פשוט לא נשאר להם מספיק דלק לחזור הביתה והם התרסקו בים. ולמה שום חלק מהמטוסים לא נמצא? טוב, האוקיינוס הוא גדול ומאוד קשה למצוא שרידים כשאין לכם מושג איפה לחפש, כי גם הטייסים עצמם לא ידעו איפה הם נמצאים. והייתה סערה והם היו באזור של זרם הגולף שיכול לקחת דברים מאוד מהר ממקום למקום. אז ההעלמות הזאת היא בהחלט טרגית ובהחלט לא לגמרי ברורה. יש פרטים בנושא הזה שלא ידועים וכנראה אף פעם לא יהיו ידועים, אבל זה לא מסתורין שמחייב חייזרים או שדות מגנטיים מוזרים כדי להסביר אותו. דורון פישלר 10:10 וכן, אני יודע שהם נחטפו על ידי חייזרים זה הסבר יותר מעניין מ'נגמר להם הדלק'. אבל זה מה שקרה. וכשהאירוע הזה קרה ב-1945 היו כותרות על זה בעיתון, אנשים כתבו על זה, אנשים דיברו על זה, אבל אף אחד לא דיבר על משולשים. אף אחד לא הזכיר אז את משולש ברמודה, זה כי עוד לא המציאו אז את משולש ברמודה. משולש ברמודה אולי נשמע כמו משהו עתיק כמו איזה אגדה שכל מאות שנים נלחשת מדור לדור. זה לא. המושג משולש ברמודה הומצא ב-1964. ולאיש שהמציא אותו קוראים וינסנט גדיס. הוא הזכיר את המושג הזה בפעם הראשונה במאמר שהוא כתב במגזין שנקרא 'ארגוסי'. ארגוסי היה מגזין פאלפ, כלומר מגזין מסוג של לא ממש קיים היום. זה סוג של מגזין לגברים אבל במקום תמונה של דוגמנית בבגד ים על העטיפה, אז הייתה שם בדרך כלל תמונה של גבר שרירי באיזו הרפתקה. צוללן נאבק בקרוקודיל או בן אדם בחליפת עסקים באמצע צניחה חופשית או קאובוי באמצע רודאו. כלומר זה מין המגזין לגברים שהם ג'יימס בונד. והוא פרסם באופן קבוע כל מיני סיפורי הרפתקאות אמיתיים יותר או פחות, דגש על פחות, מרחבי העולם. כל מיני סיפורים על עב"מים ועל איך להתעשר ממכירת זהב שתמצאו בתוך ספינות טרופות באוקיינוס השקט. בקיצור, הוא אף פעם לא היה המגזין הכי אמין בעולם. דורון פישלר 11:48 בגיליון אוגוסט 1964 תמונת השער הייתה של גולגולת בתוך משולש אדום. ומעליה הכותרת: 'משולש ברמודה הקטלני'. זאת הפעם הראשונה שהופיע המושג משולש ברמודה. ומתחת לזה: 'מי יהיה הקורבן הבא שלו? עב"מים? צלחות מעופפות? תופעות טבעיות? מה ההסבר לאזור הקטלני שבו נעלמו כבר צוללת, 10 ספינות ו-12 מטוסים?'. ובמאמר שכל הגולגולת הזאת התייחסה אליו הוא דיבר על טיסה 19, כן, וגם על עוד מקרים של העלמויות וטביעות שקרו באותו אזור. גדיס חיבר את המקרים האלה וגילה שכולם קרו באזור שהוא קרא משולש ברמודה. טיסה 19 היא אולי לא כל כך מקרה מסתורי בפני עצמה, אבל כשכל כך הרבה מקרים מוזרים אחרים קורים באותו אזור, זה כבר לא יכול להיות מקרה, נכון? אין ספק שמשהו מוזר קורה באזור הזה. בעקבות ההצלחה של המאמר הזה המחבר שלו גדיס הרחיב אותו לספר שלם שיצא שנה מאוחר יותר וקוראים לו Invisible Horizons: True Mysteries of the Sea, מסתורי הים. ושם הוא מרחיב בהרבה את הסיפור של משולש ברמודה. ה-10 ספינות ו-12 מטוסים שהוא דיבר עליהם במאמר? נו באמת, זה כלום. כאן הוא מדבר כבר על יותר מ-50 מקרים של העלמויות מסתוריות שהתרחשו במשולש או מסביב למשולש. וזה נראה כמו עדות שקשה להתווכח איתה. רשימה כל כך ארוכה של מקרים של אנשים שטבעו או נעלמו באזור הזה. דורון פישלר 13:25 אז קודם כל משולש ברמודה, בואו נדבר על איפה זה, משום שגדיס הוא האיש הראשון שכתב על זה, אז מן הסתם הוא זה שיודע איפה זה. אז בספר הוא מגדיר את האזור הזה ככה. הוא אומר: 'ציירו קו ישר מפלורידה לברמודה, קו נוסף מברמודה לפורטו ריקו וקו שלישי חזרה לפלורידה דרך איי הבהאמה. בתוך האזור הבערך משולש הזה, הידוע כמשולש ברמודה, רוב ההעלמויות התרחשו. אחרות קרו באזורים סמוכים: בצפון ומזרח האוקיינוס האטלנטי, מדרום בקריביים וממערב במפרץ מקסיקו'. אוקיי, אז מה היה לנו פה? קודם כל המשולש עצמו הצורה שלו לא ממש ברורה, כי הוא אומר לסמן קו מפלורידה לברמודה, אבל פלורידה זה מקום גדול. איפה בפלורידה? איפה שאתם שמים בפלורידה את הקודקוד של המשולש זה מאוד משנה את הצורה של המשולש ואת השטח שאנחנו מתייחסים אליו. בכל מקרה, אם משרטטים את המשולש בערך לפי ההוראות שלו מקבלים שטח לא קטן. זה שטח של בערך מיליון קילומטר רבוע או 2 מיליון קילומטר משולש. זה הרבה. זה 50 פעם השטח של מדינת ישראל. זה אזור לא קטן בכלל. והגבולות שלו מאוד מעורפלים, כי כן, הוא אמר 'רוב ההעלמויות קרו במשולש הזה או באזורים סמוכים למשולש'. וההגדרה שלו לסמוכים מאוד רחבה, כי הוא כולל את הים הקריבי ומפרץ מקסיקו וצפון האוקיינוס האטלנטי, כלומר בערך חצי מהאוקיינוס נכנס לתוך ההגדרה שלו של משולש ברמודה. אז כבר העובדה שהרבה דברים קרו בשטח הזה היא קצת פחות מפתיעה. דורון פישלר 15:09 עכשיו, בעקבות המאמר והספר הזה, הנושא של משולש ברמודה תפס. אנשים התחילו להתעניין בנושא. כשכבר באותה שנה ב-1965 התרסק עוד מטוס של הצי האמריקאי באזור שכלול במשולש, אז זה כבר היה 'וואו, המשולש תבע קורבן נוסף. מה קורה פה?'. ב-1976 כשספינה טבעה מזרחית לברמודה, שזה לא באמת בתוך המשולש אבל זה קרוב, אז גם עיתונים רציניים כתבו כותרות כמו 'ספינה נוספת טבעה במשולש ברמודה'. המושג הפך למאוד נפוץ, כולם כבר הכירו אותו. היום זה כבר ביטוי בשפה. משולש ברמודה זה מקום שדברים נעלמים בו. כלומר, כידוע, קיים בכל מכונת כביסה משולש ברמודה של גרביים, נכון? המקום הזה שכולם נעלמים בהם ואי אפשר למצוא את בני זוגם. אז זה זה. כולם מכירים את משולש ברמודה. ולאורך הזמן התפרסמו גם הרבה הסברים לעניין הזה. אתם יכולים למצוא המון ניסיונות להסבר למסתורין של משולש ברמודה, כמו למשל כרגיל - חייזרים. חייזרים מסבירים הכל. כל פעם שיש משהו בלתי מוסבר, אומרים חייזרים. מי מעלים ספינות בברמודה? חייזרים. מי רצח את ארלוזורוב? חייזרים. מי גנב את העוגיות שבמטבח? חייזרים. זה פתרון להכל. למה חייזרים לוקחים אנשים בספינות ומטוסים ולמה הם עושים את זה דווקא במשולש ברמודה ולא במקומות אחרים? לא יודע, תאשימו את החייזרים. לא יודע. דורון פישלר 16:41 יש גם את התיאוריה שיש תופעה מגנטית כלשהי במשולש. איזו תופעה מגנטית? תופעה... והיא מגנטית. אז אולי זה מה שגורם לדברים להיעלם. ישנם הסברים יותר מדעיים כמו גלי ענק. זוהי תופעה שבה באמצע ים שקט יחסית נוצר פתאום גל בודד בגובה מטורף. גלו גל בגובה של 30 מטר וספינות לא בנויות להתמודד עם גלים בגובה של 30 מטר. זאת תופעה נדירה אבל היא באמת קיימת. אבל תכלס היא לא קיימת במשולש ברמודה יותר מבמקומות אחרים, כך שגם זה לא מסביר שום דבר. לעיתים קרובות כשמדברים על כל מיני תופעות ימיות או תופעות של מזג אוויר, אז זה מתפרסם תחת הכותרת 'האם נמצא פתרון לתעלומת משולש ברמודה?'. והתשובה היא לא, כי זה לא היה קשור למשולש ברמודה. זה אנשים חקרו כל מיני תופעות של מזג אוויר. זה לא באמת פותר שום דבר, אבל זאת כותרת שתמשוך יותר קוראים מ'בואו תשמעו איזה תיאוריה מעניינת על מזג אוויר'. האמת שאין שום הסבר טבעי למסתורין הגדול של משולש ברמודה. אין גם שום הסבר על טבעי למסתורין הגדול של משולש ברמודה. אין שום הסבר למסתורין של משולש ברמודה כי אין מסתורין. ויהיה ברור, אני לא מחדש פה כלום. אני לא מביא פה איזה גילוי חדש ומדהים שאף אחד לא ידע קודם. לא. כי כמעט מהרגע שהומצא משולש ברמודה היו כאלה שבדקו את הקטע כדי לראות אם יש שם משהו. דורון פישלר 18:08 ב-1974, תשע שנים אחרי הספר המקורי על משולש ברמודה, התפרסם ספר תשובה. כתב אותו לארי קושה שהיה ספרן וטייס. ואנשים כל הזמן שאלו אותו על משולש ברמודה, אז הוא החליט לבדוק. השם של הספר היה 'המסתורין של משולש ברמודה נפתר'. וקושה עשה עבודה מאוד יסודית. הוא פשוט עבר אחד אחד על המקרים שהוזכרו בספר המקורי ובדק במקורות רשמיים וכתב מכתבים לארגונים ולציים כדי לראות מה היה, למה היה ועד כמה זה באמת מסתורי. זאת הייתה הרבה עבודה משום שבספר הוזכרו עשרות מקרים. הוא מצא כל מיני דברים עליהם. למשל, בספר הוא הרחיק אחורה אפילו עד קולומבוס. מתברר שביומן של קולומבוס הוא ציין שהוא ראה כוכב נופל בשמיים ובהזדמנות אחרת שהמצפן שלו הפסיק לעבוד. ואלה שני דברים שקרו בדיוק כשהוא עבר במשולש ברמודה. זה נשמע מדהים, רק שקושה בספר שלו מאיר שמה זאת אומרת שזה קרה בדיוק כשהוא עבר שם? זה אזור ענק. קולומבוס היה שם במשך חודשים. הרבה דברים קרו במשך החודשים האלה וכן, במשך הזמן הזה בין השאר הוא ראה כוכב נופל והייתה לו בעיה במצפן. זה לא כזה מדהים. דורון פישלר 19:40 הספר המקורי מזכיר גם את המקרה של 'מרי סלסט'. ומרי סלסט זה אשכרה דבר מסתורי, כן? זה סיפור די מפורסם ומאוד מעניין על ספינה שבאמת לא ברור מה קרה לה. היא לא נעלמה, האנשים שעליה נעלמו. אני אדבר על זה קצת יותר מאוחר. בכל אופן, באמת סיפור מסתורי. אני באמת לא יודע מה קרה למרי סלסט. דבר אחד שאני כן יודע זה שזה לא קרה במשולש ברמודה. כי היא נמצאה ליד האיים האזוריים שזה יותר מ-4,000 קילומטר מברמודה. זה סמוך למשולש ברמודה כמו שרעננה סמוכה להודו. הוא כתב גם על מקרים שקרו אבל פשוט לא היו מסתוריים בשום צורה. ספינות ששידרו הודעה על כך שהן בסופה והן טובעות ואז הן טבעו. זה חבל, אבל זה לא מסתורי. והיו בספר מתברר מקרים שפשוט לא קרו. כמו למשל המקרה של ספינת המשא הנורווגית סטבנג'ר שב-1931 נעלמה בלי להשאיר עקבות. שזה מתברר דבר שפשוט לא קרה. היו כמה ספינות נורווגיות עם השם סטבנג'ר ב-1931, אף אחת מהן לא נעלמה. כולן היו פשוט בסדר. אז הספר המקורי על משולש ברמודה מתברר כולל מקרים שלא קרו ומקרים שקרו אבל לא היו מסתוריים ומקרים שקרו והיו מסתוריים אבל לא היו במשולש ברמודה. והיו גם מקרים שקרו והיו מסתוריים והיו במשולש ברמודה, כמו למשל טיסה 19. ואת טיסה 19 הזכרתי כבר. כלומר כן, היו כמה מקרים בלתי מוסברים שקרו במשולש ברמודה. פשוט לא כל כך הרבה מהם. דורון פישלר 21:26 זה נכון שהיו שם מקרים לא מפוענחים של העלמויות, אבל לא זאת השאלה. השאלה היא האם ספינות טובעות או נעלמות במשולש ברמודה יותר מאשר במקומות אחרים. והתשובה מתברר היא לא. ספינות טובות לפעמים ומטוסים מתרסקים לפעמים, זה קורה. היום כמובן הרבה פחות קורה שהם פשוט נעלמים, כי יש GPS, יש קשר, יש הכל. עדיין, יש מקרים נדירים של דברים מסתוריים שקורים. אתם זוכרים את טיסה 370 של מלזיה איירליינס? ב-2014 הטיסה הזאת פשוט נעלמה וחודשים על חודשים חיפשו שרידים מהמטוס ופשוט לא מצאו כלום. בסופו של דבר כן מצאו כמה שרידים אבל עד היום לא ברור מה בדיוק קרה שם. והדבר הזה קרה בדיוק בדרום-מזרח אסיה, שזה בדיוק ממש ממש לא קרוב בשום צורה למשולש ברמודה. זה לא קשור. דברים קורים לפעמים. אבל אם ספינה טובעת במקום אחר באוקיינוס, אז ספינה טבעה. לעומת זאת כשספינה טובעת במשולש ברמודה, אז המשולש טובע קורבן נוסף. מי יהיה הבא בתור? זה מקבל תשומת לב בגלל שזה קרה במשולש ברמודה. דורון פישלר 22:44 עכשיו, אני בקלות יכול לקחת רשימה של מקרים של טביעות של ספינות, לקחת מפה, לסמן עליה את המקומות שבהם זה קרה, למצוא איזה שלוש-ארבע שקרו בערך באותו אזור ואז לסמן מסביבם איזה צורה ולקרוא לזה מקבילית סייגון או טרפז מאוריציוס או מחומש טרינידד וטובגו. ואז להגיד: 'איך ייתכן שכל האירועים האלה קרו בתוך המחומש?'. ברור שכולם קרו בתוך המחומש כי אני סימנתי את המחומש מסביב למקום שהם קרו. ואם אני מצרף אז כל מיני דברים שקרו לא במחומש הזה אלא סמוך אליו, כלומר 3,000 קילומטר משם, אז בכלל יהיה מאוד מאוד מסתורי איך כל כך הרבה דברים שונים קורים במחומש טרינידד וטובגו. זה נשמע אידיוטי? זה משולש ברמודה. ככה נוצר משולש ברמודה. זה בן אדם שצייר משולש מסביב לכמה אירועים ואז התפלא שכולם קרו בתוך המשולש. אבל נגיד ואתם עדיין לא משוכנעים בגלל ששמעתם הרבה על משולש ברמודה ומי אני שאגיד שבעצם זה לא נכון. עזבו חוקרים ועזבו מדענים ועיתונאים וכל זה, כולם לא מבינים כלום. אם אתם רוצים לדעת באמת האם משהו חריג קורה במשולש ברמודה, יש את מי לשאול. יש קבוצה של בעלי ידע שאם מישהו ידע את האמת על משולש ברמודה, זה הם. ואלה חברות הביטוח. דורון פישלר 24:09 התפקיד של חברת ביטוח זה להעריך סיכונים. כשאני מבטח את עצמי נגד משהו, אני נדרש לשלם לפי הסכנה במה שאני עושה, לפי הסיכוי שמשהו רע באמת יקרה. כמה שיש יותר סיכוי שהחברה תצטרך לשלם לי כי קרה לי משהו, המחיר שאני אשלם יהיה גבוה יותר. אז אם אני נוסע לטיול בקמבודיה שבו אני מתכנן לשכב על החוף ולהשתזף ואני רוצה לבטח את עצמי, אני אצטרך לשלם סכום מסוים. אם אני נוסע לטיול לקמבודיה שבו אני מתכוון לעסוק בטיפוס צוקים ובייס ג'אמפינג ושחייה עם כרישים, אני אצטרך לשלם סכום אחר, גבוה יותר, כי זה יותר מסוכן. ככל שהסיכון יותר גבוה, דמי הביטוח גבוהים יותר. וחברות ביטוח זה עסק שמגלגל הרבה מאוד כסף, כך שהערכת סיכונים זה דבר שהם עושים ועושים טוב. עכשיו, לבטח את הספינה שלכם לפני שאתם יוצאים למסע באוקיינוס זה תמיד רעיון טוב ודבר שתמיד אנשים עושים, כי שיט בים תמיד כרוך באיזושהי מידה של סיכון. יש סיכון קטן מאוד אבל קיים שהספינה שלך תטבע וספינה זה לא דבר זול, אז עושים ביטוח. השאלה היא אם אני עובר בספינה דרך משולש ברמודה, האם אני אצטרך לשלם יותר על הביטוח? והתשובה היא לא. אף חברת ביטוח לא לוקחת סכום יותר גדול על שיט דרך משולש ברמודה מאשר על שיט בכל מקום אחר. כי שיט במשולש ברמודה לא מסוכן יותר משיט בכל מקום אחר. הסיכויים שלך להתהפך, לשקוע, לטבוע, להיעלם או להיחטף על ידי חייזרים בשטח הזה לא יותר גדולים מהסיכויים שזה יקרה לך בכל מקום אחר. דורון פישלר 25:51 וזה ידוע, כי אם זה היה מקום מסוכן אנשים לא היו טסים שם, אבל אנשים טסים ושטים שם כל הזמן. לפי האתר Flightradar, זה אתר מגניב Flightradar שעוקב אחרי כל המטוסים בזמן אמת, אז ברגע זה יש באוויר מעל משולש ברמודה 43 מטוסים. שזה הרבה. ויש שם גם הרבה ספינות, אני לא יכול אפילו לספור כמה, ממש הרבה. ספינות משא וספינות דיג וספינות נופש, הרבה ספינות נופש. המסלול מפלורידה לבהאמס זה אחד המסלולים הכי עמוסים בעולם לספינות נופש והם עושות את זה כל הזמן. אנשים לא מפחדים להיכנס לאזור הזה כי אין להם סיבה לפחד להיכנס לאזור הזה. אין תשובה למסתורין הגדול של משולש ברמודה כי אין שום מסתורין במשולש ברמודה. שום דבר מיוחד לא קורה שם. לארי קושה, אני חושב עשה עבודה מעולה באיסוף המחקר שלו שמפריך את כל הטענות בקשר למשולש ברמודה, אבל הוא עשה טעות אחת גדולה: השם של הספר שלו. השם היה 'המסתורין של משולש ברמודה נפתר'. והוא לא היה היחיד שטען שהוא פתר את המסתורין של משולש ברמודה. היו טענות אחרות של אנשים שאומרים שהם פתרו את זה עם הוריקנים מגנטיים או אטלנטיס או משהו. עכשיו, רוב האנשים מן הסתם לא קראו את הספר. יותר אנשים רואים את השם של הספר, והשם של הספר הוא 'המסתורין של משולש ברמודה'. אז המסר שהוא מעביר זה שיש מסתורין במשולש ברמודה. ומה לעשות - אין. דורון פישלר 27:36 אז הנה עוד שאלה. אם שום דבר לא קורה שם, למה זה מעניין? אני חושב שמשולש ברמודה מעניין לא בגלל שהוא איזשהו מסתורין של האוקיינוס, אלא בגלל שהוא דוגמה מעולה לתופעה שקורה במוח של בני אדם - ההטיה הקוגניטיבית שקוראים לה הטיית האישוש. מה זה אומר? זה אומר שאנחנו שמים לב לדברים שאנחנו רוצים לשים לב אליהם ולא שמים לב לשאר. במקרה הזה, זה מדגים איך שאפשר לבנות דבר, מושג שכל העולם יכיר, מתופעה שלחלוטין לא קיימת, פשוט בזה שסופרים אירועים מסוימים ולא סופרים אחרים. יש הרבה מאוד מקרים של ספינות טובעות, אבל אם סופרים רק את הספינות שטובעות במשולש ברמודה, אז זה נראה נורא מסתורי. והטיית האישוש זה דבר שכולם עושים בכל מיני הקשרים. למשל, זה עובד מעולה עם גזענות. אני למשל גזען נגד סלובקים. אני לא סובל סלובקים. אני לא סובל אותם, את כל הסלובקיות הזאת שלהם. והדבר שאני הכי שונא בסלובקים זה שהם לא יודעים לנהוג. סלובקים הם כאלה נהגים איומים, זה פשוט מסוכן להיות על הכביש עם סלובקים. ואני לא סתם אומר את זה, יש לי הוכחות. בבקשה, הנה ידיעה מהחודש שעבר על תאונת דרכים שקרתה שבה הנהג היה, אלא מה - סלובקי. והיא לא היחידה, הנה עוד אחת והנה עוד אחת. שלושה מקרים שונים רק בשנה האחרונה של תאונות שבהן הנהגים היו סלובקים. איזה עוד הוכחות אתם רוצים? סלובקים פשוט לא יודעים לנהוג, עובדה. דורון פישלר 29:24 עכשיו, יכול להיות שאני משתמש במידע אמיתי על שלוש תאונות שבהן השתתפו נהגים סלובקים, אבל מה שאני מתעלם ממנו זה כל תאונות הדרכים האחרות שבהן לא השתתפו סלובקים. אני מתעלם מהן כי הן לא מעניינות אותי. אני פשוט לא ספרתי אותם, אני סופר רק את מה שמתאים לי. ואז הנתונים שמתאימים למה שאני רוצה הופכים להוכחה שמה שאני חושב זה נכון. כדי למצוא אם זה באמת נכון היה צריך לא לספור את תאונות הדרכים הסלובקיות, אלא למצוא האם שיעור תאונות הדרכים בהשתתפות סלובקים הוא גדול יותר מהחלק שלהם באוכלוסייה. וזה מן הסתם לא נכון. אגב, אני מתנצל בפני כל מאזינינו הסלובקים, אני בטוח שאתם אחלה ונהגים מעולים. אבל זה מה שאנשים עושים כל הזמן. זה מאוד יעיל בגזענות, כי בכל פעם שיש קבוצה שאנשים לא אוהבים, וזה יכול להיות מהגרים או יהודים או ג'ינג'ים, הם תמיד ינפנפו ב'הנה עוד מקרה של פשע שביצעו האנשים האלה, זה מוכיח שהם רעים ומסוכנים'. הם פשוט לא סופרים את המקרים שבהם האנשים האלה לא מעורבים. אם אני רואה חתול שחור ואז הקבוצה שלי בכדורגל מפסידה, אז אני יכול להגיד 'זה בגלל החתול השחור' ואני לא סופר את כל הפעמים שהיא הפסידה שבהם אני לא ראיתי חתול שחור. אם מסמנים משולש וסופרים רק את מה שקורה בתוך המשולש, אז יש לכם משולש ברמודה. דורון פישלר 30:44 אז מה הייתה השאלה? מה קורה במשולש ברמודה? התשובה היא שום דבר. שום דבר מיוחד לא קורה במשולש ברמודה. היו מקרים של ספינות שטבעו ומטוסים שהתרסקו שם, בדיוק כמו שהיו מקרים כאלה בכל מקום אחר. משולש ברמודה זה לא דבר שנמצא בים, זה נמצא במוח של אנשים. אחרי הפרסומת אני אדבר עוד קצת על מרי סלסט, כי זה באמת מסתורי. דורון פישלר 31:22 הרפתקאותיהם של קפטן פנדה וטופרבוי. במערה סודית אי שם מתחת לסניף של איקאה, יושב קפטן פנדה מול מאות מסכי טלוויזיה, צופה באזרחי ישראל המנמנמים ומוודא ששנתם ערבה. אהה! הבחורה הזאת כאן היא מתהפכת מצד לצד. קדימה טופרבוי, אל הפנדה-מוביל! טופרבוי! קום! טופרבוי 31:52 מה? מה קרה? קפטן פנדה 31:54 אזרחי ישראל זקוקים לנו טופרבוי, קח איתך מזרן ונצא לדרך! אישה 32:02 שלום? מי זה? מה אתם? מי אתם? קפטן פנדה 32:05 אין סיבה לדאגה גברתי, אני קפטן פנדה וזה עוזרי הנאמן טופרבוי. טופרבוי 32:11 אוי אלוהים, המדרגות האלה, נגמר לי הגב. אישה 32:17 מה אתם עושים בחדר השינה שלי? קפטן פנדה 32:19 היום בשעה 4 לפנות בוקר התהפכת מצד לצד ולא הצלחת להירדם. הבאנו לך מזרן של פנדה כדי שתשני טוב יותר בלילה. אישה 32:28 אבל עכשיו 8 בבוקר. קפטן פנדה 32:29 כן, מאז שפתחו את נתיב פלוס הפקקים עלי היסטוריה. אישה 32:33 איך אתה יודע שלא ישנתי טוב? קפטן פנדה 32:34 אה, הטלוויזיה שם בפינה, תעשי שלום למצלמה. אישה 32:38 אתה השתלת לי מצלמה בחדר השינה? קפטן פנדה 32:39 אין צורך להודות לי גברתי, תודי לפנדה ולמזרנים המעולים שהם מייצרים. קדימה טופרבוי, אזרחים נוספים זקוקים לנו. טופרבוי! קפטן פנדה 32:50 אח! אל תדאגי גברתי, זה כוח העל של טופרבוי, הוא נרדם בכל מקום כי תמיד נוח לו. זכרי, אם המזרן לא מתאים לך מכל סיבה שהיא רק תנופפי למצלמה וטופרבוי יהיה פה כדי לאסוף אותו בחזרה. להתראות! קפטן פנדה 33:06 זה בסדר, הוא ויסקו-אלסטי. חזרו אלינו בשבוע הבא אל פרק נוסף של 'הרפתקאותיהם של קפטן פנדה וטופרבוי'. אם גם אתם רוצים לישון טוב בלילה על מזרן של פנדה, כל מה שאתם צריכים לעשות הוא לנופף אל הנקודה השחורה בפינת החדר. לא, לא לשם, בצד השני. בדיוק. או לחלופין, בקרו באתר הבית של פנדה, panda.co.il והזמינו מזרן, טופר ומוצרי שינה נוספים במחירים משתלמים במיוחד. 100 לילות ניסיון ללא עלות, ללא התחייבות ומשלוחים חינם. מזרני פנדה, panda.co.il. דורון פישלר 33:53 לא באתי להרוס. אני יודע שיש סיבה שאנשים אוהבים סיפורים כאלה על משולש ברמודה וחייזרים וכאלה דברים. כי זה מסתורי. זה מגניב שזה מסתורי. הרעיון שיש אזור שאף אחד לא יודע מה קורה בו ואנשים נעלמים - זה מגניב לחשוב על זה. ואז פתאום באים אנשים עצבניים כמוני ואומרים 'פחחח, אין שם כלום, בכלל אין דבר כזה'. למה להרוס? עכשיו, זה נכון, כן, ואני מתנצל על זה. גם אני אוהב מסתורין, גם אני אוהב סיפורים כאלה שאיש אינו יודע. אני פשוט אוהב דברים נכונים. אז בוא נספר לכם סיפור שגם הוא די ידוע והוא נכון. זה דבר שבאמת קרה. דורון פישלר 34:44 ב-1872, ספינה קנדית שקראו לה 'דיי גרציה' עשתה את הדרך לרוחב האוקיינוס האטלנטי לכיוון איטליה. בנקודה מסוימת באוקיינוס, ליד האיים האזוריים, אנשי הצוות של דיי גרציה פתאום הבחינו בספינה אחרת, עומדת באמצע אוקיינוס. עומדת. הספינה האחרת הזאת התנהגה מוזר. במקום לשוט כמו שצריך, היא פשוט התנדנדה לשם והמפרשים שלה היו מורדים אבל לא הופנו לכיוון הנכון. כשהם התקרבו הם זיהו את הספינה, השם שלה היה כתוב עליה. לספינה הזאת קראו מרי סלסט. מרי סלסט הייתה ספינת משא די קטנה שגם היא הייתה במסע כזה לרוחב האוקיינוס. היא יצאה מבוסטון והייתה אמורה להגיע לגנואה באיטליה עם מטען של 1,700 חביות של אלכוהול. דורון פישלר 35:50 קפטן בריגס, ככה קראו לקפטן שלה, הוא נחשב למאוד אמין, וחוץ מזה היו על הספינה שבעה אנשי צוות, והייתה גם אשתו של הקפטן והבת שלהם שהייתה בת שנתיים. כשאנשי דיי גרציה לא קיבלו שום תשובה ממרי סלסט, הם החליטו לעלות על הסיפון שלה. ושם הם מצאו שהכל היה בסדר. כל המפרשים היו תקינים, לא היו חורים, דליפות, שום דבר. הספינה הייתה לגמרי בסדר, רק שלא היה עליה אף אחד. כל עשרת האנשים שהיו עליה נעלמו. כל החפצים שלהם היו שם, הם השאירו שם את המטען, הרבה מאוד אוכל, כסף, יומן הקפטן היה שם והרישום האחרון בו היה מ-10 ימים לפני כן והוא אמר בגדול הכל סבבה מזג אוויר טוב. רק שני דברים היו חסרים חוץ מהאנשים: סירת ההצלה של הספינה ומכשירי ניווט. דורון פישלר 36:55 אוקיי, אז המסקנה היא די ברורה. כל אנשי הספינה עלו על סירת ההצלה, ירדו לים ועזבו אותה באמצע אוקיינוס. אבל למה? איזה סיבה יכולה להיות לאנשים פתאום להחליט לרדת עם סירת ההצלה? להיות תקוע עם סירת הצלה קטנה באמצע האוקיינוס זה לא רעיון חכם. סיכויי ההישרדות שלך ממש לא גדולים ובטח שאף אחד לא יעשה את זה כשהוא יכול להיות על ספינה הרבה יותר גדולה עם מפרשים והרבה ציוד והרבה אוכל. ובטח שאף אחד לא יעשה את זה בלי לקחת את כל הדברים שלו. משהו מאוד מאוד חריג צריך לקרות כדי שכולם ינטשו בצורה כזאת. עושים את זה בגדול רק אם הספינה שלך טובעת. אבל מרי סלסט לא טבעה. היא גם לא נראתה כאילו היא עומדת לטבוע. היא הייתה שלמה לחלוטין ותקינה לגמרי. דורון פישלר 37:52 אז מה בדיוק גרם לכל אנשי הצוות של מרי סלסט פשוט להיעלם? יכול להיות שמשהו קרה על הסיפון שהבהיל את כולם עד כדי כך שהם פשוט החליטו לברוח מיד? אבל מה? משהו שלא פגע בספינה עצמה? אף אחד לא ידע בגלל שאף אחד מהאנשים שהיו על מרי סלסט לא נמצאו אף פעם. בקשר לספינה עצמה, היא קיבלה צוות חדש קטן מאנשי דיי גרציה והשלימה את המסע שלה והגיעה לגנואה והייתה לגמרי בסדר. עכשיו הסיפור המוזר הזה קצת התפרסם, בעיקר כשארתור קונאן דויל, ההוא שכתב את שרלוק הולמס ואהב סיפורי מסתורין כמובן, הוא שמע את הסיפור והתלהב והוסיף כל מיני פרטים לא בהכרח נכונים. כמו למשל שהיו שם קערות של אוכל שעדיין העלו אדים ומקטרת שעדיין העלתה עשן. זה קריפי, זה לא נכון. אבל גם בלי הפרטים הנוספים האלה הסיפור הזה הוא מאוד מוזר. והעלו כל מיני תיאוריות כמו אולי אלה היו פיראטים? פיראטים ממש טיפשים שמבריחים אנשים מספינה אבל שוכחים לקחת את הכסף ואת המטען. או שזאת הייתה מפלצת ים? או חייזרים? חייזרים זה תמיד תשובה להכל. אבל מה באמת קרה למרי סלסט? אני לא יודע. אף אחד לא יודע. והאמת שאני די אוהב את זה שאף אחד לא יודע. כי זה נחמד שיש מסתורין כזה מדי פעם. דורון פישלר 39:43 זאת הייתה התשובה. אם אתם רוצים לשלוח לי עוד שאלות אז אתם מוזמנים לעשות את זה דרך הטופס שנמצא באתר Ranlevi.com/theanswer. ואם יש לכם משהו במקרה שאתם רוצים לפרסם כדי להגיע לקהל מפולח ואינטליגנטי, אתם יכולים לפנות אלינו גם שם בעמוד הצור קשר באתר. מפיק ועורך את הפרק הזה גיא בינון, אביב שם טוב ייעוץ ותמיכה מורלית, רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי, אני עדיין דורון פישלר. ביי. רן לוי 40:31 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת Ranlevi.com, או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] השלמות, תיקונים ודסי מטריקו</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-hshlmvt-tyqvnym-vdsy-mtryqv.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-hshlmvt-tyqvnym-vdsy-mtryqv.html</guid>
        <pubDate>16 בדצמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] השלמות, תיקונים ודסי מטריקו from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי זה אומר שהפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:30 היי, אתם מאזינים ל'התשובה', אנחנו נתחיל תכף אחרי הפרסומת הזאת. דורון פישלר 02:47 אתם שומעים אותי. אם אתם שומעים אותי זה כנראה משום שאתם אוהבים להקשיב. אתם יודעים שפודקאסטים, לשמוע דברים בזמן שהידיים והעיניים שלכם פנויות, זה אחלה דבר. עכשיו, אם הייתי נותן לכם מאמר של 3000 מילה ואומר שיש לכם 25 דקות לקרוא אותו, ללמוד אותו ולהבין אותו, יכול להיות שלא הייתם מתלהבים מזה. אבל כשאתם מאזינים לפודקאסט, זו לא בעיה. אלפי מילים אתם שומעים ונהנים ויכולים גם לשטוף כלים או לשחק תוך כדי, כי לשמוע הרבה פעמים זה יותר קל מלקרוא. וילדים יודעים את זה מצוין. יש ילדים שמאוד אוהבים לקרוא, יש כאלה שלא. יש הרבה מאוד ילדים שיהיה מאוד קשה לגרום להם לקרוא משהו, וזה לא כי הם לא חכמים, זה פשוט כי לקרוא זה לפעמים קשה, בפרט לילדים שסובלים מלקויי למידה כלשהם. יש הרבה מאוד ילדים שמאוד מתקשים לקרוא, אבל אין להם שום בעיה להקשיב. פרויקט האודיובוקס, ספריית השמע הישראלית, נועד בדיוק לזה. את המיזם הזה הקים פסיכולוג חינוכי ובנאדם מגניב באופן כללי בשם רשי קור, שבעצמו יש לו קושי בקריאה ושנים פגש תלמידים שסיפרו לו כמה הם שונאים לקרוא, ורצה להראות להם את מה שהוא בעצמו גילה, שלדבר הזה יש פתרון - ספרי אודיו. המיזם הזה כולל ספרי קריאה מוקלטים שזמינים בחינם עבור 100 אלף תלמידי החינוך המיוחד והשילוב בארץ. והמטרה היא שגם ילדים שמתקשים בקריאה יוכלו לחוות ספרים ולקבל את כל מה שהם נותנים: ידע, אוצר מילים, כיף. כבר היום יש מבחר קטן של ספרי קריאה להאזנה, כולל 'צ'ארלי בממלכת השוקולד' ו'לאסי חוזרת הביתה', כשהמטרה היא להגדיל את הפרויקט בהרבה, שיהיה מבחר גדול יותר של ספרים עם אתר ועם אפליקציה לתלמידים שיוכלו להאזין בנוחות ופלטפורמה למורים כדי לעקוב אחרי התקדמות הילדים. יופי של דבר. עכשיו, הפרויקט הזה צריך אתכם. נכון לעכשיו, כלומר במהלך דצמבר 2019, מתנהל קמפיין גיוס המונים למען הפרויקט ואנחנו מאוד נשמח אם תוכלו לעזור. תרומה קטנה תתקבל בברכה, תרומה גדולה תתקבל בברכה עוד יותר. התרומות מוכרות להחזר מס, ועוד אפשרות לתרום היא לקנות כרטיס לאירוע שיתרחש ב-21 בדצמבר וכולל גם הרצאה של דורון פישלר. מעניין. חפשו פרויקט ספרי האודיו או תיכנסו לאתר audiobooks.org.il ותקשיבו טוב. תודה. דורון פישלר 05:29 היי, אני דורון פישלר וזאת 'התשובה' בערך. כלומר, זה לא ממש פרק רגיל של 'התשובה'. את הפודקאסט הזה אני מקליט כבר טיפה יותר משנה, עבר קצת יותר משנה מאז שהתחלנו את העסק הזה וזה ממש כיף. כל העניין הזה של לקבל שאלות ולדבר עם אנשים ולמצוא תשובות, זה מגניב. וחוץ מזה, אני מקבל הרבה מאוד תגובות אחרי כל פרק שמשודר. אנשים תמיד שמחים לדעת דברים או מוסיפים עוד או מתקנים אותי על דברים. העניין הוא שאחרי שפרקים עולים לא משנים אותם, אנחנו בדרך כלל לא נוטים לתקן. למרות שקורה לפעמים שנופלות טעויות. כמה שפחות, כי אני מאוד מאוד משתדל לבדוק את עצמי לפני, אבל קורה. כבר דיברתי פעם אחת על זה שבפרק על קולומבוס אז אני אמרתי שקפה מגיע מאמריקה למרות שהוא לא מגיע מאמריקה, הוא מגיע מאפריקה. בנוסף באותו פרק אז דיברתי על התושבים הילידים של האי הראשון שקולומבוס הגיע אליו שקראו להם מאינו, אבל בהמשך הפרק אני קורא להם בטעות טאינו. וזו טעות, לא קוראים להם ככה, סליחה, טועים, טעות, טאינו. היה שווה לעשות את הטעות הזאת רק בשביל התיקון הזה. בכל מקרה, בנוסף יש הרבה אנשים שמוסיפים עוד דברים ויש עוד מידע מעניין שלא היה בפרק עצמו, אז חשבתי לקחת את ההזדמנות הזאת בשביל לעשות פרק קטן של השלמות ותיקונים. כמה דברים ששייכים לפרקים קודמים של 'התשובה' שמעניין לדעת, שרציתי להוסיף אותם. למשל, לפני כמה שבועות אני דיברתי על קברים. הקלטתי את הפרק שדיבר על מה יקרה שייגמר בעולם המקום לקברים. וקודם כל תאזינו לו אם לא שמעתם אותו עדיין. עכשיו, אני דיברתי שם על כל מיני שיטות קבורה אלטרנטיביות, ואחר כך, אחרי שהפרק עלה, אז כמובן כולם רצו לדעת על מה לא דיברתי עליו. בהערכה גסה מיליון אנשים שאלו אותי למה לא דיברתי על קבורת ארץ ישראל או קבורה בנוסח בית שני או ליקוט עצמות, או יש לזה כל מיני שמות אחרים. עכשיו, יש סיבה שלא דיברתי על זה, הסיבה היא שאני מנסה לשמור על פרקים באורך סביר. יש המון דברים שלא דיברתי עליהם, אם הייתי מנסה בכל פרק להקיף את כל הפרטים האפשריים בקשר לכל נושא, אז כל פרק היה באורך של 5 שעות וזה קצת פחות קליט. והנושא המסוים הזה חשבתי שהוא פשוט פחות רלוונטי כי לא חשבתי שאנשים ישתמשו בזה. הקטע בסוג הקבורה הזה, ליקוט עצמות, זה אחרי שהבנאדם מת, אחרי לא לפני, כן, קוברים אותו בקבר סטנדרטי למשך שנה. ואז, כשנשארות רק עצמות, לוקחים את העצמות שלו, מכניסים אותם לגלוסקמה, שזה ארון קטן, ושמים את הארון הקטן במערת קבורה או מבנה קבורה משפחתי ששם כבר מאוחסנים אבותיו ואבות אבותיו וכל המשפחה שלו. זה מה שנקרא 'נאסף אל אבותיו', זה המקור של הביטוי. עכשיו, השיטה הזאת מאוד דומה למה שעושים היום בהרבה מקומות בעולם, קבורה זמנית ואז אחסון של העצמות באופן הרבה יותר מצומצם וחסכוני במקום. זה לא חוסך מקום כמו שריפה, שזה הכי יעיל, אבל זה בהחלט הרבה פחות מקום מקבר רגיל. ומה שיפה בשיטה הזאת זה כשר לחלוטין. ככה יהודים קברו יהודים במהלך תקופות ארוכות. אין שום הלכה שאוסרת על זה, זה פשוט לא מקובל היום. עכשיו, אני לא הזכרתי את זה כי לא נראה לי שמישהו הולך לעשות את זה בארץ. זה כל כך מנוגד למה שמקובל, זה כאילו הדברים הבעייתיים בכל העולמות: גם להזיז את המת מהקבר אחרי שהוא כבר קבור, וגם בסופו של דבר הקבר הוא לא באדמה אלא בקיר ויכול להיות מין קומה שלישית או רביעית בקיר. אז לא חשבתי שמישהו הולך לעשות את זה, אבל מתברר שטעיתי. מתברר שיש יוזמה להחזיר את שיטת הקבורה הזאת לארץ. המועצה הדתית גוש עציון מכל הדברים בעולם יזמה ניסיון להעלות מודעות לשיטה הזאת ואולי להחזיר אותה. נכון לכרגע הם אוספים חתימות ומנסים להשיג תמיכה ציבורית בדבר הזה, ואולי זה יצליח להם. זה עדיין לא קיים, אבל אולי יהיה בהמשך. דורון פישלר 10:25 אחד הפרקים הראשונים שהקלטנו, ממש מזמן, היה על השאלה של למה נוסעים בצד ימין במקומות מסוימים בעולם ונוסעים בצד שמאל במקומות אחרים. אבל בפרק הזה אני גם הזכרתי בסוף את הסיפור של סמואה ועל איך סמואה דילגה פעם על יום. פשוט היה יום שלא קרה. עכשיו בהמשך לזה, אז בני שלח לי את השאלה מה עשו יהודים לגבי השבת בהחלפת היום בסמואה. שזה נשמע לי כמו שאלה קטנונית, כי קודם כל יש יהודים בסמואה? זה אי ממש קטן ורוב התושבים שלו הם סמואים. אני מניח שהקהילה היהודית שם היא לא מאוד גדולה. אבל השאלה היא שאלה מעניינת. זאת אומרת, אוקיי מה עושים? זאת אומרת אם נגיד שאני נמצא בסמואה והם פשוט מחליטים לדלג על יום שישי ולהגיע ישירות לשבת, אז מה? כלומר אני אמור לנוח ביום השביעי, אבל היום השביעי הוא היום המאוחר יותר רק בגלל שכל האלה מסביב החליטו פתאום לדלג על יום, האם אני צריך לעשות את זה ביחד איתם או שלא? אז שאלה הלכתית מעניינת, ומתברר שכן, אנשים טיפה חקרו את העניין הזה. כשהדבר הזה קרה, סוכנות הידיעות היהודית JTA, הם העלו כתבה שעסקה בדבר הזה ובשאלה. הם התייעצו עם רב שטען שמכיוון ששינו שם את היום, אז למעשה יש שם ספק שבת מערב שישי עד מוצאי שבת, מכיוון שנהוג בקהילה מסביב ששבת היא יום אחד, מצד שני כפי שאתה סופר את זה אישית זה יום אחר, אז צריך מחמת הספק לנהוג כאילו שבת לאורך 48 שעות. וזה קשה, זה אני מניח שזה הופך את זה לקצת בעייתי. הם גם מצאו את מי שלטענתם היה היהודי היחיד בסמואה, קראו לו מקס לפושין, הוא היה בן 25 והוא גר בסמואה והוא יהודי והוא כנראה לא מאוד הדוק כך שזה לא מאוד מאוד הטריד אותו העסק הזה. אז מתברר כן, יש יהודים, או לפחות אחד, בסמואה, ומה הם עושים עכשיו בשבת אני לא יודע. דורון פישלר 13:02 פעם התייחסתי נורא בקיצור לשאלה מאוד ידועה, השאלה של מי בא קודם הביצה או התרנגולת. אבל לאחרונה אני חשבתי על זה קצת יותר מחדש ואני חושב שיש לי תשובה טובה יותר כרגע. כשאתם שואלים את השאלה הזאת, מי בא קודם הביצה או התרנגולת, אתם שואלים אותה בסדר הזה: הביצה או התרנגולת. ואם תחפשו את הערך של זה בוויקיפדיה, אז הערך הוא 'פרדוקס הביצה והתרנגולת'. כמעט אף אחד לא מדבר על פרדוקס התרנגולת והביצה. ליתר ביטחון בדקתי בגוגל. מספר התוצאות בגוגל של 'הביצה או התרנגולת' הוא גדול בערך פי 8 ממספר התוצאות של 'התרנגולת או הביצה'. כלומר יש דרך מסוימת להגיד את זה, יש סדר מסוים להגיד את זה. אבל אם אתם מדברים על זה באנגלית, אז זה הפוך. בגלל שבאנגלית השאלה היא 'Which came first, the chicken or the egg?'. כלומר התרנגולת או הביצה. והערך בוויקיפדיה הוא 'התרנגולת או הביצה', וכשאתם מחפשים בגוגל מספר התוצאות של 'The chicken or the egg' הוא גדול בערך פי 8 ממספר התוצאות של 'The egg or the chicken'. כלומר ברור שבכל שפה יש את הדרך הנכונה להגיד את זה משום מה ויש את הדרך שהיא פחות נכונה, היא פשוט נשמעת לא נכון. בכל מקרה, אז התשובה לשאלה מי בא קודם, הביצה או התרנגולת, היא: באנגלית התרנגולת באה קודם, בעברית הביצה. דורון פישלר 14:58 הטעות הכי גדולה שלי אני חושב הייתה בפרק על המיקרוגל, שזה היה פרק איום ונורא, לא לכם אבל לי, כי לכתוב את זה היה מאוד מאוד קשה כבר אמרתי את זה. ובין השאר אני דיברתי שם על מקרר והסברתי איך מקררים עובדים, ואמרתי שם שיש גז במקרר שמתקרר ואז כשהוא יוצא החוצה לצד השני למחוץ למקרר, אז הוא מתחמם והופך לנוזל ואז הוא הופך בחזרה לגז ונכנס פנימה. אבל זה בעצם לגמרי הפוך. כלומר הוא גז בפנים ונוזל בחוץ, זה לא נוזל בפנים או גז... מה שאמרתי שם זה ההיפך. בקיצור, הקטע הזה נורא מעייף, אתם לא מאמינים איזה סיוט זה תרמודינמיקה. יש ספר, כך שהתברר לי אחרי שעשיתי את הפרק, ספר לימוד של פיזיקה סטטיסטית, שזה הבסיס לתרמודינמיקה, שכתב דיוויד גודסטיין, שזה ההתחלה שלו, ככה הוא מתחיל: 'לודוויג בולצמן, שבילה את רוב חייו בחקר המכניקה הסטטיסטית, התאבד בשנת 1906. פול ארנפסט, שהמשיך את עבודתו, התאבד גם הוא ב-1933. כעת תורנו ללמוד מכניקה סטטיסטית'. אולי כדאי לגשת אל הנושא בזהירות. כן, וזה נושא בעייתי. בואו לא נדבר יותר על מיקרוגלים אף פעם. דורון פישלר 16:30 אני הקלטתי כבר פרקים על הצורה של כדור הארץ וקבורת מתים וחורים שחורים והרבה דברים. אף פעם לא היה פרק שהביא כל כך הרבה רגשות כמו הפרק על 'קואקווה דה לה אומה'. לכל אחד יש דעה בעניין, היו ויכוחים, היו מריבות, היו הרבה מאוד תגובות, אנשים מאוד התעניינו בסיפור של קואקווה דה לה אומה למרות שזה היה פרק שבו הייתה לי הכי פחות תשובה אם אתם זוכרים, ואם אתם לא זוכרים אז תלכו תקשיבו לפרק הזה קודם לפני שאתם שומעים את ההמשך. כי אני לא יודע, אני לא יכול למצוא את התשובה הסופית למאיפה הגיע קואקווה דה לה אומה, אני רק העליתי תיאוריות. עכשיו אני קיוויתי שבעקבות הפרק הזה אני אקבל עוד מידע, אולי עוד אנשים שלא הגיעו אליי קודם שיתנו לי עוד גרסאות אולי של השיר הזה בכל מיני שפות ואולי אפשר יהיה למצוא את הסיפור שלו. וזה קרה קצת. לא פנה אליי שום פילולוג עם מאגר מידע ענק על תולדות קואקווה דה לה אומה, אבל כן אני קיבלתי, אביב שלח לי למשל גרסה של השיר הזה ששרים בדרום אפריקה, שהולכת 'אקווה דה מאומה, קווה קווה קווה, 5-7 צ'יקי צ'יקי צ'יקי צ'י'. אחר כך יש מאלומה מאלומה מאלומה. אוקיי, זה די דומה, אז ברור שהשיר הזה הגיע גם לדרום אפריקה. אבל המידע באמת מעניין הגיע כשגיליתי על הגרסה הספרדית של השיר הזה. אליחי יידע אותי על גרסה ספרדית שקוראים לה 'חואגו דה לה אוסה'. שזה הולך ככה: 'חואגו דה לה אוסה, קווה קווה קווה, לבאנטה אל אלה, טיקו טיקו טה'. עכשיו 'אל חואגו דה לה אוסה' זה המשחק של האווז, ו'לבאנטה אל אלה' זה תרים את הכנף. כלומר למילים האלה יש משמעות ואפילו יש קשר בין שורה אחת לשורה השנייה. עכשיו גם בזה כמובן כמו בכל מקום יש המון גרסאות, אם עכשיו כל דובר ספרדית יכתוב לי שלא, אצלי שרו את זה אחרת, כן אני יודע, יש מיליון גרסאות של הדבר הזה. יש לפעמים זה לא 'חואגו דה לה אוסה' אלא 'חואגו דל פאטו' שזה משחק הברבז. ויש גרסאות שזה בכלל משחק אחר אלה לא בדיוק כמו שאנחנו באותן מילים או מנגינה שונה. יש כל כך הרבה כאן, זאת הדרך לאובססיה ולטירוף, באמת, יכול לשקוע בזה שעות בלנסות למצוא את זה. בכל מקרה, הגרסה הזאת קיימת: 'אל חואגו דה לה אוסה', וזה מעניין משום שיש גם גרסאות באנגלית שמדברות על ברבז. כל הקטע הזה של 'קווה קווה קווה' זה הגיוני שזה מדבר על ברבז. ובהרבה מהם שרד ה'דה לה'. 'דה לה' זה בספרדית, זה 'של ה'. זה אשכרה בשפה, לשורה הזאת יש משמעות. עכשיו אם אתם זוכרים מהפרק ההוא, יש שתי גרסאות עיקריות של שירת הברבז בניו יורק, אחת זה 'קואקווה דלי אומאי' והשנייה זה 'קואקווה דלי אוסו'. ואני לא יודע איזה משתיהן באה קודם, אבל 'דלי אוסו' ו'דה לה אוסה' זה כבר ממש דומה. זה בהחלט נשמע כאילו הם קשורים אחד לשני. אם מישהי שרה לי בספרדית על 'חואגו דה לה אוסה' זה הגיוני שמה שנשמע זה 'קואקווה דלי אוסו'. בהתחשב במידע החדש הזה, התיאוריה החדשה שלי היא שהספרדית הייתה קודם. כלומר, אולי, לפני הכל היה 'חואגו דה לה אוסה' שהפך ל'קואקווה דלי אוסו', שהפך ל'קואקווה דלי אומאי', שהפך ל'קואקווה דה לה אומה'. ואיפה 'סטלה אלה אוליי' הגיעה לכל העסק הזה באמת שאני לא יודע. בכל אופן אם הסיפור הזה נכון, אז יכול להיות שהשיר הזה הגיע מספרד לניו יורק ומשם לגרמניה אולי ומשם לישראל. גם הסיפור הזה אני לא יודע שזה נכון, אני לא יודע בוודאות כי אי אפשר לדעת, אבל נכון לעכשיו אני חושב שזה הסיפור היותר סביר, לפחות עד שמישהו יביא לי את הגרסה בלטינית עתיקה. דורון פישלר 21:17 זאת הייתה 'התשובה' קצרה. זה לא היה ממש פרק שלם, זה רק קצת פרק. אל תדאגו, פעם הבאה אנחנו נחזור עם פרק שלם לגמרי של 'התשובה' עם תשובה מלאה לשאלה כלשהי. אם יש לכם שאלה אתם יכולים לשלוח אותה בטופס שנמצא באתר ranlevi.com/theanswer ושם נמצאים גם כל הפרקים של הפודקאסט הזה, ואתם יכולים למצוא אותם גם באפליקציה של רשת עושים היסטוריה באנדרואיד או בכל אפליקציית פודקאסטים אחרת. לעדכונים על פרקים חדשים של 'התשובה' אתם יכולים ללכת לעמוד הפייסבוק 'דורון פישלר נגד העולם' ושם אני מעדכן גם הרצאות שאני עושה כולל הרצאת 'התשובה' לילדים ולמבוגרים שהולכת לקרות בכמה מקומות במהלך חנוכה אם אתם במקרה שומעים את זה בדצמבר 2019. מפיק ועורך גיא בינון, אביב שם טוב ייעוץ ותמיכה מורלית, רן לוי העורך הראשי, דני תימור המנהל העסקי, אני דורון פישלר, ביי. קריין 22:24 לפודקאסטים נוספים ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית, בקרו באתר הבית של רשת עושים היסטוריה בכתובת ranlevi.com, או הורידו את אפליקציית רשת עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] נחש, ברק או אסטרואיד</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-nkhsh-brq-v-strvyd.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-nkhsh-brq-v-strvyd.html</guid>
        <pubDate>30 בדצמבר 2019</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] נחש, ברק או אסטרואיד from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] למה הבניין הגבוה בעולם?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-lmh-hbnyyn-hgbvh-b-vlm.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-lmh-hbnyyn-hgbvh-b-vlm.html</guid>
        <pubDate>13 בינואר 2020</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] למה הבניין הגבוה בעולם? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מהו באמת הסרט המצליח ביותר אי פעם?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mhv-bmt-hsrt-hmtslykh-byvtr-y-p-m.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mhv-bmt-hsrt-hmtslykh-byvtr-y-p-m.html</guid>
        <pubDate>27 בינואר 2020</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מהו באמת הסרט המצליח ביותר אי פעם? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] פלסטיק זה רע?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-plstyq-zh-r.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-plstyq-zh-r.html</guid>
        <pubDate>10 בפברואר 2020</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] פלסטיק זה רע? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] מה אם העולם יפסיק להסתובב?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-m-h-vlm-ypsyq-lhstvbb.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-mh-m-h-vlm-ypsyq-lhstvbb.html</guid>
        <pubDate>24 בפברואר 2020</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] מה אם העולם יפסיק להסתובב? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 פה מהטלביזיה שאלה איך אפשר לשלוח לך שאלות? אז ככה, אנשים שולחים לי שאלות בפייסבוק ואנשים שולחים במייל ואנשים אומרים לי דברים בעל פה וכל מיני דברים. עדיף שתשלחו את זה באמצעות הטופס שנמצא באתר של התשובה ב-ranlevi.com/theanswer פשוט בגלל שזה נהיה כזה בלאגן עם כל השאלות שאני מקבל מכל מיני מקומות. שם אני יודע שזה מגיע אלי. עדיין לוקח זמן להגיע לשאלות בכל מקרה אנחנו התשובה תכף מתחילים. קריין 00:43 הפרק בחסות Overwolf המפתחת פלטפורמת אפליקציות למשחקי PC מובילים כגון Fortnite, Hearthstone ועוד. Overwolf נמצאת בתנופת צמיחה משמעותית וצפויה להכפיל את כמות העובדים בחברה בשנה הקרובה. בקרו באתר המשרות של Overwolf גלרי לראות את המשרות הפנויות. וגם אם אתם שמאזינים לנו עכשיו לא מחפשים עבודה לעצמכם אבל מכירים חבר שכן, כדאי לכם להפנות אותו ל-Overwolf. גם אתם וגם החבר תזכו במתנה מגניבה כמו אוזניות מבטלות רעש של Bose, כרטיסי טיסה בשווי 1500 שקלים ועוד. בקרו ב-overwolf.com/jobs או הקליקו על הבאנר של Overwolf באתר הבית של רשת עושים היסטוריה ובאפליקציה. דורון פישלר 01:31 היי אני דורון פישלר, זאת התשובה והנה כמה שאלות שהגיעו אלי. אופיר ואלון שאלו אותי מה יקרה אם כדור הארץ יפסיק להסתובב? וגלעד שאל אותי גם את אותה שאלה. אלכס שאל מה יקרה אם סיבוב כדור הארץ יכפיל את עצמו? וירדן שאל מה יקרה אם כדור הארץ יתחיל להסתובב לכיוון השני? בקיצור הרבה שאלות על הסיבוב של כדור הארץ ומה היה קורה אם הוא היה משתנה. הציבור רוצה לדעת ולכן הציבור יקבל תשובה. דורון פישלר 02:16 השאלה הראשונה והכי פשוטה. מה היה קורה אם כדור הארץ היה יום אחד מפסיק להסתובב? זה די ברור, יש לנו יום ולילה ויום ולילה ויום ולילה כי כדור הארץ מסתובב. חלק מהזמן אנחנו פונים אל השמש וחלק מהזמן לכיוון השני ואז יש חושך. אם כדור הארץ לא מסתובב יותר לא יהיו לנו יותר יום ולילה. זה נכון אבל זה שולי לגמרי. זה ממש ממש לא הדבר היותר משמעותי שיקרה אם כדור הארץ יעצור. אבל כדי להגיד מה כן יקרה אני צריך קודם להסביר כמה דברים. דורון פישלר 02:59 אנחנו חיים על כדור, אני מקווה שכולנו מסכימים על זה בשלב הזה, אוקיי? אנחנו על כדור והכדור הזה כידוע מסתובב. הוא מסתובב מאוד מהר או מאוד לאט, תלוי איך מסתכלים על זה. כי מצד אחד כדור הארץ עושה סיבוב אחד סביב לעצמו פעם ב-24 שעות. זה לא הרבה. אם אני מסתובב פעם אחת ב-24 שעות אני לא יכול להגיד שאני זז מהר. זה כל כך לאט שרוב הזמן אנחנו אפילו לא יכולים לראות אותו זז. דורון פישלר 03:41 מצד שני, מכיוון שכדור הארץ הוא דבר גדול יחסית זה אומר שחלקים ממנו נעים מאוד מהר. ההיקף של כדור הארץ בקו המשווה הוא 40,000 קילומטר. זה אומר שכל מה שנמצא על קו המשווה עושה מסלול מעגלי של 40,000 קילומטר כל 24 שעות. כלומר יוצא שבסך הכל הוא זז במהירות של 1,666 קילומטר לשעה. זה די מהר. אתם חושבים שלדהור על הכביש ב-120 קמ"ש זה מהר? תנסו 1600 קמ"ש. במילים אחרות 1,666 קילומטר לשעה זה 465 מטר לשנייה. בשנייה אחת אתם עוברים מרחק של כמעט חצי קילומטר. זה יותר מהר מכדור של אקדח. אנחנו זזים כל הזמן ממש ממש מהר אבל לא מרגישים את זה בכלל. דורון פישלר 04:40 למה? כי כשאנחנו נמצאים בתוך משהו שזז במהירות קבועה אנחנו לא מרגישים את זה. אם אני ואתם נמצאים בתוך מכונית שנוסעת 100 קמ"ש, אנחנו זזים מהר אבל אנחנו לא מרגישים את המהירות הזאת. מכיוון שפשוט אני והכיסא שאני יושב עליו והבגדים שלי והלפטופ שלי והחתול שלי שאני לוקח לווטרינר והאוויר שבמכונית וכל מה שבמכונית זז בדיוק באותה מהירות, זה לא מורגש מבחינתי. זה בדיוק כמו לעמוד במקום. כלומר כן אני יכול לראות את הנוף זז דרך החלונות ואני יכול להרגיש את התנודות של הרצפה כי הכביש לא משהו, אבל אני לא מרגיש באמת את המהירות. דורון פישלר 05:32 אם אתם נגיד נמצאים באוטו שנע במהירות קבועה ויש וילונות על כל החלונות והנסיעה היא איכשהו חלקה לחלוטין אין שום דרך שתרגישו את זה. אתם לא יכולים להרגיש אם אתם זזים או עומדים ולא משנה אם אתם זזים 20 קמ"ש או 100 קמ"ש או 1600 קמ"ש. הדבר שאנחנו כן מרגישים זה כשהמהירות משתנה. כשאני במכונית והיא מאיצה מהר מאוד קדימה נותנת קפיצה קדימה אני מרגיש את זה. אני מרגיש שאני כאילו נמעך אחורה אל המושב. ולהיפך אם היא דופקת ברקס אז אתם כאילו עפים קדימה. אני עושה את התנועה הזאת עכשיו של להתכופף קדימה, אתם לא רואים אותי עושה את זה אבל אני עושה את זה כי אני פשוט לא יכול להגיד את זה בלי להדגים. דורון פישלר 06:11 למה? כי הגוף שלנו לא מתעדכן מיד במהירות של המכונית. אם נסענו 100 קמ"ש גם הגוף שלי זז 100 קמ"ש וכל עוד לא יקרה שום דבר הוא ימשיך לנוע קדימה ב-100 קמ"ש, לזה קוראים החוק הראשון של ניוטון אם זה מעניין. גם כשהמכונית מאיטה היא נוסעת קצת יותר לאט הגוף שלי ממשיך לנסות להתקדם קדימה ב-100 קמ"ש ככה שאני זז קצת יותר מהר מהמכונית ולכן אני נוטה קדימה. דורון פישלר 06:40 כל עוד השינוי הזה במהירות קורה בהדרגה זה לא נורא, מרגישים את זה קצת. זה יהיה בעייתי אם השינוי במהירות יהיה מאוד מאוד פתאומי. כלומר אם אני נמצא במכונית שהמהירות שלה משתנה מ-100 קמ"ש לאפס בבת אחת, כלומר מתנגשת בעמוד, מה שיקרה זה שאני אעוף קדימה במהירות של 100 קמ"ש דרך החלון. וזאת הסיבה שצריך לחגור חגורת בטיחות. דורון פישלר 07:12 איך כל זה קשור לכדור הארץ? אז אמרנו אם אנחנו נמצאים על קו המשווה אז אנחנו וכל היתר נעים עם כדור הארץ לכיוון מזרח במהירות של 465 מטר לשנייה. אנחנו לא מרגישים את זה אבל אנחנו זזים. עכשיו נגיד שכדור הארץ בבת אחת עוצר. רגע אחד הוא הסתובב, רגע אחר כך הוא עוצר במקום. איך זה יכול להיות? זה לא, זה לא יכול להיות, אבל נגיד, נגיד שכדור הארץ נתקע בעמוד. דורון פישלר 07:47 מה שיקרה? מה שיקרה זה שכולנו נעוף מזרחה במהירות של 465 מטר לשנייה. וזה לא טוב. זה לא ליפול קצת הצידה, זה כאילו שיורים אתכם מתוך רובה. במהירות כזאת אני פשוט אמרח על הקיר הכי קרוב. אף אחד לא יכול לשרוד את זה שהוא נורה במהירות של 465 מטר לשנייה. וזה לא שאם משהו כבד אז הוא יישאר במקום. לא, לא רק האנשים יעופו, גם הפילים יעופו הצידה. כל מה שלא מחובר לרצפה יעוף הצידה והאמת שגם רוב הדברים שכן מחוברים לרצפה. כי בניינים אמנם נועדו להיות מאוד יציבים אבל כשבונים בניין לא לוקחים בחשבון את המצב שהולכים לירות אותו מתוך תותח. אז גם כל הבניינים יתמוטטו. בגדול מה שיקרה זה הרס מוחלט של העולם. שום דבר לא ישרוד. דורון פישלר 08:46 בעצם כמעט שום דבר. יש שני מקומות בעולם שבהם אפשר יהיה לשרוד את זה. אבל בשביל זה אני צריך להסביר עוד כמה דברים. דורון פישלר 09:01 לא כל מקום בכדור הארץ נע באותה מהירות למרות שכולנו מסתובבים בדיוק במהירות של סיבוב אחד ביום. אני יודע, זה עלול להיות מבלבל. זה כמו תחשבו על תקליט שמסתובב. אז הקצה של התקליט הוא... מה זה תקליט? אה, כן. תקליט זה כמו דיסק אבל גדול יותר והוא שחור ושפעם לפני שהיו דיסקים אז... מה זה דיסק? נו. דיסק זה משהו ששומעים בו מוזיקה זה כמו ספוטיפיי רק שצריך לשים את... תסלח לי בחורצ'יק, מה זה ספאטיפיי? אה! אוקיי יודעים מה דוגמה לא טובה, תשכחו מזה. דורון פישלר 09:44 זה כמו מיקרוגל. כולם יודעים מה זה מיקרוגל? יופי. בתוך המיקרוגל יש את הצלחת הזאת שמסתובבת, נכון? עכשיו אם אתם שמים שתי כוסות שוקו על הצלחת הזאת, אחת בדיוק באמצע הצלחת ואחת בקצה של הצלחת ליד השוליים. ואז אתם מפעילים את המיקרו ושתיים מתחילות להסתובב. הכוס שקרובה לקצה עושה מסלול ארוך מסביב לכל הצלחת ולכן היא זזה די מהר. לעומת זאת הכוס שבמרכז הצלחת לא זזה בכלל. היא מסתובבת אבל היא מסתובבת רק מסביב לעצמה, אתם לא רואים אותה זזה. כמה שתניחו את הכוס יותר רחוק מהאמצע מציר הסיבוב של הצלחת, המסלול שהיא תעשה בזמן הסיבוב יהיה יותר גדול ולכן המהירות שלה יותר גדולה. אם היה לכם מיקרו סופר ענק עם צלחת ענקית והייתם שמים כוס על הקצה שלה היא הייתה נעה במהירות עצומה מסביב למרות שמספר הסיבובים שהיא עושה לדקה היה עדיין בדיוק אותו דבר כמו של הכוס שנמצאת באמצע. דורון פישלר 10:52 אוקיי עכשיו לכולם ברור? כן אבל דורונצ'וק אולי אתה יכול לעזור לא נפתח לי האינטרנט. אוקיי לא עכשיו סבתא. בכל מקרה אז קו המשווה הוא המקום שבו כדור הארץ הוא הכי רחב ולכן הוא מסתובב הכי מהר. אנחנו בישראל לא נמצאים בנקודה הכי רחבה של כדור הארץ כי אנחנו לא על קו המשווה, אנחנו נמצאים צפונה משם בנקודה שבה ההיקף של הכדור הוא יותר קטן אז אנחנו לא נעים במהירות של 465 מטר לשנייה אלא רק 350 מטר לשנייה בערך שזה עדיין מהר. דורון פישלר 11:29 עכשיו יש שני מקומות בכדור הארץ שלא זזים בכלל. הקוטב הצפוני והקוטב הדרומי. אם אתם בסביבה קרובה של הקוטב אתם עדיין זזים אבל אתם זזים לאט מאוד יחסית. ואם אתם עומדים איכשהו ממש על הקוטב על הנקודה של ציר הסיבוב אז אתם לא זזים בכלל ביחס לכדור הארץ אתם רק מסתובבים במקום. דורון פישלר 11:57 אז במקרה של עצירה פתאומית של כדור הארץ הכל יעוף הכל יושמד חוץ ממה שנמצא ממש קרוב לקטבים. כלומר יש מצב שהפינגווינים ישרדו. אם הם נמצאים קרוב לקוטב אז בנקודה שבה המהירות של הסיבוב היא איטית יחסית אז את העצירה הם ירגישו פחות. הם עדיין יעופו הצידה אבל במהירות שפויה יחסית ואולי הם יהיו בסדר. יש להם גם הרבה ריפוד ונוצות וכאלה. מי שעומד ממש ממש על הקוטב על הנקודה של הקוטב כנראה יקבל קצת סחרחורת אבל זהו. דורון פישלר 12:33 אבל הצרות לא נגמרות כאן. חוץ מזה שכל התרבות האנושית הרגע נחרבה עד היסוד שזה באסה, יש עוד בעיות בעולם שהפסיק להסתובב. גם האוויר כל האטמוספירה זזה הצידה ב-1600 קמ"ש. זאת אומרת כל העולם הפך הרגע למין הוריקן גלובלי בקנה מידה שקשה לדמיין בכלל. הלוחות הטקטוניים גם הם עפו אחד על השני ב-1600 קמ"ש וכשזורקים את אפריקה על אסיה מן הסתם גם זה בעייתי לכן יהיו רעידות אדמה בקנה מידה שסולם ריכטר לא מגיע אליו בכלל. ריכטר יצטרך מעלית. מהפגיעה הזאת בבלם של כדור הארץ מן הסתם הרי געש יתחילו להתעורר ולהתעצבן והשדה המגנטי של כדור הארץ ייעלם ויחשוף את כולם לקרינה מהשמש. בקיצור החיים על כדור הארץ אחרי שהוא עצר יהיו מאוד מאוד קשים אם בכלל אפשריים. מה שכן זה נשמע כמו אחלה סרט. קריין טריילר 13:33 בעולם שהפסיק להסתובב. חוקרת הקטבים ג'יין פוסט שהתה במשלחת לקוטב הדרומי ומוצאת את עצמה לבדה בעולם. עכשיו בלוויית פינגוויניה הנאמנים צ'אק ובלומינגהאוס היא צריכה לנווט לאורכו של עולם חרב כדי למצוא את שרידי האנושות האחרונים. תחנת מחקר בקוטב הצפוני. העולם שעצר. קיץ 20 ומשהו. בקולנוע. כל הזכויות שמורות אם אתם גונבים את הרעיון תשלמו לי. דורון פישלר 14:18 כל המצב הממש ממש לא נעים הזה קורה אם כדור הארץ נעצר בבת אחת. אם אנחנו רוצים להימנע מהמצב הזה שבו כולם מתים אפשר פשוט ללחוץ על הברקסים יותר בעדינות. כלומר אם כדור הארץ היה עוצר אבל עוצר בהדרגה לאט לאט והיינו מדלגים על הקטע הזה שבו כולם מתים ועדיין מוצאים את עצמנו בעולם שהפסיק להסתובב, מה היה קורה אז? דורון פישלר 14:44 במקרה הזה עניין היום והלילה באמת נהיה משמעותי כי בעולם שלא מסתובב אין יום ואין לילה. למעשה זה לא ממש נכון. יהיו יום ולילה הם פשוט יהיו מאוד ארוכים. משום שאנחנו הפסקנו את הסיבוב של כדור הארץ מסביב לעצמו, אבל זה לא אומר שהוא יפסיק להסתובב מסביב לשמש. לכן אם אתם מסתובבים מסביב לשמש, אוקיי מנורה, אם אתם מסתובבים מסביב למנורה כשאתם מסתכלים על המנורה כל הזמן, אתם עושים סיבוב מסביבה אבל בעצם עשיתם סיבוב גם מסביב לעצמכם כי אתם לא כל הזמן פונים לאותו כיוון. אם אתם עושים סיבוב מסביב למנורה אבל כשהפנים שלכם תמיד פונות לכיוון אותו קיר זאת אומרת שחלק מהזמן אתם מסתכלים עליה וחלק לא. חלק מהזמן המנורה מאירה את הצד שלכם, חלק מהזמן היא מאירה את העורף שלכם. דורון פישלר 15:40 לכן אם ברגע זה נגיד אפריקה פונה לכיוון השמש בעוד חצי שנה כדור הארץ יהיה בצד השני של השמש והיא תאיר את הצד השני של כדור הארץ ואפריקה תהיה בחושך. כלומר כן עדיין יהיה מחזור של יום ולילה אבל האורך של יממה יהיה שנה. חצי שנה יום ואז שקיעה ארוכה מאוד ואז חצי שנה לילה. וזאת תהיה בעיה כי דברים צריכים אור ודברים צריכים גם חושך. החיים בכדור הארץ לא בנויים לשישה חודשים רצופים של אור או של חושך. דורון פישלר 16:16 צמחים למשל צריכים אור שמש, צמחים פשוט לא גדלים במקום שבו אין בכלל אור. הם יכולים לשרוד לילה אבל הם לא יכולים לשרוד חצי שנה. אז בחצי מכדור הארץ הצמחים פשוט ימותו ובתוך שנה הצמחים בכל כדור הארץ ימותו. ואם אין צמחים אין גם בעלי חיים כי אין להם מה לאכול. ואם אין צמחים אין גם חמצן כי הצמחים הם מה שיוצר את החמצן בכדור הארץ וכשאין חמצן אין חיים. אז אמנם לא ירו את כולנו מתותח במקרה הזה אבל התוצאה בסופו של דבר היא לא שונה בהרבה. אי אפשר לחיות על כדור הארץ שהפסיק להסתובב. דורון פישלר 17:02 אז נגיד שהתגברנו על זה איכשהו. אני לא יודע איך יש לכם כיפה ענקית שבה אתם מגדלים צמחים בשביל חמצן. הבעיות שלכם עדיין לא נגמרו. בחורף קר ובקיץ חם, נכון? למה? פשוט כי בקיץ יש יותר שעות של אור. במהלך היום השמש מחממת את האוויר ואת האדמה ואת כל היתר ובלילה הכל מתקרר קצת חזרה. ובקיץ כשיש יותר שעות להתחמם ופחות שעות להתקרר הכל נהיה בסופו של דבר יותר חם. יותר שעות אור זאת הסיבה שחם בקיץ. דורון פישלר 17:42 עכשיו תחשבו על חום יולי אוגוסט אצלנו. 40 ומשהו מעלות. לזה אנחנו מגיעים בארץ כשבשיא הקיץ יש בערך 15 שעות של אור ביממה. לכמה אתם חושבים שנגיע אם יהיו 24 שעות של אור ביממה כשהאוויר רק יתחמם כל הזמן ולא יהיה אפילו טיפה לילה כדי לקרר אותו? יהיה חם. יהיה מאוד חם יהיה חם במידה כזאת ששום מזגן כבר לא יעזור. זה חם באופן כזה שפשוט אי אפשר לחיות בחצי הזה של הכדור. ובחצי השני של הכדור שלא רואה שמש במשך חצי שנה יהיה מאוד מאוד קר. לא קר ברמה של בררר קר לי נשים עוד סוודר אלא קר ברמה של אני מתגעגע לאנטארקטיקה שם היה נעים. דורון פישלר 18:37 כלומר בצד אחד של הכדור יהיה חם כל כך שאי אפשר לחיות שם, בצד השני יהיה קר כל כך שאי אפשר לחיות שם. המקום היחיד בכדור הארץ שבו אפשר יהיה לחיות בכלל זה באזור הדמדומים. אזור השקיעה הנצחית. כלומר הרצועה על פני כדור הארץ שנמצאת באמצע. המקום שבו השמש בדיוק שוקעת או זורחת. היא נמצאת על האופק ולכן לא נורא נורא חם שם וגם לא נורא נורא קר. אבל גם זה לא אומר שפשוט בונים בית באזור הדמדומים ואז מתיישבים למרפסת לראות את השקיעה לנצח. גם שם החיים לא קלים. דורון פישלר 19:21 קודם כל תהיה קצת רוח. רוח נוצרת כשאוויר חם נע לכיוון אוויר קר. במצב כזה שבו חצי מכדור הארץ מאוד חם והחצי השני מאוד קר זה אומר שתמיד תהיה באזור שבאמצע הרבה רוח. זה יהיה כמו לחיות בתוך הוריקן שלא מפסיק אף פעם. הבעיה הנוספת היא שאזור הדמדומים לא נשאר באותו מקום. אמרנו כבר כדור הארץ עדיין מסתובב מסביב לשמש והצד האפל של כדור הארץ הופך לצד המואר של כדור הארץ אחרי חצי שנה. זה אומר שהאזור שאפשר לחיות בו זז ביחד איתו. דורון פישלר 20:00 אם כדור הארץ הפסיק להסתובב נגיד בדיוק שאמריקה פונה לכיוון השמש אז אם אתם באותו זמן בספרד אתם כנראה נמצאים בערך באזור הדמדומים ואתם בסדר. אבל אחרי שלושה חודשים ספרד נמצאת מול השמש ועכשיו הודו נמצאת באזור הדמדומים ואחרי עוד שלושה חודשים הודו בשמש ואזור הדמדומים עבר ליפן. בקיצור הדרך היחידה להישאר באזור הדמדומים ולכן לשרוד היא לזוז כל הזמן. לנוע בקצב כזה שאתם מקיפים את כדור הארץ בדיוק פעם אחת כל שנה. דורון פישלר 20:37 איך אפשר לעשות את זה בכלל? הרי אתם צריכים לקחת איתכם את כיפת החמצן הגדולה שבניתם ובטח שאי אפשר לעשות את זה עלי היבשה כי היא תיגמר אז בעצם זאת תצטרך להיות מין ספינה זאת מין תיבת נוח מודרנית שמקיפה את ה... וואי הסרט הזה הולך להיות ממש טוב. קריין טריילר 20:56 בעולם שהפסיק להסתובב בהדרגה. החוקרת ג'יין פוסט והפינגווינים צ'אק ובלומינגהאוס פוגשים את שרידי האנושות האחרונים על ספינת ענק הנודדת מסביב לעולם בהוריקן נצחי. יש רק כלל אחד. לעולם לא להפסיק לנוע. ג'יין פוסט 2 הבריחה מאזור הדמדומים. בקרוב בקולנוע. רק בנטפליקס. דורון פישלר 21:34 כל התסריטים האלה נשמעים די איומים אז בואו ננסה את השאלה הבאה. מה יקרה אם כדור הארץ לא יעצור אלא להיפך יסתובב פי שניים יותר מהר? קודם כל למדנו כבר את ההאצה של כדור הארץ צריך לעשות בהדרגה כי אם הוא בבת אחת מתחיל להסתובב מהר פי שניים זה בדיוק אותו דבר כאילו שהוא יעצור בבת אחת רק שבמקום לעוף מזרחה כולנו נעוף מערבה. לא יותר טוב. אז לאט לאט מאיצים עד שאנחנו מגיעים לכדור שמסתובב מהר פי שניים. דורון פישלר 22:04 קודם כל זה משמעותית פחות הרסני. אם כדור הארץ היה עוצר אז החיים עליו כמו שאנחנו מכירים אותם היו פשוט נהרסים אבל אם הוא מסתובב פי שניים יותר מהר אני אומר מראש לא כולנו מתים בתסריט הזה. כבר יותר טוב. המשמעות הברורה של זה היא שהימים יהיו קצרים פי שניים. כלומר האורך של יממה יהיה לא 24 שעות אלא 12 שעות. השמש תזרח לומר ב-4 לפנות בוקר ותשקע ב-10 בבוקר ואז יהיה לילה. ואז השמש תזרח שוב ב-4 אחרי הצהריים ותשקע שוב ב-10 בלילה. דורון פישלר 22:41 עכשיו ברור שזה לוח זמנים שקצת קשה לעמוד בו כלומר לקום ב-4 בבוקר וללכת לעבודה ולחזור ב-10 בבוקר ואז ללכת עוד זה לא ממש פרקטי העסק הזה זה יחרפן את כולם אז במקרה כזה מן הסתם אנחנו נמשיך לנהל את אורך החיים הרגיל שלנו של 24 שעות פשוט נצטרך להתרגל לזה שבאמצע היום יש פתאום לילה. זה מבלבל אבל אם אתם אוהבים לנוח בצהריים זה לא כזה רע ובצהריים רוב האנשים ממילא נמצאים בעבודה אז אם יש חושך בחוץ לא נורא ובעצם אתם מקבלים יותר שעות אור בבוקר וגם בערב אז תכלס אני חושב שאפשר להתרגל. דורון פישלר 23:24 כלומר לגבינו בני האדם. צריך לשאול את כל החיות אם גם לגביהן זה בסדר. כי יש חיות שפעילות ביום ויש חיות שפעילות בלילה ואיך הן יגיבו ללוח הזמנים המואץ הזה? איך דבורים פתאום יגיבו לזה שהימים שלהן מאוד מאוד קצרים? מה יעשו הינשופים? מה עושות האיילות בלילות? קשה מאוד לדעת. קשה לעשות ניסוי כזה על הרבה מאוד חיות. אפשר להניח שתהיה לזה השפעה עליהן אבל איך בדיוק הן יגיבו אני לא יודע. חוץ מזה אני גם לא חזאי ולכן את ההשפעה על האקלים קצת קשה לי לחזות. אבל נראה לי שמכיוון שהימים יהפכו למאוד קצרים ובשום מקום בעולם עכשיו אין זמן של הרבה שעות של אור שמש ברצף אני חושב שזה ימתן את הטמפרטורות בכל כדור הארץ. כלומר קצת פחות חם איפה שחם וקצת פחות קר איפה שקר וקצת פחות רוח באמצע. דורון פישלר 24:24 ושוב מה המשמעות של כל זה ואיך זה ישפיע על כל העולם זה קשה לדעת אבל דבר אחד שאנחנו יודעים שישתנה זה הגיאוגרפיה של כדור הארץ. דורון פישלר 24:33 אנחנו יכולים לדבר רגע על הכוח הצנטריפוגלי. יש מורים לפיזיקה אני יודע שאוהבים לטעון משום מה שהכוח הצנטריפוגלי לא באמת קיים כי הם כנראה אף פעם לא היו בקרוסלה. הייתם פעם בקרוסלה? הרגשתם איך אתם כאילו נדחפים החוצה ככל שאתם מסתובבים יותר מהר? זה הכוח הצנטריפוגלי. אתם לא צריכים אפילו קרוסלה כדי להרגיש אותו פשוט תעמדו תסתובבו במקום כמה שיותר מהר ואז תוך כדי סיבוב תרימו את הידיים ותושיטו אותם לצדדים בזמן שאתם עדיין מסתובבים. אתם הולכים להרגיש כאילו מישהו מושך לכם בשתי הידיים חזק. יותר חזק ככל שאתם מסתובבים מהר יותר. זה הכוח הצנטריפוגלי הוא מושך דברים שמסתובבים החוצה. דורון פישלר 25:15 וזה אומר שאם נסובב את כדור הארץ פי שניים יותר מהר הוא יגדל. והדבר הראשון שיושפע מזה זה האוקיינוסים. הרבה מים ישאבו מהאזורים של כדור הארץ שלא מסתובבים מהר כלומר אזור הקטבים אל האזורים שמסתובבים יותר מהר כלומר אזור קו המשווה. וזה אומר ששם פני הים יעלו ויעלו בהרבה. לעומת זאת באזורים הצפוניים והדרומיים הם ירדו. דורון פישלר 25:45 לסובב את כדור הארץ פי שניים יותר מהר לא יעשה שינוי כזה שכל העולם ישתנה לחלוטין. יכול להיות שבמבט ראשון על המפה של העולם לא הייתם שמים לב לשינויים אבל קצת יותר מקרוב הייתם שמים לב. אפריקה מושפעת מזה מעט יחסית כי החלק המשווני של אפריקה הוא מאוד גבוה אבל כל ערי החוף באזור הזה יוצפו ומיליוני אנשים יצטרכו להתפנות משם. גם חלקים גדולים מאינדונזיה יטבעו. על המפה המקום שזה יהיה הכי מורגש זה בדרום אמריקה כי כל האמזונס ייעלם. כל האזור של האמזונס יוצף במים הוא יהפוך מיער גשם למין יער ים. מצד שני יש מצב שבצפון אלסקה תתחבר מחדש לרוסיה וגם תעלת למאנש תיעלם ככה שבריטניה תתחבר לאירופה. רציתם ברקזיט? לא הלך. דורון פישלר 26:38 הכוח הצנטריפוגלי לא עובד רק על מים הוא פועל על הכל גם עלינו. כלומר הוא כאילו מנסה להעיף אותנו כל הזמן מפני השטח לחלל. זה לא קורה כי לכדור הארץ יש גם כבידה והיא הרבה יותר חזקה מהכוח הצנטריפוגלי. אבל אנחנו כן מרגישים אותו. הוא כן מפחית בקצת את המשקל שלנו. ומרגישים אותו יותר ככל שמסתובבים יותר מהר. כלומר בעולם שלנו עכשיו שמסתובב במהירות הרגילה בן אדם שבקוטב הצפוני שוקל 100 קילוגרם כשאותו בן אדם נמצא בקו המשווה הוא שוקל בערך 300 גרם פחות. לא כזה יעיל בתור דיאטה. אבל אם כדור הארץ יסתובב פי שניים יותר מהר גם הכוח הצנטריפוגלי גדל אמרנו וזה אומר שאותו בן אדם על קו המשווה הרגע הוריד מהמשקל שלו עוד 700 גרם בערך. זאת לא השפעה מאוד גדולה. דורון פישלר 27:39 אז מכאן מן הסתם עולה השאלה אז אפשר להוריד את המשקל עוד יותר? אפשר להוריד אותו לאפס? אז התשובה היא כן אבל אנחנו נצטרך לסובב את כדור הארץ הרבה הרבה יותר מהר. פי שניים מהר זה פשוט לא מספיק. אבל אם כדור הארץ יסתובב בערך פי 17 יותר מהר כלומר יום לא יימשך 24 שעות וגם לא 12 שעות יום יימשך שעה ו-24 דקות. זה יאזן את הכבידה והכוח הצנטריפוגלי בקו המשווה. דורון פישלר 28:16 במצב כזה נגיד אתם מתחילים בקוטב הצפוני ושם המשקל שלכם הוא נורמלי מה שאתם שוקלים זה מה שאתם שוקלים. ואתם מתחילים מסע ארוך דרומה. ככל שאתם הולכים דרומה המשקל שלכם פוחת באופן מורגש. אחרי כמה אלפי קילומטרים אתם מרגישים קלים יותר אתם שוקלים רק שלושת רבעי מהמשקל הקודם שלכם. אתם ממשיכים ללכת דרומה ואז אתם שוקלים רק חצי. ואז רק רבע. ואז כשאתם מגיעים לקו המשווה אתם לא שוקלים כלום. כלומר אתם לא נוגעים ברצפה יותר אלא רק סוג של מרחפים מעליה. דורון פישלר 29:00 כמובן במקרה הזה לא תהיה רצפה בכלל כי קו המשווה הוא צף כולו במים וגם הצורה של כדור הארץ תשתנה בסופו של דבר כי במהירות כזאת הוא יהיה הרבה יותר פחוס. אבל יהיה אזור שבו אפשר לעוף. שווה לא? וואי. הסרט הזה הולך להיות... קריין טריילר 29:13 בעולם שמסתובב מהר יותר מאי פעם. יש רק כוח אחד חזק יותר מהכוח הצנטריפוגלי. כוחה של אהבה. היא ג'יין פוסט חוקרת קטבים נועזת. הוא ז'אן פול קקדו חוקר ציפורים משווניות באפריקה. היא עם שתי רגליים על הקרקע. הוא מרחף. האם האהבה תנצח? ג'יין פוסט 3 אפס כבידה. בקרוב. רק בנטפליקס. דורון פישלר 30:00 כל התסריטים האלה נשמעים די איומים אז בואו ננסה את השאלה הבאה. מה יקרה אם כדור הארץ לא יעצור אלא להיפך יסתובב במהירות הרגילה שלו אבל לכיוון ההפוך. קודם כל כדי להתחיל להסתובב בכיוון ההפוך כדור הארץ יצטרך קודם כל להאט ואז לעצור ולהסתובב לכיוון השני וסיכמנו כבר שלעצור את כדור הארץ זה רעיון לא טוב בכלל. אבל נעזוב את כל זה בואו נגיד שאיכשהו דילגנו על הקטע הזה שכולם מתים כדור הארץ מחליף כיוון והגענו פשוט למצב שבו הוא מסתובב באותה מהירות כמו היום אבל לכיוון ההפוך. או שפשוט נניח שזה תמיד היה ככה. כדור הארץ תמיד הסתובב הפוך. מה יקרה? דורון פישלר 30:43 לכאורה שום דבר. כלומר האורך של יום הוא עדיין 24 שעות בדיוק כמו קודם ולאנשים יש את אותו המשקל שהיה להם קודם ואמנם השמש עולה במערב ושוקעת במזרח אבל זה לא כזה הבדל גדול. חוץ מזה תכלס הסיבה שלמזרח קוראים מזרח זה ששם השמש זורחת ולמערב קוראים מערב כי היא נמצאת שם בערב. אז אם זה מאז ומתמיד היה ככה היינו פשוט קוראים למערב מזרח ולמזרח מערב ככה שהשמש עדיין הייתה עולה במזרח ושוקעת במערב למרות שזה כיוון הפוך ושום דבר לא משתנה. קריין טריילר 31:23 בעולם שבו תכלס הכל די אותו דבר. בסך הכל די סבבה. מה שלומכם? 2026 בערוץ 11. דורון פישלר 31:43 אבל בכל זאת דברים היו שונים. מזג האוויר היה שונה. בעולם כזה מזג האוויר הולך הפוך. כלומר במובן של זרמי הים זורמים בכיוון ההפוך, רוחות, סופות הוריקנים מסתובבים בכיוון ההפוך. מתברר שזה משנה כי כיוון הרוח משפיע על כיוון העננים שמשפיע על כיוון הגשמים וכיוון הזרימה בים משפיע על החום של הים וזה משנה עוד תנאי מזג... אקלים זה דבר מאוד מאוד מורכב שאני לא מבין בו. וכשמשנים דבר אחד זה יכול לגרום להרבה שינויים. דורון פישלר 32:20 קבוצה של חוקרים פרסמה ב-2018 תוצאות של הדמיה שהם עשו של האקלים בכל העולם שבו הכל אותו דבר רק שהוא מסתובב לכיוון ההפוך. ומתברר שלפי המודל שלהם האקלים בכדור הארץ היה משתנה באופן משמעותי. כלומר בקטבים עדיין קר ובאזור הטרופי עדיין חם אבל יש הרבה דברים באמצע שנראים שונה לגמרי. מדבר סהרה נגיד נעלם. איפה שהיה מדבר עכשיו יש אזור סובטרופי די נעים עם הרבה צמחים. לעומת זאת חלק גדול מדרום אמריקה ברזיל וארגנטינה וגם חלק מסין כולם הפכו פתאום למדבר. דורון פישלר 33:04 צפון אמריקה בכלל היא לא מציאה גדולה. כל החלק הדרום מזרחי של ארצות הברית, פלורידה וכל מה שמסביב הפך עכשיו למדבר מאוד גדול. החלק המערבי הפך למאוד קר וכמעט שאין אזורים נעימים באמצע. גם אירופה מאוד התקררה. היא קרה גם עכשיו אבל היא צנחה כולה בעוד איזה 10 מעלות אז בטח פחות אנשים ירצו לגור שם. מצד שני המזרח התיכון כמו שאתם יודעים הכל פה די מדבר מסביב אבל בעולם הזה שמסתובב הפוך תכלס נעים פה. הרבה יותר ירוק יש לנו יערות גשם לידנו. לא רע מבחינתי אני דווקא די בסדר עם השינוי הזה. וזה בטח יותר טוב מכל השינויים האלה במהירות הסיבוב שגרמו לעולם למות. אז אם מצביעים על אחד מכל השינויים האלה אני בעד לסובב את העולם הפוך. דורון פישלר 34:10 אז מה היו השאלות? מה יקרה אם כדור הארץ יפסיק להסתובב בבת אחת? כולנו נמות. מה יקרה אם כדור הארץ יפסיק להסתובב בהדרגה? כולנו נמות אבל לאט. מה יקרה אם כדור הארץ יסתובב פי שניים יותר מהר? יהיו ימים מאוד קצרים והאמזונס יטבע. ומה יקרה אם כדור הארץ יסתובב לכיוון ההפוך? מזג האוויר מחר צפוי להיות נעים עם טמפרטורות רגילות לעונה. זאת הייתה התשובה. דורון פישלר 34:52 עכשיו בעניין מהירויות של פלנטות צריך לזכור שיש כמה כוכבי לכת במערכת השמש שלנו שכבר מסתובבים בדרכים די מוזרות. בואו נדבר על זה אחרי הפרסומות. קריין 35:12 את הקולות של הפודקאסטרים שלנו אתם כבר מכירים. אבל תנו לי לגלות לכם סוד, פנים אל פנים זה אפילו עוד יותר טוב. דפנה ליאל, בועז קורפל, דורון פישלר, חן פלדמן, נועם מיט בנדור, כל אחד מהמרצים שלנו הוא מומחה בתחומו ודובר מהשורה הראשונה בישראל. דוברים מנוסים וכריזמטיים שיודעים לסחוף את הקהל באמצעות תכנים חכמים ומגוונים. ספרו למנהלי הרווחה של הארגון שלכם על שירות ההרצאות החדש שלנו והביאו את המגישים האהובים עליכם לאירוע הבא. speakers.ranlevi.com. דורון פישלר 35:54 חזרנו. כשאנחנו מדברים על שינוי בקצב הסיבוב של כדור הארץ כדאי לזכור שיש מקומות במערכת השמש שבהם דברים כאלה אשכרה קורים. במערכת השמש שלנו הכל מסתובב. כל כוכבי הלכת מסתובבים. אבל לא הכל מסתובב באותו קצב. מאדים למשל גם הוא מסתובב סביב עצמו במהירות ממש ממש דומה לזאת של כדור הארץ. יום על מאדים נמשך 24 שעות ו-37 דקות. זה ממש דומה ליום על כדור הארץ. לעומת זאת צדק, כוכב הלכת הכי גדול הוא גם זה שמסתובב הכי מהר. יום בצדק נמשך 10 שעות. בנפטון זה נמשך 16 שעות, בשבתאי 11 שעות ובנוגה 5832 שעות. דורון פישלר 36:52 כן נוגה הוא קצת מוזר. נוגה מסתובב בכיוון ההפוך מכל שאר כוכבי הלכת והוא מסתובב ממש ממש ממש לאט. האורך של יום על נוגה הוא כמו 243 ימים אצלנו. המהירות בקו המשווה זאת שאצלנו היא 1660 קמ"ש בנוגה היא 6.5 קמ"ש שזה מהירות אפילו לא של ריצה זאת הליכה נמרצת. זה אומר שאם אתם בנוגה ואתם הולכים בכיוון ההפוך מזה שהכוכב מסתובב אליו אתם יכולים לנצח את הכוכב. אם אתם רוצים להישאר בשמש לנצח ושלא ירד הלילה אף פעם כל מה שאתם צריכים זה ללכת באיזי נגד הכיוון של הסיבוב והשמש לא תשקע עליכם לעולם. מה שעוד יותר מוזר זה שהשנה בנוגה זאת אומרת הזמן שלוקח לו להקיף את השמש היא 225 ימים. כלומר יום על נוגה הוא יותר ארוך משנה. דורון פישלר 38:00 אבל אם זה מוזר יש כוכב לכת אחד שבו הדברים הם עוד יותר מוזרים. כוכב חמה מרקורי. פעם חשבו שכוכב חמה הוא tidally locked כלומר שהוא מסתובב מסביב לעצמו בדיוק באותה מהירות כמו שהוא מסתובב מסביב לשמש ולכן צדק אחד שלו תמיד פונה אל השמש והצד השני תמיד בחושך כמו שהירח מפנה אלינו את אותו צד שלו כל הזמן. זה מתברר לא לגמרי נכון. כוכב חמה כן מסתובב. הוא מסתובב לאט מאוד. כלומר גם שם האורך של יום דומה לאורך של שנה. האורך של יום הוא שני שליש מהאורך של שנה. דורון פישלר 38:43 אבל בנוסף לזה המסלול של כוכב חמה מסביב לשמש הוא לא מעגלי אלא הוא אליפטי. כלומר לפעמים הוא קרוב יותר לשמש לפעמים הוא רחוק יותר וגם המהירות שלו משתנה בהתאם. זאת אומרת לפעמים הוא זז מהר יותר ולפעמים הוא זז מהר פחות. ומכיוון שבכל הזמן הזה הוא מסתובב מאוד לאט ישנה נקודה מסוימת בכוכב חמה שבה הייתם יכולים לראות דבר שאתם לא יכולים לראות בשום כוכב לכת אחר. הייתם יכולים לראות את הזריחה. הייתם רואים את השמש עולה מעל האופק ואז מתחרטת ושוקעת שוב חזרה מתחת לאופק ואז עולה שוב. ואל תשאלו אותי אפילו איזה סרט אפשר היה לעשות מזה. דורון פישלר 40:08 זה היה פרק של התשובה. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא בכל אפליקציית פודקאסטים למשל האפליקציה שלנו אפליקציית עושים היסטוריה אבל אפשר גם באחרות או באתר ranlevi.com/theanswer אתם יכולים שם גם להגיש שאלות. אם אתם רוצים להתעדכן בהרצאות שאני עושה ובפרקים חדשים של התשובה ודברים אחרים אתם יכולים לעשות את זה בעמוד הפייסבוק דורון פישלר נגד העולם. מפיק ועורך גיא בינון. ייעוץ ותמיכה מוראלית אביב שם טוב. העורך הראשי רן לוי. דני טימור המנהל העסקי. שרה סילבצקי. סבתא שלי. אני דורון פישלר להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>[התשובה] בגשם, ללכת או לרוץ?</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-bgshm-llkt-v-lrvts.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/htshvbh-bgshm-llkt-v-lrvts.html</guid>
        <pubDate>9 במרץ 2020</pubDate>
        <description>Transcript for [התשובה] בגשם, ללכת או לרוץ? from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 שאלה מספר 3175 בקובץ שלי. שנה 10, שאלה, שאל. היי דורון, איך קוראים לך? זאת התשובה, אנחנו תכף נתחיל. חיים קה 00:28 פעם יכולת להיות איכר ולעבוד כל היום עם המזמרה, עם הטורייה או עם הסוס ולחרוש. והיום חקלאות זה עסק שמי שהוא לא יותר טוב מבינוני אין לו שום סיכוי לשרוד. זה חיים קה, מגדל צאן ממושב לכיש. הוא וחקלאים רבים מכל תחומי החקלאות הם האורחים בפודקאסט החדש, מזון למחשבה. האתגרים של החקלאי הישראלי רבים וייחודיים. ובפרקי הסדרה אנחנו נשמע מהם על החיים ועל העבודה שלרוב שזורים זה בזה. את מזון למחשבה, הפודקאסט של אמבר על חקלאות ישראלית, ניתן למצוא באפליקציית הפודקאסטים החדשה של רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 01:21 שלום, אני דורון פישלר. זה השם שלי וזאת התשובה. כמו שכבר אמרתי הרבה פעמים אני מקבל הרבה מאוד שאלות. כל השאלות נשמרות במין קובץ ענק שכרגע יש בו אלפי שאלות ולכן אני לעולם לא אגיע לכולם. אבל יש שאלות שחוזרות יותר מפעם אחת. למשל אם אני עושה חיפוש בקובץ הזה על המילה גשם, זה מה שאני מקבל. ראובן שאל, אם יורד גשם איך נרטבים פחות, בהליכה או בריצה? אם רצים תמיד יהיו הליצנים שיגידו, אבל ככה אתה תופס את כל הטיפות. צדוק שואל, יורד גשם בחוץ, על מנת להירטב פחות האם עדיף לרוץ או להמשיך ללכת כרגיל? אורי הגבר שואל, מה התשובה לשאלה האולטימטיבית של העולם, מה עדיף לעשות בגשם, ללכת או לרוץ? משפחת נאור שואלת, האם עדיף בגשם ללכת או לרוץ כדי להירטב פחות? אביחי שואל, כשקורה גשם האם עדיף לרוץ מהר ולחטוף המון גשם או ללכת לאט ואז לחטוף מעט גשם ליותר זמן? מה העניין? אם נכסה את השמש בגבינה צהובה ענקית האם ירד עלינו גשם של גבינה צהובה? אוקיי, אז זאת שאלה מאוד נפוצה. כלומר השאלה בקשר ללכת או לרוץ בגשם, לא בקשר לגבינה צהובה. איך נרטבים פחות? זאת דילמה שרבים נתקלים בה כל פעם שאנחנו נתקעים בחוץ ופתאום מתחיל לרדת גשם. אז האינסטינקט הראשון זה לברוח מהגשם, לרוץ כמה שיותר מהר ולהגיע הביתה. אבל יש גם את ההרגשה שאם אתם רצים בגשם אתם רצים לתוך הטיפות ואז אתם נרטבים יותר ובעצם אם הייתם הולכים לאט הייתם נרטבים פחות. עכשיו האמת היא שבמצב כזה רוב האנשים פשוט רצים וחושבים על הפילוסופיה של כל העסק אחר כך. אבל יש כאלה שהם או קולים או שוויצרים מספיק בשביל זה כדי לשמור על פסון וללכת, מן אתם תרוצו, אני יודע שלמעשה אתה נרטב פחות אם אתה הולך ולא רץ. זאת שאלה שדנו בה הרבה, אז אחת ולתמיד מה נכון? איך נרטבים יותר ואיך נרטבים פחות? לרוץ או ללכת? או שזה בכלל לא משנה? וזאת כמובן שאלה עם השלכות שימושיות לחיי היומיום. אם אתם מסתובבים בחוץ ופתאום נתקעים בגשם, פשוט תשלפו את הטלפון ואוזניות ותקשיבו לפרק הזה ואז תדעו בדיוק מה לעשות בעוד עשרים דקות בערך. השאלה הזאת גם קיבלה הרבה מחשבה רצינית. יש הרבה דיונים מתמטיים ופיזיקליים ולפחות תשעה מאמרים אקדמיים עסקו בשאלה הזאת. המאמר הכי מוקדם שמצאתי פורסם ב-1972 על ידי מייקל דיקין, מתמטיקאי אוסטרלי במגזין למתמטיקה. אבל היו הרבה אחרים שהתעסקו בכל מיני אספקטים יותר מורכבים של הבעיה שפורסמו בכל מיני פרסומים מדעיים שמוקדשים למתמטיקה או לפיזיקה או למזג האוויר. אולי הכי מרשים מביניהם, ב-2012 פורסם בז'ורנל האירופי לפיזיקה מאמר מאת הפיזיקאי פרנקו בוצ'י, הוא איטלקי, באורך של שלושה עשר עמודים עם ערימה של תרשימים וגרפים ונוסחאות ברוחב של עמוד ועיסוקים על באיזה זווית הגשם מגיע ונפח הגוף של הבנאדם שבגשם ועוד. רק שתבינו, אני אקרא לכם קטע קצר מהמאמר הזה. הבה נבחן מקבילון באוריינטציה כללית. ראשית אנו מבחינים שבמקבילון כל זוג של פאות נגדיות מתנהג בגשם כפאה אחת, לכן מקבילון לצורך הדיון שקול לשלושה משולשים מאונכים זה לזה. אם נקשר את אזור הווקטור שלנו עם כל זוג אנחנו מקבלים שלושה ווקטורים ניצבים זה לזה שעליהם נקרא a1, a2 ו-a3. המשוואה שנותנת לנו את מסת המים המתנגשת במקבילון אם כן היא הפשטה של משוואה 19... גם לי אין מושג מה אמרתי עכשיו, אוקיי? השאלה הזאת אשכרה מסובכת. המצב הזה שאנחנו מדברים עליו פשוט הוא מורכב. יש פה מבנה אחד שזה בנאדם והרבה מאוד אלמנטים אחרים, טיפות של גשם וכולם בתנועה. הבנאדם נע בכיוון אחד, הטיפות נעות בכיוון אחר וצריך לחשב את מספר נקודות המגע בינו ובינם. זה לא פשוט העסק הזה ובטח שלא קל לעשות את זה בעל פה בזמן שאתם בחוץ ויורד גשם ואתם נרטבים. עכשיו אני בעיקרון משתדל לא להקריא נוסחאות מתמטיות בפרקים, אני לא חושב שזה חומר האזנה מרתק. אז אם אני אנסה לחשב את המסלול של כל טיפה בנפרד ואת הצורה של הבנאדם והכל מזה אני לא אצא לעולם. אז כדי לחצות את כל הפרק הזה בלי להקריא נוסחאות כדי להגיע לאיזושהי מסקנה צריך קודם כל לפשט את הבעיה. כלומר לקחת את הבעיה שיש לנו ולהוריד ממנה פרטים מיותרים, להגיע למשהו שהוא דומה לבעיה שלנו אבל יותר פשוט כדי שיהיה אפשר בכלל להבין אותה. אז בתור התחלה נחשוב על הבנאדם שעומד בגשם. בנאדם זאת צורה מורכבת, יש לו ידיים, רגליים, אוזן אחת לפחות בדרך כלל. לחשב בדיוק את הזווית של כל טיפה שפוגעת בכל חלק שלו זה מאוד מאוד מורכב. יהיה הרבה יותר קל לחשוב על זה אם נעמיד פנים שהבנאדם הזה הוא בעצם צורה הרבה יותר פשוטה, שהוא כולו קופסה, מין קופסה מלבנית כזאת בגובה של בנאדם פחות או יותר אבל צורה פשוטה יותר, יש לה שטח מלבני למעלה ובצד. אוקיי, יודעים מה? אנחנו עכשיו הפכנו את הבנאדם שלנו למקרר. רגע מה? יש לנו מקרר שנתקע בחוץ בגשם. זה לא לחלוטין מדויק כי כמובן בני אדם הם לא מקררים. מצד שני גם מקררים הם לא באמת מקררים, אבל זה עניין לפרק אחר. אבל זה מספיק דומה וזה מאוד עוזר לנו לפשט את הבעיה. עכשיו הדבר השני, הגשם. גשם גם זה דבר מורכב כי הוא תמיד בא מהצד ובזווית ונחלש ומתחזק ושלוליות ומכוניות שמשפריצות, זה יותר מדי. נניח כרגע לצורך העניין שהגשם הוא גשם אידיאלי. טיפות שיורדות בקצב אחיד מלמעלה למטה באופן מאונך לחלוטין. אין שום רוח, שום אלכסון. גשם יציב. אז עכשיו התמונה יותר ברורה, יש לנו מקרר שתקוע ברחוב בדרך חזרה מחוג פילאטיס למקררים או משהו, פתאום התחיל לרדת גשם ואז המקרר ממהר הביתה ושואל את עצמו האם כדאי לו ללכת לאט או לרוץ. עכשיו כל עוד המקרר עומד וחושב על זה ולא זז, הוא נרטב אך ורק מכיוון אחד, רק מלמעלה. מכיוון שאמרנו שהגשם הוא אנכי לחלוטין שום טיפה לא תפגע בצדדים, בדפנות של המקרר. כל מה שירטב יהיה הגג שלו, החלק העליון שלו. עכשיו אם הוא יתחיל לזוז הוא יתחמק מכמה מהטיפות שהיו פוגעות בגג שלו אם הוא היה נשאר במקום אבל הוא יפגוש טיפות אחרות שלא היו פוגעות בו אם הוא היה נשאר במקום. זה לא משנה תכלס. השטח של התקרה שלו נשאר בדיוק אותו דבר כשהוא זז. הריכוז של הגשם נשאר אותו דבר ולכן גם מספר הטיפות שיפגעו בחלק העליון שלו נשאר בדיוק אותו דבר. זה לא משנה בכלל אם הוא עומד במקום או שהוא זז או באיזה מהירות הוא זז. כמות המים שהוא יספוג בחלק העליון שלו היא בדיוק אותו דבר. כמה הוא ירטב זה תלוי רק בשאלה כמה זמן הוא יעמוד בגשם. אז זהו, סיימנו? לא, ממש לא. אם זה היה כל הסיפור השאלה לא הייתה מסובכת בכלל. העניין הוא שבזמן שהמקרר נוסע, יודעים מה, קצת מפריע לי שאנחנו כל הזמן מדברים על המקרר הזה כאילו שהוא סתם חפץ שאין לו אישיות. הוא הגיבור הראשי שלנו עכשיו, הוא מקרר, יש לו סיפור, יש לו אישיות, יש לו שם. אז איך נקרא למקרר? מקררי? ררי? פריג'י? אמקורי? יודעים מה, עזבו, נקרא לו יפתח. אז למקרר קוראים יפתח וכשיפתח נע קדימה בגשם החלק העליון שלו נרטב בכל מקרה אמרנו, אבל עכשיו גם החלק הקדמי שלו נרטב. כי בזמן שהוא זז הוא פוגע בטיפות שהיו לידו בדרך למטה, טיפות שלא היו פוגעות בו אם הוא לא היה זז. עצם זה שהוא נע גורם לחלק הקדמי שלו להירטב באיזשהי מידה. אם הוא היה רוצה לשמור על הדלת שלו יבשה כל מה שהוא היה צריך לעשות זה לעמוד בלי לזוז. אבל הוא כן זז. עכשיו בכמה טיפות הוא פוגע? הטיפות האלה כל הזמן יורדות למטה תוך כדי שהוא נע בתוכן ואיך מחשבים דבר כזה? זה הקטע שבו השאלה שוב נהיית מסובכת. אז בואו נפשט אותה עוד יותר. כל טיפות הגשם האלה יורדות והן נעות לכיוון מטה כל הזמן כי זה מה שגשם עושה בגדול. אבל בעצם זה לא ממש אכפת לי שהן יורדות. מה שמשנה לי זה אם יפתח מתנגש בטיפה ולא אכפת לי אם הטיפה הזאת הייתה בדרך למטה או בדרך למעלה או בדרך הצידה. מה שמשנה זה שבאוויר יש טיפות מים. אז מה אם אני פשוט אעשה סטופ? והזמן עוצר. כל הגשם עוצר במקום. כל טיפות הגשם עכשיו תלויות באוויר איפה שהן היו. אם אני הולך מטר קדימה דרך מסך טיפות גשם כאלה שעומדות במקום, אני לא ארטב יותר מאשר אם הייתי הולך דרך גשם שאשכרה יורד. אבל אני גם לא הייתי נרטב פחות. אני ארטב בדיוק באותה מידה. יכול להיות שאלה לא יהיו בדיוק אותן טיפות שירטיבו אותי אבל מבחינת מספר הטיפות שיפגעו בי זה יהיה בדיוק אותו דבר. מה שמעניין אותי זה כמה טיפות יש באוויר, לא איך הן זזות. גשם חזק לא יורד יותר מהר מגשם חלש. גשם חזק זה פשוט יותר טיפות. כשיש גשם חזק יש יותר טיפות באוויר בכל רגע נתון, כשיש גשם חלש יש פחות. אז כדי לפשט את הבעיה שלנו אנחנו יכולים פשוט להתעלם לגמרי מהעובדה שהגשם יורד ופשוט להעמיד פנים מגובה התקרה של המקרר ומטה פשוט יש טיפות שתלויות באוויר בדרך של יפתח. ויפתח זז דרך הטיפות האלה. עכשיו האם זה משנה באיזה מהירות הוא זז? כן, בטח שזה משנה. תחשבו על יפתח שזז דרך הטיפות האלה במהירות של מקרר, כלומר לאט לאט. מדי פעם הוא סופג איזו טיפה. מצד שני תחשבו על מקרר שזז ב-400 קמ"ש בגשם. נכון שהיום בבוקר כשקמתם לא חשבתם שתשמעו היום את המשפט תחשבו על מקרר שזז ב-400 קמ"ש בגשם? בכל מקרה אם יפתח הוא מקרר מרוץ שדופק רייס דרך הגשם מן הסתם הוא יפגע בהרבה יותר טיפות. הוא עובר הרבה יותר מרחק ויש הרבה יותר טיפות בדרך ולכן הוא נהיה הרבה יותר רטוב. שוב, החלק העליון שלו נרטב בדיוק באותה מידה אבל מקדימה הוא נרטב הרבה יותר כשהוא זז מהר. אז זאת התשובה. כשזזים מהר יותר נרטבים יותר. כלומר כדי להירטב פחות בגשם צריך ללכת לאט. מה שלא התייחסנו אליו זה לעוד שאלה משמעותית אחת. השאלה היא לאן יפתח המקרר בעצם הולך. מן הסתם הוא לא סתם רץ בגשם. כשאתם רצים בגשם אתם רצים כי אתם רוצים להגיע לאיזשהו מקום. אתם רצים למחסה כלשהו, אתם רצים הביתה. גם יפתח לא סתם רץ בגשם. אתם ראיתם פעם מקרר פשוט רץ במעגלים בגשם? ברור שלא. תהיו הגיוניים. הוא רץ הביתה, מחכה לו שם אשתו מקררית ושני מיני ברים קטנים. הנקודה היא שהוא לא רץ סתם, הוא מנסה להגיע לאיזשהו מקום שנמצא באיזשהו מרחק ממנו. נגיד שהגשם תפס את יפתח כשהוא היה כבר ממש קרוב לבית. הבית של המקרר נמצא במרחק של מאה מטר ממנו. ובכל מטר נגיד שיש עשר טיפות באוויר. אנחנו עדיין עם גשם קפוא באוויר, כן? כל הטיפות עומדות באוויר. אז בסך הכל יש אלף טיפות שמפרידות בין יפתח לבין הבית שלו. הוא צריך לעשות את כל המסלול עד הבית שלו ולכן הוא יספוג את האלף טיפות האלה. עכשיו נשאל שוב. זה משנה באיזה מהירות הוא יעשה את זה? אם הוא יעשה את כל המסלול הזה בשנייה אחת הוא יקבל אלף טיפות בפנים בשנייה אחת. אם הוא יעשה את זה בשתי שניות אז הוא יקבל חמש מאות טיפות בפנים בשנייה אחת וחמש מאות טיפות בשנייה השנייה. אם הוא יעשה את זה בשעה אז הוא יקבל אלף טיפות בפנים בשעה לאט לאט, אבל הוא עדיין יקבל אותם. המהירות שלו לא משנה את מספר הטיפות שיש לו בדרך. מה שמשנה זה איזה מרחק יש לו לעשות וכמה טיפות יש באמצע. את כל הטיפות האלה הוא יספוג ולא משנה אם הוא יספוג אותם מהר או לאט. אז המהירות של המקרר לא משנה בכלל עד כמה הוא ירטב מקדימה. זה כן ישנה את מה שהוא יקבל על הגג. כי כמה שהוא נשאר יותר זמן בגשם, הגג שלו נרטב יותר. כלומר כמה שהוא יגיע יותר מהר הוא ירטב פחות. זאת אומרת עדיף לו להגיע כמה שיותר מהר. אז זאת התשובה. צריך לזוז כמה שיותר מהר. כלומר עדיף לרוץ בגשם מאשר ללכת. מה קרה פה בדיוק? הסיבה שהשאלה הזאת כל כך מבלבלת והסיבה שכל כך הרבה אנשים מדברים עליה ומתווכחים עליה כל הזמן זה ששתי התשובות הן נכונות. לפעמים זה נראה אינסטינקטיבית שככל שאתם רצים מהר יותר אתם נרטבים יותר. וזה נכון. מצד שני אתם אומרים אם תגיעו מהר יותר תרטבו פחות. וגם זה נכון. השאלה היא מה בעצם הייתה השאלה. כי האם כדאי יותר ללכת או לרוץ בגשם זה לא כל השאלה. אם השאלה הייתה איך נרטב פחות במשך פרק זמן מסוים התשובה היא שעדיף ללכת ולא לרוץ. כלומר אם במשך עשר השניות הקרובות אתם תרוצו בגשם אתם תרטבו יותר מאשר אם במשך אותו פרק זמן אתם תלכו בגשם. אבל אם השאלה היא איך נרטב פחות לאורך מרחק מסוים אז התשובה היא שעדיף לרוץ. בכל רגע שאנחנו רצים בגשם אנחנו נרטבים יותר אבל בסך הכל אנחנו נגיע מהר יותר ובסיכום הכללי אנחנו נרטב פחות. אז זה פשוט, אם מה שאתם עושים זה פשוט להסתובב במעגלים בגשם בלי להגיע לשום מקום עדיף ללכת. אם אתם מנסים להגיע לאנשהו וזה מה שרוב האנשים מנסים לעשות בגשם, הם רצים למחסה, הם לא רצים סתם, אז עדיף לרוץ. עכשיו את כל זה אנחנו קיבלנו במין דגם מאוד מופשט של המצב כשיש לנו מקרר בגשם אידיאלי שקפוא במקום. אבל זה יישאר נכון גם אם אנחנו מורידים את שכבות ההפשטה האלה. אם אנחנו עכשיו נפסיק את הפאוזה, נגרום לגשם שוב לרדת, כל החישובים שלנו עדיין יהיו נכונים באותה מידה. ואם עכשיו נהפוך את המקרר בחזרה לבנאדם... או מיי גאד, מה זה היה? אומנם זאת תהיה צורה יותר מורכבת... חלמתי שאני מקרר מרוץ בגשם. כי אין לו תקרה ודפנות אבל עדיין העיקרון יהיה נכון. זה היה נורא. ואם נדאג עכשיו שהגשם הוא לא גשם אידיאלי שיורד ישר למטה... רציתי לצרוח אבל יכולתי רק לפתוח ולסגור את הדלת של הפריזר. אלא נוסיף קצת רוח כשהגשם מתחיל לרדת באלכסון כמו שגשם אמיתי תמיד יורד זה עדיין יהיה נכון. אם אתם הולכים בגשם נגד הרוח או רצים בגשם נגד הרוח אתם עדיין נרטבים באותה מידה. זה פשוט מצב שדומה לכאילו פשוט יש יותר טיפות מים קבועות באוויר. אבל אם הרוח מגיעה מאחוריכם, כלומר אתם והגשם נעים באותו כיוון, אז יכול לקרות דבר קצת שונה. אם הרוח מגיעה מאחוריכם כשאתם עומדים במקום אתם תקבלו מים בעורף. המים יפגעו בכם מאחור. ואם אתם נעים קדימה אתם רצים במהירות יותר גבוהה מזאת של הטיפות אז אתם תצליחו לברוח מהטיפות שרודפות אחריכם מאחורה אבל אתם תפגעו בטיפות שמקדימה, אתם תשיגו אותן ותרטבו מהן. אבל אם אתם נעים בדיוק במהירות של הרוח, בדיוק באותה מהירות שבה הטיפות נעות במאוזן באוויר, אז הטיפות שמאחוריכם לא ישיגו אתכם ואתם לא תשיגו את הטיפות שלפניכם. אתם תרוצו מילולית בין הטיפות. אתם נינג'ה של גשם. ואז לא יפגע בכם שום גשם מקדימה או מאחורה, אתם תשארו יבשים לגמרי חוץ מהגשם שנוחת לכם ישר על הראש, מזה אי אפשר להתחמק. כל מה שצריך לעשות זה לרוץ כמו הרוח, Run like the wind. שזה לא בהכרח מהר. אם הרוח היא חלשה אז יכול להיות שהמהירות האידיאלית הזאת היא בעצם מהירות של הליכה ולא של ריצה. ובמקרה כזה באמת יהיה נכון ללכת. כמובן החיסרון בשיטה הזאת הוא שאתם חייבים ללכת אך ורק בכיוון של הרוח ובהחלט יכול להיות שזה לא הכיוון שהתכוונתם ללכת אליו. ואז אתם פשוט הולכים ומרוצים מזה שאתם נרטבים באופן מינימלי רק שאתם לא מגיעים לשום מקום. אז מאוד מאוד סביר שעדיף בכל זאת לבחור את הכיוון שאתם רוצים ללכת אליו ופשוט לנוע כמה שיותר מהר. אז מה הייתה השאלה? כאילו שאני לא זוכר. מה יותר כדאי לעשות בגשם כדי להירטב פחות? לרוץ או ללכת? התשובה היא שכדאי לקחת מטריה. אבל אם אין לכם, ברוב המקרים בהנחה סבירה שאתם רוצים להגיע לאיזשהו מקום האסטרטגיה הכי טובה היא פשוט לרוץ כמה שיותר מהר. וזה למרבה השמחה מה שרוב האנשים עושים מילא. כלומר חוץ מהמוזרים האלה שכשמתחיל גשם הם פתאום נעמדים בגשם ופותחים פודקאסט כדי שיגידו לכם מה לעשות. אנשים מוזרים. אה, ובקשר לאם היינו מכסים את השמש בגבינה צהובה, אז הדבר הנכון לעשות היה להביא פרוסת לחם ממש ממש גדולה ולהצמיד אותה לגבינה ואז היינו מקבלים טוסט קוסמי מדהים. זאת התשובה. דורון פישלר 22:53 תראו, ביקשו ממני להדגיש בפרסומת כמה משתלם לעשות ביטוח בליברה. אבל מה זה פה, דיקטטורה? לי לא יכניסו מילים בפה. אף אחד לא יכריח אותי להגיד שמודל התמחור בהתאמה אישית של ליברה יכול לחסוך לכם עד חמישים אחוזים במחיר. אז הלכתי ובדקתי, וואלה והוא באמת חוסך. אז בגלל שאני לא אוהב אחוזים וסיסמאות, אני רוצה לומר מרצוני החופשי שמי שלא נוסע הרבה או שיש לו ילדים מתחת לגיל 14 או שלא היו לו תביעות בשנים האחרונות, וזה רק על קצה המזלג, מקבל בליברה מחיר סופר אטרקטיבי, אז זה מה שאני אומר וזהו זה. אז אם אתם לא רוצים להיות פראיירים, אתם יכולים לחייג כוכבית 5969, כוכבית 5969 ואם לא בא לכם לחייג, לחצו על הבאנר של ליברה באתר הבית של רשת עושים היסטוריה. ככה אני מאמין שכל אחד צריך להיות בנאדם עצמאי. דורון פישלר 23:53 שלום שוב. באחד הפרקים הקודמים אני דיברתי על פלסטיק. דיברתי הרבה על פלסטיק ואני עשיתי טעות שאני רוצה לתקן. עכשיו זאת לא הפעם הראשונה שיש טעויות ומן הסתם לא האחרונה. כבר קרו מקרים ודיברתי על זה. כן, זה חשוב לי שמה שאני אגיד יהיה נכון ואני מאוד משתדל לאמת את כל מה שאני אומר ואף פעם לא להסתמך רק על מקור אחד. אבל עדיין טעויות קורות לפעמים. העניין הוא שהטעות הזאת משמעותית. זה לא סתם שהגזר לא באמת בא מסיביר או משהו כזה, אז לא רציתי להשאיר את הפרק פשוט עם המידע המוטעה אלא לפרסם הבהרה. אז ככה. בפרק על פלסטיק דיברתי על מיחזור, הקטע הזה של להחזיר בקבוקים ופחיות לסופר ואמרתי שם שעל כל בקבוק ופחית שאתם מחזירים לסופר אתם מקבלים הפיקדון 25 אגורות. זה לא 25 אגורות, זה 30 אגורות. ומאיפה נכנס לי לראש אפילו שזה 25 אגורות? מכל הדברים האיזוטריים שאני מדבר עליהם, דווקא הפרט הזה שאני מכיר טוב, אני מכיר מהחיים שלי כי אני מחזיר כל הזמן את הבקבוקים וכאלה ומקבל 30 אגורות. אני צובר חבילה של 50 ומקבל על זה 15 שקל. דווקא בזה התבלבלתי. פדיחה. אז לא, זה לא 25 אגורות, זה 30 אגורות. אבל זאת לא הטעות העיקרית שאני רציתי לדבר על טעות אחרת. דיברתי על תעשיית המיחזור בארץ ככל שהיא קיימת וטענתי שלמעשה מיחזור פלסטיק לא קורה בארץ כי המפעל היחיד למיחזור פלסטיק בארץ נסגר ב-2019. זה היה המפעל של אביב תעשיות שהם מיחזרו בקבוקי שתייה והוא נסגר. זה לא נכון. כלומר זה כן נכון שמפעל אביב תעשיות שמחזר בקבוקי פלסטיק נסגר בראשית 2019. זה לא נכון שהוא היה היחיד. אחרי שהפרק התפרסם אז קיבלתי מייל מאיילה, תודה אגב, ששמעה את הפודקאסט והפריעה לה הטעות הזאת ובצדק. אז בעקבות זה יצרתי קשר עם תאגיד המיחזור תמיר כדי לקבל מידע יותר מלא. אז ככה. יש מפעלי מיחזור פלסטיק בארץ. יש, הם עובדים. ממחזרים כמה סוגים של פלסטיק, כלומר לא רק בקבוקים אלא גם שקיות ודברים, דברים שמות ארוכים שמתחילים בפולי. לפי מה שנאמר לי מהתאגיד, בערך 80 אחוז מפסולת הפלסטיק שמגיעה מהפחים הכתומים מתמחזרת בארץ. עכשיו מה עושים עם זה? כמו שכבר אמרתי בפרק, אי אפשר להשאיר את הפלסטיק הממוחזר באותה איכות ולכן בקבוק פלסטיק שמתמחזר לא יכול להיות בקבוק. אלה תמיד יהיו מוצרים אחרים באיכות חומר קצת יותר נמוכה אבל עדיין אפשר להשתמש בהם. למשל שקיות של סופר הופכות לפעמים לדלאים, דלאים שחורים כאלה של אתרי בנייה או ליריעות פלסטיק גדולות שמשמשות לחקלאות, כבלים לתקשורת, כאלה דברים. מוצרים מפלסטיק יותר קשיח כמו אריזות של שמפו וחומרי ניקוי וכאלה אז הם הופכים לפלסטיק עוד יותר קשיח כמו אדניות וכאלה דברים. בכל מקרה רוב הפסולת למיחזור בארץ מתמחזרת בארץ והופכת למוצרים שנמכרים בארץ. לא הכל. יש דברים שלא מתמחזרים. מה שלא מתמחזר יש שני דברים לעשות איתו. חלק נשרף, כלומר משמש ליצירת אנרגיה. פלסטיק היה במקור נפט ועדיין אפשר לשרוף אותו כדי להפיק ממנו אנרגיה במפעלים. וחלק באמת עובר לייצוא. כלומר שולחים את הזבל למדינה אחרת שימחזרו את זה שם. עכשיו השאלה ששאלתי כבר בפרק הקודם היא לאן? לאיזו מדינה מגיע זבל הפלסטיק של ישראל? והתשובה היא אני עדיין לא יודע. עדיין לא הצלחתי להשיג את התשובה לשאלה הזאת. ככל הנראה משום שזה פשוט לא מאוד קבוע, אין כתובת אחת שאליה שולחים כל הזמן את הזבל. זה לא שהוא תמיד נשלח לטורקיה או תמיד להודו או משהו כזה. זה משתנה לפי הביקוש ולפי כל מיני דברים. בכל מקרה אפשר להירגע. כן, יש מיחזור. כל זה לא משנה את העובדות שהן נכונות שלמרות הכל מדובר פה על רק חלק קטן מהפלסטיק בארץ וגם בעולם שמתמחזר. רוב הפלסטיק בעולם עדיין לא מתמחזר וזה תהליך מורכב המיחזור והוא יקר והוא לא תמיד יעיל. אבל אם אחרי ששמעתם את הפרק אז התחלתם להשתמש בתירוץ של לא למחזר כי מילא לא עושים עם זה שום דבר בארץ, אז זה לא נכון, כן עושים עם זה משהו בארץ. תמחזרו, זה חשוב. טעיתי, טעות. אז סגרנו את הנושא הזה. אבל בעקבות העניין אז הקמתי ועדת חקירה קטנה שכללה אותי כדי לברר מאיפה קיבלתי את הרעיון שמפעל אביב היה מפעל המיחזור היחיד בארץ. אז קיבלתי את זה מ-Ynet. כתבה מינואר 2019 שהכותרת שלה היא נסגר המפעל היחיד בארץ למיחזור בקבוקי פלסטיק. ומכאן אני חושב שאפשר לקבל את הרושם שנסגר המפעל היחיד בארץ למיחזור בקבוקי פלסטיק. זה לא היה המקור היחיד. בהארץ עוד קודם הייתה להם גם כתבה שבה הם כתבו שהמפעל היחיד בארץ למיחזור בקבוקי פלסטיק עומד לפני סגירה. וגלובס שבכתבה אחרת הזכיר שאביב תעשיות הוא מפעל המיחזור היחיד בישראל. ובגלי צה"ל שראיינו את מנהל המפעל תחת הכותרת סגירת מפעל מיחזור הבקבוקים היחיד בארץ. בקיצור לא המצאתי את המידע הזה, זה דבר שהופיע בהרבה מקומות בתקשורת בארץ. עכשיו אני לא רוצה לברוח מאחריות, אני לא זורק את זה על אחרים. אני אמרתי משהו לא נכון. זאת אשמתי. אני הייתי צריך לבדוק טוב יותר. אבל אני רק אומר, זה ממש מתסכל שאתה יכול לבדוק דברים ולהצליב מידע ולא להסתמך על מקור אחד ועדיין לקבל מידע לא נכון. מה שלמדתי מכל העסק הזה זה שהעיתונות בארץ היא עוד יותר גרועה ממה שחשבתי וזה לא שהדעה שלי עליה הייתה חיובית עוד קודם. מצד שני אם אני רוצה להיות טוב יותר מזה אז אני צריך לעבוד יותר קשה בלבדוק את העובדות. אז זה מה שהולך לקרות מעכשיו. ואם אתם שמים לב באיזשהו פרק שמשהו שאני אומר הוא לא נכון, אז תכתבו לי. אני רוצה לדעת. גם אם הרבה אחרים מדברים שטויות אני מעדיף שאצלי יוכלו להיות דברים נכונים ככל האפשר. זה הכל. תודה. סליחה. דורון פישלר 30:45 זאת הייתה התשובה. עוד ענייני מולקולות ותרמודינמיקה ומקררים אתם יכולים לשמוע בפרק למה המיקרוגל לא מקרר. את כל הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא באתר ranlevi.com/theanswer או בכל אפליקציית פודקאסטים כולל האפליקציה החדשה דנדשה המבריקה של עושים היסטוריה. אם אתם רוצים לראות אותי באופן אישי מדבר על כל מיני דברים אתם יכולים לראות אותי בהרצאה. אתם יכולים להזמין אותי אישית או להגיע לאחת מההרצאות הציבוריות. אני מעדכן הכל בעמוד הפייסבוק דורון פישלר נגד העולם. תודה רבה לצוות רשת עושים היסטוריה. גיא בינון מפיק ועורך. ייעוץ ותמיכה מורלית אביב שם טוב. רן לוי העורך הראשי. דני טימור המנהל העסקי. אני דורון, להתראות. דורון פישלר ומשתתפים 31:43 אנחנו נמצאים כאן היום ברחוב גשום זה כדי לדבר עם יפתח שהפך למקרר וחזר אלינו. שלום יפתח. כן, שלום. יפתח, איך הרגשת להיות מקרר? מה שקרה זה ככה, אני הלכתי בגשם, פתאום הרגשתי שאני מקרר. כמה דלתות היו לך? האם הפריזר היה למטה או למעלה? זה משנה. נכון? זה מאוד משנה. לא חשבתי על זה בכלל. האם היית מקרר של מותג מסוים? האם הגעת כבר עם אוכל ומוצרים? אני חייבת לדעת. מה צריכת האנרגיה? מה צריכת האנרגיה? זה זיהום סביבה, יש רשום על המדבקה משהו כמה אתה היית מזהם? אתה זוכר? תודה רבה, אני נהניתי יותר ממה שאתם נהניתם להקשיב.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>