<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 17:06:39 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>לוצי: מה בעצם הקטע עם אבולוציה? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-mh-b-tsm-hqt-m-bvlvtsyh-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-mh-b-tsm-hqt-m-bvlvtsyh-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>21 במאי 2025</pubDate>
        <description>Transcript for לוצי: מה בעצם הקטע עם אבולוציה? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה כך...'. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:32 היי, אני דורון פישלר, זאת 'התשובה'. פנה אליי לא מזמן מישהו, אלי, והוא לא שאל שאלה, הוא אמר שהוא רוצה לדבר איתי. ואני אמרתי כאילו לדבר על מה? אז הוא אמר 'יש דברים שאני לא מבין בי, בדברים שאתה מדבר עליהם'. כי הוא בן אדם חרדי, ויש דברים שלי נראים אולי מובנים מאליהם, אבל בעולם שלו פשוט לא קיימים, לא מלמדים אותם והם לא מכירים את הדברים האלה. ספציפית הוא רוצה לדבר על אבולוציה. דורון פישלר 03:55 עכשיו אני דיברתי על אבולוציה הרבה פעמים בהרבה מאוד פרקים בכל מיני הקשרים, אני הזכרתי אבולוציה כי זה מין... זה אבולוציה, זה עובדות החיים, כולם יודעים את זה, לומדים את זה בבית ספר, לא? אז זהו. שכשהסתכלתי ברשימת השאלות שאנשים שלחו לי במאגר הגדול, אז אני גיליתי שהיו המון המון שאלות על אבולוציה, והעניין הוא גם איזה שאלות. הנה כמה מהשאלות שאנשים שלחו לי. איילה כתבה לי: 'אתה יכול לפרט קצת על מה זה בעצם אבולוציה?'. ושלמה הגמל כתב: 'לפי האבולוציה בני אדם התפתחו מקופים, אז למה רק חלק מהקופים הפכו לבני אדם וחלק נשאר קופים?'. ויצחק כתב לי: 'למה אתה תמיד מדבר על אבולוציה? מה היא בכלל והאם יש לה הוכחות?'. ונועם כתב: 'דורון היקר, יש משהו שאף פעם לא הבנתי בכלל. איך אפשר להגיד שהאבולוציה החליטה שהאבולוציה ככה וככה ומי זה מה זה בכלל אבולוציה? נראה לך שאתה נבראת מקוף? אם תחשוב באמת ואתה אדם חכם תבין שזה לא הגיוני בכלל כל הרעיון הזה שהעולם ברא את עצמו ובני אדם הם רק זן מסוים של קוף. אשמח לתשובתך'. ומישהו שהזדהה בתור 'האגודה למען החזרת חילונים בתשובה' כתב: 'תפסיק כבר לדבר על אבולוציה, זה סתם אמונת תפל'. דורון פישלר 04:50 אז מתברר שבין המאזינים של הפודקאסט הזה יש הרבה שלא למדו על אבולוציה בבית ספר, כי בבית ספר שלהם לא מלמדים את זה. ואני חושב שיש גם כאלה שלא למדו את זה כי פשוט הם לא הגיעו לזה עדיין, הם ילמדו את זה בהמשך אולי. ויש כאלה שלמדו אבל לא הקשיבו כל כך טוב או לא הבינו וגם זה בסדר. יש גם הרבה כאלה שמכירים את המושג, מכירים את המושג של אבולוציה אבל פשוט מה שעובר להם בראש כשאני אומר אבולוציה זה הפוסטר של הקופים. זאת אומרת הדבר הזה של יש קוף קטן ולפניו צועד קוף קצת יותר גדול ואז קוף קצת יותר גבוה ואז בן אדם, נכון? וחושבים שזה הדבר הזה, הפוסטר הזה זה אבולוציה. זה לא. אז נכון שלי זה נראה כמו דבר מובן מאליו, אבל אני בדיוק הבן אדם שאמר ששום דבר לא מובן מאליו. אז יכול להיות שהגיע הזמן שאני אתחיל לדבר ברצינות על אבולוציה. אבל מה? אם אני כבר עושה את זה, אז אני אעשה את זה כמו שצריך. זה נושא גדול. יש הרבה דברים לדבר עליו וזה ייקח יותר מפרק אחד כי יש יותר משאלה אחת בנושא הזה. אז כל מה שאנחנו עושים היום זאת ההתחלה, זה החלק הראשון של הפרויקט הזה. מה בעצם הקטע עם אבולוציה והאם זה רק אמונת תפל? זאת השאלה. תכף תבוא התשובה אבל לא לפני שאני אעשה ניסוי קטן בבני אדם. דורון פישלר 06:33 אוקיי, אז בשבוע שעבר אני עשיתי ניסוי קטן ומטופש. הניסוי הלך ככה. אני שלחתי הודעה בוואטסאפ לשלי נוי, עורכת הסאונד של הפודקאסט הזה, ואני כתבתי לה ככה: 'שלום ותודה שהתנדבתם לניסוי המטופש של התשובה. המשימה שלכם מאוד פשוטה. מצורף בהודעה נפרדת קובץ סאונד שכולל משפט אחד. אתם יכולים להאזין לקובץ בדיוק פעם אחת, אחר כך הוא יימחק, לכן שימו לב שאתם פותחים אותו כששקט מסביבכם ואתם מרוכזים. לאחר מכן שלחו לי בוואטסאפ חוזר הקלטה שלכם חוזרים על אותו משפט ששמעתם באופן מדויק ככל האפשר. זה הכל. זאת לא תחרות, אין פרס לזוכים נכונה, תעשו רק מה שאתם יכולים, הכל בסדר, תרגעו. תודה רבה סיפקתם שירות חשוב למדע המטופש'. להודעה הזאת אני צירפתי הקלטה שלי אומר את המשפט הזה: 'משפט סלאבי עתיק אומר: אם נגמרו הביצים תאכלו תרד, ואם אין חבל. חלב ודבש'. שלי נוי 07:44 פתגם סלאבי עתיק אומר, אם אין ביצים תאכלו תרד, ואם אין חבל. חלב ודבש. קים 08:14 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין חב"ד ואם אין חלב, חלב ודבש. עידן 08:48 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין חב"ד וחלב, חלב ודבש. נועם 08:58 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין חב"ד, חלב, חב"ד ודבש. אפרת 09:17 פתגם סיני ישן אומר אם אין לך בד, חבל הבד והדבש. משה 09:37 פתגם סיני ישן אומר אם אין לך בד, חבל כי הבד הבש. יואב 09:44 פתגם סיני אומר שאם אין לך בד חבל, כי הבד הוא קש. אלרון 09:54 פתגם סיני אומר שאם אין לך בד, אז חבל כי הבד הוא קש. דורון פישלר 10:05 איזה חוכמת חיים יש לסינים. עכשיו להזכירכם המשפט המקורי שהתחיל את כל העסק הזה היה: 'פתגם סלאבי עתיק אומר אם נגמרו הביצים תאכלו תרד ואם אין חבל. חלב ודבש'. זה לא ממש דומה למשפט ששמענו עכשיו, הסיני עם הבד והקש וכל הדברים האלה. עכשיו צריך להגיד רוב האנשים שהשתתפו בניסוי שמעו טוב וזכרו טוב והם חזרו באופן די מדויק על המשפט שהם אמרו. אני לא השמעתי לכם את כולם כי רובם פשוט חזרו על המשפט שהם אמרו. אבל לאורך הזמן היו כמה טעויות, נוצרו כמה שינויים וכשהשינויים האלה הצטברו בסופו של דבר יצא משהו שונה לגמרי. טלפון שבור. וזאת לא אנלוגיה טובה לאבולוציה. זה לא. כי זה קו, זה קו אחד, דבר אחד הופך לדבר אחר הופך לדבר אחר הופך לדבר אחר, זה כמו התמונה עם הקופים. כאילו זה אחד דבר אחד אחרי השני. זה לא מה שאני רוצה להסביר על איך שאבולוציה עובדת. דורון פישלר 11:08 העניין הוא שאני לא באמת סיפרתי לכם את כל הסיפור. כי זה לא באמת היה הניסוי שעשיתי, אני לא עשיתי ניסוי בטלפון שבור. זאת אומרת כן, זה נכון שאני הקלטתי את המשפט הזה וזה נכון שאני שלחתי אותו לשלי והכל עבר, אבל מה שלא אמרתי לכם זה שבמקביל אני שלחתי את אותו המשפט גם לאביב שם טוב, האחראי לענייני דברים ברשת עושים היסטוריה. אביב שם טוב 11:33 פתגם סלאבי עתיק אומר אם נגמרו הביצים תאכלו תרד. חלב ודבש. דורון פישלר 11:42 ושלחתי אותו גם ליועצת והתמיכה המוסרית מוץ. מוץ 11:44 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין ביצים תאכלו תרד, ואם אין חבל. חלב ודבש. דורון פישלר 11:51 ככה ששלחתי אותו לשלושה אנשים סך הכל. ואת ההקלטות שכל אחד מהם שלח לי אני שלחתי לשלושה אנשים שונים. ואת ההקלטות שכל אחד מהם שלח לי אני שלחתי לשלושה אנשים אחרים. ואת כל אחד מהם אני שלחתי לשלושה אנשים אחרים. סך הכל יותר מ-100 אנשים השתתפו בניסוי הזה. אני לא באמת שיחקתי פה טלפון שבור. אני שיחקתי מרכזייה שבורה. כלומר הצורה של ההתפתחות לא הייתה קו אחד ישר, דבר אחד מוביל לדבר אחד מוביל לדבר אחד. לא. זה יותר כמו עץ. עם גזע ושלושה ענפים ראשיים שמכל אחד מהם מתפצלים ענפים נוספים שמתפצלים עוד ועוד ועוד. ובזמן שבענף אחד של העץ הזה במסלול אחד של העץ כן המשפט הפך לפתגם סיני שעוסק בבד וקש, היו אחרים. איתמר 12:50 פתגם סלאבי עתיק אומר אם נגמרו הביצים תאכלו תרד. חלב ודבש. שרה 13:02 אם נגמרו הביצים תאכלו תרד. דורון פישלר 13:05 ומהרגע שזה מה שקרה הוא די הפסיק להשתנות. ירדן, אלון ומשה כולם אמרו את זה. ירדן, אלון ומשה 13:12 אם נגמרו הביצים תאכלו תרד. דורון פישלר 13:15 כי זה משפט קצר ופשוט. ואם הייתי מריץ זה עוד איזה 50 דורות קדימה אז יכול להיות שכן, אנשים לפעמים היו שומעים לא טוב וזה ישתנה, אבל זה היה לוקח הרבה הרבה יותר זמן. בינתיים בענף אחר של העץ הזה שירה אמרה את המשפט הזה. שירה 13:31 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין ביצים תאכלו דבש, חלב ודבש. אייל 13:46 פתגם סלאבי עתיק אומר אם אין ביצים תאכלו דבש, תאכלו דבש. נטע 14:00 פתגם סלאבי עתיק אומר אם ביצים תאכלו דבש, תאכלו דבש. אביאל 14:14 משפט סלאביק עתיק שאומר אם תאכלו דבש תאכלו דבש. דורון פישלר 14:20 בכל אחד מהענפים האלה המשפט עבר הרפתקאות. בחלקם הוא השתנה ממש הרבה והפך למשהו שקשה לראות בכלל את הקשר בינו לבין המקור. באחרים הוא השתנה מעט מאוד, גם אחרי כמה דורות הוא נשאר פחות או יותר מה שהיה בהתחלה. היו גם ענפים בעץ הזה שלא הלכו לשום מקום בכלל. למשל יהב קיבל את המשפט הזה וכתב לי בתגובה: 'סליחה בגלל תקלה טכנית פתחתי את הקובץ כשהטלפון היה מחובר לדיבורית של האוטו ולא שמעתי אותו בכלל'. שזה בכלל לא דומה לפתגם סלאבי. ואני עניתי 'זה בסדר תרמת לניסוי גם ככה'. היו עוד כאלה, היו אנשים ששלחתי להם את ההודעה ופשוט לא ענו. לא יודע הם לא קיבלו את ההודעה או שכחו אני לא יודע, קורה. ואז הענף הזה של העץ נגדע, הוא פשוט לא ממשיך וזה בסדר כי גם זה דבר שקורה בעץ אבולוציוני. חלק מהענפים נגדעים. יכול להיות שזן מסוים של המשפט הזה נכחד, הוא פשוט לא המשיך הלאה. את אלה ששרדו קל מאוד לחלק למשפחות, לאזורים שיש להם דברים במשותף. למשל אחרי שבאחד השלבים המוקדמים הפתגם הסלאבי הפך לסיני, אז מכאן והלאה הוא נשאר סיני, כל הצאצאים שלו היו סינים. הסינים התרבו ממש ממש מהר. אחוז מאוד משמעותי מכל האוכלוסייה בסופו של דבר היו סינים. מה שמעניין בקשר לזה דרך אגב זה שזה קרה פעמיים. כנראה שאנשים פשוט יותר רגילים לשמוע על פתגם סיני ישן מאשר על פתגם סלאבי, אז התופעה הזאת שהסלאבי הפך לסיני קרתה בשני מקומות שונים שלא קשורים אחד לשני. זה תופעה שנקראת אבולוציה מתכנסת, כלומר לפעמים יש כמה מסלולים שונים שמובילים לאותה תוצאה. דורון פישלר 16:34 אז יש לי הרבה מאוד משפטים שכוללים את משפט סלאביק עתיק ככה זה נאמר שאומר אם תאכלו דבש תאכלו דבש, ופתגם סיני אומר שאם אין לך בד חבל כי הבד הוא קש, ואם נגמרו הביצים תאכלו תרד ואתגר ספרדי אומר אין חלב אם אין חב"ד אם אין דבש. והם לא דומים. הם לא דומים בכלל והם לא התפתחו כולם אחד מתוך השני. זה לא שעומדים בשורה כמו באיזה תור לבנק. אבל הם כן כולם קרובי משפחה. לכולם יש את אותו אב קדמון משותף. זה פשוט מה שקורה כשמעתיקים מידע לאורך כמה דורות. כשמעתיקים אותו שוב ושוב ושוב והוא לא תמיד עובר באופן מושלם. גם אם בדרך כלל המידע עובר טוב, יש טעויות, יש שינויים, ושינויים קטנים הופכים לשינויים גדולים יותר וכך נוצרות הרבה גרסאות שונות. וזה בעצם דבר שאני דיברתי עליו הרבה פעמים. אם אתם מכירים פרקים ישנים של התשובה אז אתם זוכרים את הפרק שאני דיברתי על קווקה דה לה אומה, זה פרק שאני מאוד אוהב שבו אני ניסיתי למצוא את המקור של השיר קווקה דה לה אומה שמתברר שיש לו הרבה מאוד גרסאות שונות והסיבה שיש הרבה גרסאות זה בדיוק זה. זה פשוט אנשים מעבירים אותו מאחד לשני והם לא מעבירים אותו באופן מושלם. גם בכיפה אדומה, יש פרק שדיברתי על כיפה אדומה המובן מאליו שזה אותו דבר. זה על איך אותו סיפור פשוט נודד ומשתנה לאט לאט עד שהוא מגיע לגרסאות שונות. זה נכון לגבי כל אוסף של מידע שפשוט מועבר ומועתק בצורה לא מושלמת. זה דבר שקורה. זה דבר שאפשר לראות אותו קורה. זאת לא תיאוריה. זאת לא השערה. זאת לא השקפת חיים. זה לא אמונה. זה פשוט דבר שקורה, עובדה. לדבר הזה קוראים אבולוציה. דורון פישלר 18:17 לכן אם פגשתם אנשים שאומרים שהם לא מאמינים באבולוציה זה קצת כמו להגיד שאתם לא מאמינים בגרביטציה. אבולוציה לא שואלת אתכם אם אתם מאמינים בה. היא לא צריכה שתאמינו בה כדי לקרות. זה פשוט דבר שקורה. כמו שהאמונה שלכם או חוסר האמונה שלכם בגרביטציה לא משנה את העובדה שאם תקפצו ממרפסת של קומה שביעית אתם הולכים לנוע במהירות כלפי מטה. זה קורה אמרנו בכל סוג של מידע שמועבר שוב ושוב באופן לא לגמרי מושלם. זה קורה בסיפורים, זה קורה בשירים, זה קורה בשמועות וזה קורה בעוד סוג של מידע שמועבר מדור לדור. יצורים חיים. דורון פישלר 19:01 יצורים חיים כמו שיר כמו סיפור כמו קובץ במחשב הם אוסף של מידע. הפורמט שבו המידע הזה מועבר הוא DNA. כל חיה בעולם וגם כל צמח וגם כל פטריה (פטריות זה דבר נורא מוזר דרך אגב, פטריה זה לא צמח וזה לא חיה זה דבר אחר, עזבו פטריות זה ביזארי לא משנה) כל אחד מהם הם מתחילים בתא אחד בודד. זרע או ביצה או ביצית והתא הזה מתחלק ומתפצל ומתפצל שוב ומתפצל שוב והופך לחיה או צמח מה שזה לא יהיה. אם התא שהתחלנו איתו היה ביצית מופרית של זברה, מה שתקבלו הוא זברה. עכשיו איך התא יודע לעשות את זה? כלומר איך תא אחד יודע להתחלק ולהתפצל עד שהוא נהיה זברה? פשוט, יש לו הוראות. יש לו הוראות הפעלה, הוראות הרכבה איך להרכיב זברה וההוראות האלה הן ה-DNA. דבר שנמצא בכל תא. מולקולות ארוכות מאוד מאוד מאוד מאוד עם רצף מאוד מאוד ארוך של זוגות של חומרים שמקודדים מידע. כלומר זה סוג של משפט מאוד ארוך. DNA של בן אדם כולל בערך 3 מיליארד זוגות בסיסים, זאת אומרת זה משהו כמו משפט באורך של 3 מיליארד אותיות. שזה הרבה, כי בן אדם זה דבר מסובך. כדי לבנות בן אדם צריך הרבה מאוד מידע. דורון פישלר 20:34 עכשיו הסיבה שזברה היא זברה זה שיש לה DNA של זברה. הסיבה שזבוב השחמט הוא זבוב השחמט זה כי יש לו DNA של זבוב השחמט. כי יש זבוב כזה דרך אגב. אני לא יודע למה קוראים לו ככה הוא לא טוב בשחמט בכלל. בן אדם הוא בן אדם כי יש לו DNA של בן אדם ובאופן יותר ספציפי הבן אדם שהוא אני הוא אני כי יש לו את ה-DNA הספציפי שלי שהוא לא בדיוק זהה לזה של כל בן אדם אחר. הוא מאוד מאוד דומה לזה של כל בני האדם האחרים כי כולנו בני אדם, לכולנו יש טחול, לכולנו יש עור, לכולנו יש את האינסטינקט שגורם לנו לנשום, יש רשימה מאוד מאוד ארוכה של דברים שבהם כל בני האדם הם אותו הדבר, אבל ההבדלים הקטנים הם מה שהופכים כל אדם וכל יצור לקצת שונה מכל אחד אחר. וכשהיצור הזה יוצר עוד אחד מעצמו, מתרבה, זה מתחיל מפשוט עוד תא אחד מהגוף שלו שיש לו את אותו DNA בדיוק. אז הצאצא הבן או הבת אמורים כאילו להיות זהים לגמרי לאותו יצור. אבל הם לא. הם לא בדיוק אותו דבר. דורון פישלר 21:51 יש לזה כמה סיבות. קודם כל חיות לא מתרבות לבד כידוע, כדי להתרבות צריך שניים. גם זכר וגם נקבה. והצאצא שלהם מקבל חצי מה-DNA של האבא וחצי מה-DNA של האמא, ככה שהוא אף פעם לא זהה לאחד ההורים, הוא דומה לשניהם. עכשיו הצאצא של זברה בן וזברה בת מקבל DNA של כל אחד מהם אז הוא יוצא יצור שהוא חצי זברה וחצי זברה אחרת. כלומר הוא עדיין זברה. לא קיים סיכוי שלאבא זברה ואמא זברה ייוולד פתאום לוויתן כחול. אבל הזברה הזאת היא לא בדיוק כמו אבא ולא בדיוק כמו אמא, היא אחרת. יש שינוי קטן ושינויים מצטברים. דורון פישלר 22:36 יש גם יצורים שלא עושים את זה. יצורים חד תאיים בקטריות הם לא מחפשים זיווג. כל הקטע הזה של דייטינג, שידוכים, טינדר הם לא עושים שום דבר מזה הם מתרבים לבד זה הרבה יותר קל. יצור חד תאי פשוט מגדל בתוכו עוד אחד ממנו ואז מתנתק ממנו ואז יש שניים במקום אחד. והעותק השני כולל את כל מה שהיה בראשון כולל ה-DNA שלו כלומר כולל ההוראות איך ליצור עוד אחד כזה. וכיוון שלא היה מעורב בכל התהליך הזה אבא בקטריה בכלל יש רק אמא בקטריה ה-DNA של הבת אמור להיות זהה לחלוטין לזה של האמא. אבל הוא לא. הוא לא תמיד זהה לחלוטין. למה? כי גם ככה ההעתקה היא לא תמיד מושלמת. נכון ש-DNA של בקטריה הוא לא ארוך כמו של בן אדם, כלומר הוא לא 3 מיליארד אותיות אבל עדיין הוא כולל כמה מיליוני אותיות. וזה עדיין הרבה. כשמעתיקים משפט, אם אתם תנסו להעתיק משפט עם מיליוני אותיות אתם תטעו קצת. אתם תעשו טעות פה טעות שם. אז קורה שלא בדיוק שהבת של הבקטריה תהיה קצת שונה. והבת שלה תהיה קצת יותר שונה. ומה קורה לאורך הרבה מאוד דורות כשהם מצטברים הרבה אידיוקים? ראיתם מה קורה. פתגם סלאבי על ביצים הופך לאתגר ספרדי על חב"ד. דורון פישלר 24:32 ובמקביל צאצא אחר שלו הופך ל'תאכלו דבש תאכלו דבש'. ואחד אחר נשאר דומה מאוד למה שהיה קודם. כל מה שאמרתי קודם קרה בניסיון לחזור על משפט אחד עם 14 מילים לאורך מקסימום 10 דורות. זה המסלול הכי ארוך שהגעתי אליו של אחד מעביר לשני. עכשיו תארו לעצמכם שהמשפט היה רק קצת יותר ארוך נגיד של 125 מיליון מילים והוא היה נודד על פני לא עשרה דורות אלא 10 מיליון. מה שהיה קורה זה שבצד אחד של התהליך הזה יש אמבה ובצד השני שלו יש לוויתן כחול וג'ירפה וזבוב השחמט ואקליפטוס ואחלמית ערומה שזה סוג של פטריה וגזר קיפח ודורון פישלר ואתם. וגם כל אחד אחר. דורון פישלר 24:57 אם הייתם שומעים רק את המשפטים מהדור האחרון של הניסוי, כלומר האתגר הספרדי והפתגם על חב"ד וכאלה, ומזה הייתם מבקשים מכם להגיע למסקנה מה היה המשפט הראשון? מאיפה כולם הגיעו? יהיה לכם מאוד קשה לעשות את זה. כי המשפטים מאוד מאוד שונים. קשה מאוד לדעת מאיפה כל זה בא. אבל כן יש דברים שהם משותפים לכל המשפטים האלה. קודם כל הם כולם היו בעברית. לכן אפשר לנחש שגם המשפט המקורי היה בעברית. הם כולם גם היו משפטים שנאמרו בקול על ידי בני אדם והם כולם הועברו באמצעי של הקלטה בוואטסאפ. כלומר גם אם התוכן שלהם היה מאוד שונה יש דברים יסודיים במבנה שלהם שהם כן משותפים לכולם ולכן סביר להניח שיש קשר ביניהם. דורון פישלר 26:00 זה נכון גם לגבי כל היצורים בעולם. ולא רק יצורים חיים אלא גם צמחים נכנסים לתוך הקטגוריה הזאת. החיים והצמחים בעולם הם מאוד מאוד שונים זה מזה. אין המון דברים משותפים לטיגריס סיבירי ולתפוח אדמה. אבל כן יש דברים שמשותפים לכולם. אחד מהם זה עצם העובדה שכולם משתמשים ב-DNA או RNA כדי לכתוב את ההוראות שלהם. זה נכון לגבי כל האורגניזמים בכדור הארץ. וזה לא חייב להיות ככה. כלומר יכול להיות שאם יש חייזרים בכוכבים אחרים הם לא משתמשים ב-DNA, אולי יש להם מנגנון שונה שמשתמש במולקולות שונות כדי להעביר את הוראות ההפעלה שלהם. חוץ מזה כל האורגניזמים בכדור הארץ גם עושים עוד כמה דברים ואני הולך להגיד עכשיו דברים שאני לא ממש יודע מה הם אומרים אבל כנראה שזה נכון: הם משתמשים בריבוזומים כדי להרכיב חלבונים, הם משתמשים בתעלות יונים מה שזה אומר, הם משתמשים ב-ATP כמטבע אנרגיה. ATP זה לא השיר הזה? אה טפה טפה לא... בקיצור אני לא יודע מה כל הדברים האלה אומרים אבל כל אלה דברים שכל התאים של כל האורגניזמים בכדור הארץ עושים. וזה לא מובן מאליו שהם עושים את זה. אז מזה אפשר להסיק שכולם הם קרובי משפחה בסופו של דבר. זאת אומרת הם ענפים מאוד מאוד שונים שכולם צמחו מתוך מקור אחד. כלומר היה בנקודה מסוימת בהיסטוריה של כדור הארץ תא אחד שהוא האב הקדמון של כולם. כל חיה, כל ציפור, כל צמח, כל פטריה. כולם התחילו ממנו. דורון פישלר 27:59 אבל מי זה היה? זאת שאלה טובה. וזה שאלה מאוד קשה אני לא יודע להגיד לכם בדיוק מה או מי זה היה. אני כן יכול להגיד לכם איך קוראים לו. קוראים לו לוקה. לוקה זה ראשי תיבות של Last Universal Common Ancestor, כלומר בעברית האב הקדמון המשותף האחרון. לוקה זה דבר שלא ראינו אף פעם. אין מאובן שלו, אנחנו לא... הוא חי לפני הרבה מאוד זמן. אנחנו לא יודעים עליו כי ראינו אותו כי מצאנו עקבות שלו. זה פשוט דבר שההיגיון מחייב שהוא היה קיים פעם. אבל מה בעצם הוא היה? אפשר לעשות ניחושים מושכלים בנושא הזה. יש מחקר מ-2024 של חוקרים שניסו לברר דברים על לוקה באמצעות העקבות שנשארו ב-DNA של כל הדברים האחרים. אז קודם כל לוקה היה חד תאי, הוא היה תא בודד. הוא לא היה מאוד מאוד מתוחכם. בעניין מתי הוא חי אז הם ניסו למדוד את קצב השינוי, זאת אומרת כמה שינויים נעשו נעשים תוך כמה זמן ולפי זה למדוד מתי הוא היה אמור לחיות. והם טוענים שהוא חי ממש ממש מוקדם. שלוקה חי לפני בערך 4.2 מיליארד שנים שזה כמובן לפני הרבה זמן אבל זה מרשים כמה, כי כדור הארץ קיים בערך 4.5 מיליארד שנה. ובמיליוני השנים הראשונות שלו מזג האוויר היה לא טוב. וכשאני אומר מזג אוויר לא טוב אני מתכוון לאתם זוכרים את האסטרואיד שהשמיד את הדינוזאורים? אז דברים כאלה קרו בערך כל יום. זה לא מקום נחמד לחיות בו. כלומר כמעט מיד כשאפשר היה לחיות על כדור הארץ לוקה היה שם. אנחנו יודעים שהיה לו גנום באורך של לפחות 2.5 מיליון אותיות שזה מעט ביחס לבן אדם אבל עדיין זה הרבה. הייתה לו מעטפת והייתה לו מערכת חיסונית. שזה מעניין כי מערכת חיסונית ממה? שזה אומר שהיה לו ממה להתגונן כי וירוסים כך מתברר היו כבר אז. ויכול להיות שגם עוד חיות היו כבר אז. שימו לב שאני לא אמרתי שלוקה היה האורגניזם הראשון או היצור החי הראשון אי פעם. לא, מה שאמרתי זה שהוא המאוחר ביותר שהוא משותף לכולנו. כלומר גם הוא לא הגזע של כל היצורים האחרים בכדור הארץ, הוא ענף מאוד מאוד מוקדם של העץ הזה שמכל הענפים האחרים לא נשאר כלום היום. אבל היו דברים עוד לפניו. דורון פישלר 31:15 אבל זה מעלה עוד שאלות כמו: אוקיי אז מאיפה לוקה הגיע? ובסדר אז יש את כל הענפים האלה זה מתפצל אבל איך זה שהאבולוציה כאילו יעילה שעושה דברים שעובדים ושהם יפים ושהם יודעים לתקן ביוב לפעמים והאם היא הפסיקה כבר? ומעבר לכל זה אני אפילו לא הזכרתי פעם אחת את המונח ברירה טבעית. אז זהו שאנחנו לא סיימנו. יש עוד הרבה מה לדבר. יש עוד הרבה שאלות לשאול על אבולוציה ולכן זה לא הפרק האחרון שבו אני אדבר על זה. יהיה עוד, אמרתי זאת רק ההתחלה, יהיו עוד פרקים על אבולוציה. אני אמרתי את המילה אבולוציה הרבה יותר מדי פעמים, זה מתחיל להעיק. אני צריך לתת לזה שם חיבה כזה שיהיה חמוד כזה... אבולוציה, לוצי, לוצי. אוקיי, לוצי. אז בקיצור יש לנו עוד מה לדבר על לוצי בפרקים הבאים. משום שכמו שאומר הפתגם הסיני הידוע 'כן כן לך בס בס'. איזה חוכמת חיים יש לסינים. טוב אבל עוד קודם אחרי הפסקה קטנה כמה דברים שאולי לא ידעתם על פרחים. דורון פישלר 32:45 יצורים מסוגים שונים הם שונים לא רק ב-DNA שלהם אלא גם באורך של ה-DNA שלהם. כי לא כל יצור לא כל צמח צריך בדיוק את אותה כמות מידע. אז ליצורים חד תאיים הם פשוטים יחסית, יש להם בדרך כלל כמה מיליונים של אותיות בגנום שלהם שזה שוב זה הרבה אבל יחסית זה לא כזה הרבה. לאננס יש חצי מיליארד אותיות בגנום שלו. לדגים יש בדרך כלל כמה מאות מיליונים אבל פחות ממיליארד. לבני אדם יש אמרנו בערך 3 מיליארד. אבל יש דברים שיש להם יותר. זה לא שבני אדם הם הדבר עם הגנום הכי ארוך, יש כאלה שהם כנראה יותר מסובכים. למשל יש בכדור הארץ אורגניזם עם DNA ארוך פי חמישה מזה של בני אדם. זה דבר בשם אליום ספא (Allium cepa) זה השם המדעי שלו אבל אתם אולי מכירים אותו בשם בצל. לבצל יש פי חמישה אותיות ב-DNA שלו מאשר לבן אדם. עכשיו זה אומר שבצל זה צורת חיים מתקדמת יותר מבן אדם? לא. כי זה לא באמת קובע, כי זה לא באמת תמיד יחס ישיר בין רמת המורכבות של החיה לבין האורך שלה כי יש כאלה שלפעמים יש דברים מוזרים בקטע הזה. רק חלק קטן מה-DNA הוא באמת שימושי, כלומר כולל תוכן שבאמת משמש לבניית ההוראות של החיה. כל היתר הוא פילר. כלומר רוב ה-DNA בעצם או שלא משמש לשום דבר או שאנחנו לא ממש יודעים למה הוא מיועד בדיוק. יש סוג של דג, דג ריאות קוראים לו וקוראים לו ככה כי יש לו ריאות. הוא דג שקצת נתקע באבולוציה הוא נשאר זהה כבר הרבה מאוד זמן. הוא נשאר מהתקופה שהפעם הראשונה שדגים חשבו על זה שאולי כדאי לעלות אל מחוץ למים. בכל אופן יש לו DNA של בערך פי 14 מבן אדם והוא לא חכם במיוחד הדג הזה. וגם זה לא הכי הרבה. יש פרח שצומח רק ביפן קוראים לו פריס ג'פוניקה (Paris japonica) והוא פרח מאוד יפה וב-DNA שלו יש 150 מיליארד אותיות. כלומר פי 50 מאורך ה-DNA של בן אדם. למה פרח צריך את זה? אף אחד לא יודע. אולי הבצל יודע. דורון פישלר 35:50 בכל אופן רק רציתי שתשימו לב למה בדיוק אתם מטגנים בפעם הבאה. זאת הייתה התשובה. עורכת הסאונד שלי נוי. את כל הפרקים של הפודקאסט ולקרוא על הרצאות שאני עושה או להזמין אותי להרצאות או להזמין את הספר שלי אני יכול להסביר את כל זה אפשר לעשות ב-doronfishler.com. ייעוץ ותמיכה מוסרית מוץ. אביב שם טוב סמנכ"ל תפעול. גל אוהב ציון מנהל האולפן. גיה אולמן מנהלת סושיאל. עמית חזזי מכירות. ברוכה הבאה אינזל. אני דורון פישלר, ביי.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>לוצי 2: האם האבולוציה נגמרה? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-2-hm-hbvlvtsyh-ngmrh-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-2-hm-hbvlvtsyh-ngmrh-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>12 ביוני 2025</pubDate>
        <description>Transcript for לוצי 2: האם האבולוציה נגמרה? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. דורון פישלר 02:30 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. היי, אני דורון פישלר וזאת התשובה. ובפרק הקודם אני התחלתי לדבר על אבולוציה, או בשם החיבה שאני קורא לה - לוסי. אני אמרתי מראש - לוסי זה לא עניין לפרק אחד, זה נושא גדול וזה נושא שיש הרבה מאוד שאלות לשאול עליו ואני לא אספיק לענות על כולן. אני לא הספקתי לענות אפילו על מעט מהן, זאת הייתה רק ההתחלה. היום אני אמשיך ויהיה עוד פרק גם אחר כך כי שוב, יש הרבה שאלות מעניינות שאני לא נגעתי בהן. למשל, אחת השאלות שאנשים שאלו אותי הכי הרבה לגבי לוסי היא האם האבולוציה הפסיקה. שזאת שאלה לגיטימית. למשל "אל תעלבו גם לי יש משקפיים" כתב או כתבה לי: "האם בני אדם הרסו את האבולוציה? כשחושבים על זה, העובדה שבני אדם עם מוגבלויות שמיעה, ראייה וכו' יכולים לשים משקפיים או מכשיר שמיעה, לחיות כרגיל וכמובן להתרבות כרגיל, די הורסת את הקונספט של אבולוציה, לא?" הרבה מאוד אנשים שאלו בניסוחים שונים אבל את אותה שאלה וזאת שאלה טובה. דורון פישלר 04:03 אבל כדי לענות עליה אני צריך עוד להסביר הרבה על איך שלוסי עובדת. אז כן, אמרתי זה הפרק השני שבו אני מדבר על לוסי, לא חובה לשמוע את הראשון כדי להבין את מה שאני מדבר עליו אבל אולי עדיף, בעיקר אם אתם חדשים בנושא הזה. כי בפרק הזה אני בכלל לא הגעתי לקטע הזה של המתאים שורד, אז עכשיו אני אתחיל מזה ובסוף נגיע לשאלה - האם האבולוציה נגמרה. תכף תבוא התשובה. אי שם באפריקה, לפני כמה מיליוני שנים, חיה לה להקה של חיות חינניות וחמודות שרועות באחו וקופצות להן ואוכלות עשב ואוכלות עלים מהעצים וכאלה דברים. מכיוון שהחיות האלה חיו מאוד מזמן, הן לא בדיוק שום חיה שאנחנו מכירים היום. זאת אומרת, אם הייתם רואים אותן היום לא הייתם בדיוק יודעים להצביע על האם זה אימפלה? זה לופה? זה אנטילופה? כי הם לא בדיוק אף אחד מאלה. ומכיוון שאין לחיות האלה שם מקובל בעברית, אני הולך לקרוא להן - פילפות. דורון פישלר 05:27 פילפות, אמרנו הן חמודות, הן רצות מהר, הן אוכלות עשב והן לא כולן אותו דבר. יש פילפות שמנות ופילפות רזות, חלקן יותר כהות וחלקן יותר בהירות, לחלק יש כתם לבן ליד הזנב ולחלק לא, חלק פחדניות וחלק סקרניות. כמו כל חיה אחרת בעולם, לפילפות יש DNA. כל תא בגוף שלהן כולל את כל ה-DNA עם התיאור של הפילפה שהיא מאוד דומה לכל פילפה אחרת אבל לא זהה בדיוק. וכשהיא מולידה צאצאים היא מורישה את ה-DNA להם ולכן גם הם מאוד דומים לה גם אם לא זהים בדיוק. אחד מכל ההבדלים האלה זה שלחלק מהפילפות יש רגליים קצת יותר ארוכות מלאחרות. אבל נתון אחד שאפשר לזכור כאן הוא שאורך הרגליים הממוצע של פילפה הוא 80 ס"מ. זה יהיה חשוב בהמשך. בערבות יש גם חיות אחרות - ישנם הברבלים המעופפים, יש חגרגרות, הנה האפריקאי העשבני, וישנם גם הקרנרים. קרנרים, כמו כל חיה אחרת בעולם, צריכים לאכול. ומה שהקרנרים אוכלים זה פילפות. הם אורבים לפילפות ומתנפלים על עדר הפילפות עד שהם תופסים פילפה אחת ואוכלים אותה. כל יום הם עושים את זה כי מה לעשות צריך לאכול כל יום. דורון פישלר 07:01 עכשיו השאלה היא איזו פילפה הם יאכלו? והתשובה היא קלה - את זאת שלא הצליחה לברוח. פילפות רצות מהר אבל קרנרים רצים יותר מהר. אם תעשו תחרות הוגנת בין פילפה לקרנר, הקרנר ינצח. העניין הוא שכדי לשרוד, פילפה לא צריכה לרוץ מהר יותר מהקרנר, היא צריכה לרוץ מהר יותר מפילפה אחרת. הרבה דברים יכולים לגרום לפילפה לא לברוח בזמן - אולי הרגל שלה נתקעה במשהו והיא נפלה, אולי היא הייתה פצועה, אולי היא לא שמה לב לקרנר שהתקרב בזמן שהיא חשבה על משהו אחר, אבל אחד מהדברים שבלי ספק נותן יתרון זה רגליים ארוכות. כי פילפות עם רגליים ארוכות רצות מהר יותר מפילפות עם רגליים קצרות. אז ברוב המקרים הפילפה שתאכל תהיה פילפה עם רגליים קצרות. וזה עצוב, אבל אלה החיים בג'ונגל... זאת אומרת לא בג'ונגל, בסוואנה, אנחנו לא בג'ונגל, אבל הבנתם, זה המצב. דורון פישלר 08:05 והחיים נמשכים, יום אחרי יום ודור אחרי דור, עוד עונה עוברת, האפרפרים משתכללים, הגלגוחים יוצאים לנדידה השנתית שלהם, ועוד דור של פילפות בא לעולם. הפילפות ארוכות הרגליים מולידות עוד דור של פילפות שכמובן גם להן יש רגליים ארוכות כמו להורים שלהן, והפילפות קצרות הרגליים לא מולידות כלום כי אכלו אותן. אז הנה העניין - מכיוון שהפילפות ארוכות הרגליים הורישו את הגנים שלהן לדור הבא והפילפות קצרות הרגליים לא, אתם עומדים לגלות אחרי דור שלם שאורך הרגליים הממוצע של פילפה הוא עכשיו לא 80 ס"מ אלא 81. והקרנרים עדיין רעבים, הם עדיין צריכים לאכול ולכן הם עדיין כל יום אוכלים פילפה ובדרך כלל זאת תהיה פילפה עם רגליים קצרות יחסית, ולכן בדור הבא אורך הרגליים הממוצע של פילפה יהיה 82 ס"מ וככה זה ממשיך דור אחרי דור. אף אחד לא תכנן פה שום דבר. הפילפות לא עשו ישיבה ואמרו לעצמן שכדי לשרוד הן צריכות רגליים ארוכות יותר ולכן כדאי שנארגן רגליים ארוכות יותר, לא! הן רק עשו את מה שפילפות עושות והקרנרים עשו את מה שקרנרים עושים. ועדיין כשמסתכלים על זה לאורך זמן אפשר לראות את הפילפות משתנות. והקרנרים לא צריכים לאכול את כל הפילפות בשביל זה או אפילו את רוב הפילפות - הם אכלו אחת, אחת כל יום. זה מספיק בשביל שלאורך דורות הפילפות ישתנו. דורון פישלר 09:49 עכשיו זה לא רק אורך הרגליים שקובע את הסיכויים שלכם להימלט מקרנר, גם שריר הדלתא האחורי או איך שקוראים לשריר הגדול הזה שיש בצד האחורי של הפילפה שמאפשר לה לזנק במהירות בקלות, גם זה - אלה שיש להם אחד כזה מפותח יש להם פחות סיכוי להיאכל על ידי קרנר, ולכן גם הם אלה ששורדות ומורישות את זה הלאה ולכן ככל שעוברים דורות אצל הפילפות השריר הזה הולך ומתפתח. והמוח שלהם מתפתח - אלה שיש להם מספיק שכל לברוח מקרנרים ישרדו ואלה שלא - לא. לפילפות עם חוש שמיעה טוב יותר יש סיכוי להבחין בקרנר מרחוק ולכן יהיה להן יותר סיכוי לשרוד ולכן הן יפתחו חוש שמיעה טוב, יש עוד 1,02 תכונות כאלה שכל אחת מהן משפרת במשהו את הסיכוי לשרוד התקפת קרנר ולאורך עשרות ומאות ומיליוני דורות כולן השתפרו - השרירים והצבעים ומבנה הגוף והמוח, הכל הולך ונהיה יותר ויותר מתוחכם. דורון פישלר 10:50 ככה שאחרי הרבה דורות אתם יכולים להסתכל על פילפה ולהגיד - איזו חיה מדהימה! איזה גוף מורכב ומסובך, איך הכל פה עוצב בדיוק מושלם כדי לברוח מקרנרים. ברור שעבדו על זה, ברור שזה מעוצב, מישהו תכנן את זה, כאילו נראה לכם הגיוני שמשהו מורכב כזה קרה במקרה? אז לא, זה לא קרה במקרה. המצב של כל פילפה בנפרד הוא מקרי, ההורים שלה לא תכננו אותה, במקרה יצאת גבוהה יותר נמוכה יותר מה שזה לא יהיה, אבל זה שלאורך זמן הן נהיות גבוהות ומהירות יותר זה לא מקרי, זה נובע מהתנאים בסביבה. כמו שאם אתם זורקים קובייה - איזה תוצאה תקבלו? קיבלתם שש? קיבלתם אחת? 17? אנחנו לא יודעים, זה מקרי. אבל אם אתם זורקים 10 קוביות ואז אוכלים את אלה שלא מראות את הספרה שש, העובדה שתישארו רק עם קוביות שמראות את הספרה שש היא לא מקרית! זה קרה כי כשקרנרים מנסים לאכול אתכן במשך מיליוני שנים, אתן הופכות לפילפות שעמידות נגד קרנר, אלה שלא התאימו מתו. דורון פישלר 12:02 לתהליך הזה קוראים ברירה טבעית. פעם היה נהוג להשתמש בביטוי "החזק שורד" כדי לתאר אותו, כאילו אנשים חשבו שזה מה שאבולוציה אומרת, שהחזק שורד - זה לא נכון. כי פילפה או עכבר או ציפור או מה שזה לא יהיה, לא תמיד צריכים להיות חזקים כדי לשרוד. לפעמים מה שצריך כדי לשרוד זה להיות קטן. למשל כשנופל אסטרואיד ענק ויוצר חורף גלובלי שהורג את רוב הצמחים, מי שישרוד הוא לא מי שחזק ולא מי שגדול ולא מי שרץ מהר אלא מי שקטן שצריך פחות אוכל כדי לשרוד. ובקוטב, איפה שמאוד קר, מי שישרוד הוא מי שיש לו פרווה חמה. החוק הוא לא "החזק שורד", החוק הוא "המתאים שורד". חיות מותאמות באופן מופלא לסביבה שלהן כי אלה שלא התאימו מתו. דורון פישלר 12:51 כמו שאמרתי בפרק הקודם זה לא באמת קו אחד, לוסי לא עובדת בקו. זה לא שהפילפות התפתחו בקו אחד, זה עץ. כלומר יש המון המון ענפים, יש המון סוגים של פילפות - יש פילפות ארוכות רגליים ויש פילפות ארוכות זנב ויש פילפות סגולות אף. לעץ הזה יש הרבה ענפים אבל הקרנרים פשוט אכלו את רובם. מה שנשאר זה ענף של הפילפות ארוכות הרגליים ועם שריר דלתא מפותח ואינסטינקטים מהירים, בקיצור פילפות שממש ממש טובות בלהיות פילפות. וכשיש אילוץ כזה, אז כן, זה בהחלט יכול להיראות כאילו יש כיוון. זה נראה כאילו ישבה לוסי ותכננה את הפילפות כדי שיהיו כאלה מושלמות אבל לא, לוסי לא באמת תכננה שום דבר והפילפות לא באמת מושלמות. דורון פישלר 13:38 כלומר הן די טובות בלברוח מקרנרים אבל אם הייתם מבקשים ממני לתכנן חיה שתהיה ממש טובה בלא להיאכל על ידי קרנר, אני לא הייתי טורח לעשות אותה עם רגליים ארוכות יותר ושריר חזק בתחת, הייתי נותן לה שריון קשקשים ורובה לייזר! נראה אותכם אוכלים אותי עכשיו. הפתרון של לוסי לא היה הכי יעיל אבל גם הוא בסדר. הקטע הזה של לוסי זה מה שכולם מכירים, כולם מכירים את הברירה הטבעית, מי שמתאים שורד, מי שלא מתאים אוכלים אותו. כל זה נכון, אבל זה לא האופן היחיד שבו לוסי עובדת ואנשים לפעמים נוטים לשכוח את האופן האחר. בגלל שלוסי כזאת טובה בלמצוא פתרונות לבעיות, אנחנו התרגלנו להתייחס אליה כאילו היא באמת מתכננת דברים. כלומר מסתכלים על חיה ושואלים מה התפקיד של התכונה הזאת? כמו כיפה אדומה. סבתא ג'ירפה - למה יש לך צוואר ארוך כל כך? אה, זה כדי שאוכל לאכול מהעצים הגבוהים יפתי. כאילו לכל דבר בחיה חייב להיות תפקיד. אז לפילפות, למה יש להן רגליים ארוכות כל כך? כדי לברוח מקרנרים יפתי. למה יש להן חוש ריח מפותח כל כך? כדי לזהות עשבים טובים לאכילה. ולמה לפילפים זכרים יש קרניים גדולות כל כך? או... דורון פישלר 15:01 מה הקטע עם הקרניים האלה באמת? כי לפילפות כמו להרבה חיות מפריסות פרסה - צבי, יעל, איילה, פרה - לכולם יש קרניים. אבל לנקבות יש קרניים קטנטנות אם יש להן בכלל. לפילפים זכרים יש קרניים גדולות. לפילפים יש קרניים בצורת מפה של מקסיקו. קרניים אצל חיות הן לפעמים לא סתם גדולות אלא מוזרות או מטופשות, או שהן מפוצלות כמו קרניים של צבי, או כמו אצל יעלים שהן מתעגלות כל כך אחורה שלפעמים חוזרות ומגרדות בלחי שלהן. או אצל מוס - אוקיי זה לגמרי מגוחך, ראיתם פעם מוס, אייל הצפון? יש לו מתלה מעילים תלוי על הראש. אז בשל מה זה טוב בעצם? כלומר כן, אפשר להשתמש בקרניים לפעמים כדי להגן על עצמך מטורפים אבל תכלס זה לא מאוד יעיל. שור זה חיה שאני לא הייתי רוצה להיפגש עם הקרניים שלה, נכון? אבל מוס? כלומר הקרניים שלו אפילו לא חדות. זה אולי אפשרי בתור אמצעי הגנה אבל הוא לא הכי יעיל. ובכלל, אם אני הייתי מעצב חיה ושואלים אותי איפה שמים את הנשק שלה, לא הייתי בוחר בצד האחורי של הראש. קרניים הן תכלס לא כאלה טובות בתור הגנה, הן לא גורמות לכם לרוץ מהר יותר, הן לא מחממות אותכם בחורף... הן יפות, וזה בלי ספק מרשים, אבל איך זה עוזר להישרדות של החיה? זה לא. דורון פישלר 16:41 לפעמים זה אפילו מפריע, כי להסתובב עם דבר גדול על הראש זה כבד, ולפעמים אתם נתקעים בדברים. יש מקרים של צבאים שהקרניים שלהם הסתבכו אחת בשנייה והם לא הצליחו להשתחרר, לפעמים הם מתים מזה. אז אם לוסי כל כך חכמה, למה היא עשתה את השטות הזאת? למה לקחת הרבה חיות נורמליות וסבירות ולתקוע להן שנדליר על הראש? התשובה לשאלה הזאת ידועה. זה לא קשה למצוא אותה, תחפשו ברשת, באנציקלופדיה, תשאלו את ה-AI, מה שתרצו - אתם תקבלו את התשובה. למה לפילפים, איילים, יעלים, צבאים יש קרניים גדולות? התשובה היא - כי זה עושה רושם על בנות. פילף זכר עם קרניים גדולות נחשב בחברה שלו לחשוב יותר וגדול יותר והכי חשוב - הבנות מתות על זה. פילפות נמשכות לגברים עם קרניים, הן חושבות שזה סקסי - על טעם ועל ריח. מה יעלים או צבאים עושים עם הקרניים שלהם? הם נלחמים. אבל הם לא נלחמים בטורפים, הם נלחמים אחד בשני כדי להוכיח מי חזק יותר. אבל זה כאילו לא עונה על השאלה, אוקיי הם צריכים קרניים גדולות כדי להתגונן מפילפים אחרים עם קרניים גדולות, אז לוסי הייתה יכולה לפתור את הבעיה בזה שלאף אחד מהם לא יהיו קרניים גדולות. לגדל קרניים זה דורש אנרגיה, זה מסובך, אפשר היה לארגן את זה שמה שיעשה רושם על הפילפות זה רק דברים שמועילים באמת, כמו שריר התחת המפותח שלהם. או נגיד שמה שהיה מושך אותן זה כישרון בטאקי. ואז הייתם רואים את הפילפים במקום לריב אחד עם השני יושבים ועושים טורניר טאקי כל היום. כן זה היה קצת מוזר ועדיין זה יותר הגיוני מלהסתובב כל הזמן עם מתלה מעילים על הראש. דורון פישלר 18:35 אז איך קרתה השטות הזאת? מה הקטע לוסי? אז הקטע הוא שאנחנו פשוט לא חושבים על לוסי נכון. אבולוציה לא מתכננת שום דבר, היא קורית. וזה אומר שלפעמים עושה שטויות. אז פעם מזמן באמת היו פילפות שלכולן לזכרים ולנקבות היו קרניים בגודל סביר, קטנות כאלה, כאלה שבאמת אפשר להשתמש בהן לכמה דברים - אפשר לחפור איתן קצת באדמה, לגרד בגב, whatever, משהו סביר ולא מוגזם. אבל כבר אז קרניים גדולות יחסית נחשבו לתכונה פופולרית ולכן הפילף שהיו לו את הקרניים הכי גדולות הוא היה כוכב. הוא היה מאוד פופולרי בקרב הבנות. עם פילף עם קרניים גדולות עובר, אתם יכולים לראות את הפילפות עושות אחת לשנייה "יואו ראית את הקרניים עליו?". בגלל זה היו לו יותר צאצאים מלאחרים שהיו להם קרניים קטנות יותר. עכשיו אלה עם הקרניים הקטנות יותר זה לא שאכלו אותם, הם לא מתו, רק היו להם פחות ילדים. אז הם הפיצו את הגנים שלהם פחות. מה שאומר שבדור הבא של פילפות היו יותר כאלה עם גנים של קרניים גדולות מאשר כאלה עם גנים של קרניים קטנות. כלומר האורך הממוצע של קרן של פילף זכר התארך באיזה מילימטר. ועדיין הפילפות העדיפו את אלה עם הקרניים הגדולות יותר ולכן לאלה עם הקרן הכי גדולה היו יותר צאצאים ושוב ושוב ושוב ושוב, וככה הקרניים הפכו ליותר ויותר גדולות ויותר ויותר מורכבות ומוזרות למרות שהן לא עוזרות להישרדות בשום צורה. דורון פישלר 20:14 ואותו דבר עם קרניים קרה בהמון מינים אחרים וגם יש המון מקומות שבהם זה לא קרניים, זה דברים אחרים. המקרה הכי קלאסי - טווסים. לטווס זכר יש זנב ענק ויפהפה וכבד. זה עוזר לטווס לשרוד? לא. לנסות לברוח ממשהו כשאתה סוחב מאחוריך כזה דבר ענק זה לא קל, צריך הרבה אנרגיה בשביל דבר כזה. אבל מה? בנות מתות על זה. ולכן לטווסים שיש להם את הזנב הכי יפה יש יותר צאצאים ולכן יש יותר טווסים כאלה. באופן כללי כשאתם רואים בטבע חיה שיש בה משהו מאוד לא ברור או לא הגיוני, כלל אצבע שזה בדרך כלל בגלל שזה מרשים בנות. בעיקר אם זה משהו שיש לזכרים אבל לא לנקבות. הטבע מלא בדברים כאלה, זה לא רק איך שחיות נראות זה גם איך שהן מתנהגות. לחיות יש טקסי חיזור - הדברים שזכרים עושים כדי להרשים את הבנות, לפעמים זה לשיר, לפעמים זה לרקוד, זה המון המון דברים. דורון פישלר 21:22 יש דבר מוזר שקרה בים ליד יפן. לפני חמש שנים צוללנים באזור יפן ראו על קרקעית הים מבנים גיאומטריים. החול על הקרקעית היה מסודר במין ציור, כמו מין שמש או פרח. כלומר מעגל ברדיוס של שני מטר בערך עם עיגול חלק באמצע ומסביבו יש קווים מסולסלים שמובילים מהמרכז החוצה. זה ציור, זה לא נראה טבעי, זה לא נראה כמו משהו שהגלים יצרו לבד, זה נראה כמו משהו שמישהו צייר. ומצאו כאלה שוב ושוב ובמשך כמעט 20 שנה אף אחד לא ידע למה הציורים האלה שם, איזה תופעה יוצרת אותם. חייזרים כנראה. ואז מצאו את מי שיצר אותם - זה דג. זה סוג מסוים של דג - אבו נפחא עם נקודות לבנות, השם שלו באנגלית זה White-spotted pufferfish. הוא קטן, הוא יותר קטן מכף היד שלכם. ופשוט אצל הדגים האלה יש מנהג שהזכרים כדי להרשים את הנקבות מציירים ציורים על הקרקעית של הים. וזה לא פשוט לעשות ציור בקוטר של שני מטר כשאתה דג קטן ואין לך ידיים. הם מתחפרים בחול ועושים בעצמם את הערוצים האלה כדי ליצור את המבנה הגיאומטרי הזה, זה לוקח לדג שבוע לעשות את הציור הזה. עכשיו מה השימוש המעשי של זה? כלום. שום דבר. אבל הבנות של הדג המסוים הזה לא מרשימים אותם דגים שריריים או דגים עשירים או דגים עם קרניים, מה שמרשים אותם זה דגים שיודעים לצייר יפה. אז במקרה הזה אתם רואים את הדגות אומרות אחת לשנייה... הן דגות, הן לא מדברות. דורון פישלר 23:13 למה? כי באיזשהו שלב בענף הספציפי הזה בעץ של לוסי נכנס להוראות ההרכבה של הדג הזה "אנחנו אוהבות דגים שמציירים ציורים יפים על הרצפה". ומאז אלה שציירו ציורים יפים יותר הפיצו את הגנים שלהם יותר, מה שהפך את תחרות הציור ליותר קשה, מה שהפך את הציורים ליותר גדולים ומורכבים. לבחור בני זוג על פי תחרות ציור זה לא דרך טובה למצוא את הדגים שהם הכי חזקים או הכי מהירים, זאת דרך טובה למצוא את הדגים שמציירים הכי טוב. אבל מכיוון שהענף המסוים הזה בעץ של לוסי עשה פעם פנייה מוזרה שמאלה, ככה זה עובד. ככה הוא עובד עד היום. כי מי שמנצח הוא לא רק מי ששורד אלא מי ששורד ומתרבה. אז כשאתם שואלים בשביל מה יש לחיה רגליים ארוכות או מה שלא יהיה, אתם בעצם שואלים את השאלה הלא נכונה, ואני בטוח שגם אני השתמשתי בניסוח הזה הרבה מאוד פעמים כי זה נוח לשאול למה, למה זה ככה, בשביל מה זה ככה. אבל להגיד בשביל מה יש להם רגליים ארוכות או שיניים גדולות או פרווה, למה נועדו התכונות האלה, זה להניח שהן נועדו למשהו, כלומר מה הייתה הכוונה של מי שתכנן את זה. אבל לא הייתה כוונה, כי אף אחד לא תכנן את זה. זה לא נכון שיש להם רגליים ארוכות כדי לברוח מטורפים, זה שבגלל שהם ברחו מטורפים יש להם רגליים ארוכות. ואין להם קרניים גדולות כדי למשוך בנות, זה בגלל שפילפות נקבות נמשכות לקרניים גדולות יש להם אותן. זה לא הסיבה, זה התוצאה. דורון פישלר 24:55 אוקיי, אז יפה מאוד דיברנו על דגים ופילפות וקרנרים, מה עם בני אדם? איך זה עובד עליהם? אוקיי, תכף נדבר על זה. בני אדם הם חיות. בזמן שחיות אחרות פיתחו צוואר ארוך או למדו לרוץ מאוד מהר או למדו לעשות ציורים מוזרים על הקרקעית של האוקיינוס, בני אדם גידלו מוח גדול באופן מוגזם והתחילו לחשוב. יכול להיות שהם לא חושבים יודע מה, הם חושבים יותר טוב מפילפה. אבל זה לא שבני האדם היו המטרה של לוסי וברגע שהגיעה אליהם היא הפסיקה, כי ללוסי אין מטרה, היא פשוט קורית. אז אין שום סיבה לחשוב שלוסי לא עובדת על בני אדם. רק מה, כמו שהרבה אנשים שאלו - איך ברירה טבעית יכולה לעבוד אם לא רק החזקים והמהירים והמתאימים שורדים? כי אם קר מדי לאנשים הם לא צריכים לבלות חמישה דורות בלגדל פרווה, הם פשוט לובשים משהו. אם חם מדי הם פשוט מדליקים מזגן. אם הם נפצעים יש להם פלסטר, יש תרופות, יש חיסונים נגד מחלות. בטבע חיות שנולדו חלשות באיזשהו אופן או עם איזו מגבלה הן פשוט ימותו. פילפה שנולדה עיוורת היא לא תשרוד, אין שום סיכוי. יותר מזה, פילפה ששברה רגל באותה מידה יכולה למות באותו רגע - פילפה עם רגל שבורה פשוט הולכת למות. אבל בני אדם? אם בן אדם שובר רגל אז באסה אבל שמים גבס לכמה זמן, מציירים עליו ציורים נחמדים ואז מבריאים. אם שברתם רגל זה לא ממש משנה את הסיכויים שלכם להעמיד צאצאים. גם כאלה שפשוט נולדו לא הכי חזקים או אפילו עם איזו מגבלה פיזית, עדיין הם בהחלט יכולים לחיות חיים מלאים וארוכים, להקים משפחה, למה לא? אז כל העיקרון של הברירה הטבעית פשוט לא עובד עלינו יותר. דורון פישלר 27:26 אז מה זהו? האבולוציה נגמרה? יש כמה דברים שצריך לזכור כדי לענות לשאלה הזאת. קודם כל חשוב לזכור שלא כל האנושות במצב כזה. אני מאוד שמח שלכם יש מעיל ותרופות ומזגן וביטוח רפואי - יופי לכם. לא לכולם יש את זה. יש חלקים מאוד גדולים מהעולם שבהם כל הדברים האלה ממש לא מובנים מאליהם. נגיד במרכז אפריקה כרגע, למי שבמקרה לגמרי נולד עם עמידות למלריה או לאיידס זה ישפיע על הסיכוי שלו לשרוד. אבל בואו נשים את זה בצד רגע, נגיד שתוך דור שניים הגענו למצב שכל האנושות חיה באופן נוח, לכולם יש מזגן, לכולם יש מערכת בריאות טובה ומתפקדת. מה אז? גם אז זה לא אומר שלוסי הפסיקה - פשוט כי היא לוקחת זמן. הדינוזאורים היו בכדור הארץ במשך המון המון המון זמן ואז ביום אחד הגיע אסטרואיד וסיים אותם. אם אסטרואיד ענק מתרסק על כדור הארץ עכשיו זה בהחלט ישפיע על האנושות, אפילו אם יש לנו מעיל. ויש גם אירועים אחרים שיכולים לקרות - מה אם תבוא פתאום איזו מגפה גלובלית קטלנית אבל לא כמו המגפה הקטנה שהייתה לנו לפני כמה שנים, כזאת שהיא באמת מסוכנת. חלק מהאנשים עמידים אליה חלק לא, חלק ישרדו וחלק לא, זה יכול לקרות. עכשיו זה לא אומר שזה יקרה, אירועים כאלה לא קורים כל יום ולא כל שנה, אולי אפילו לא כל 100 שנה. אבל ללוסי יש זמן, גם אם מין אסון ענק כזה קורה פעם במיליון שנה, במבט מרחוק זה קצב התקדמות לגמרי נורמלי. כמו כשאנחנו מסתכלים על שושלת החיים ואומרים דברים כמו "ואז הם גידלו נוצות", "ואז הם גידלו רגליים ארוכות יותר". כל "ואז" כזה יכול להיות הפרש של מיליון, שני מיליון, חמישה מיליון שנה. להם זה נראה כאילו שום דבר לא השתנה אבל במבט מרחוק הכל נהיה מהיר. אז אותו דבר לגבי בני אדם - יכול להיות שבפרספקטיבה נכונה נראה את השינויים. דורון פישלר 29:52 ויש עוד דבר - כמו שאמרנו לוסי זה לא רק מי שמתאים שורד. לא חייבים להרוג אנשים כדי שהם יושפעו מאבולוציה, זה מושפע גם ממי שמתרבים יותר מאחרים. עכשיו כדי למצוא בן או בת זוג לא חייבים להיות גבוה חתיך שרירי כריזמטי וטוב בכדורסל, אבל זה עוזר. והרבה אנשים יגידו שכן, לאנשים גבוהים ויפים וטובים בכדורסל יותר קל למצוא זיווג מלאנשים אחרים. ולכן הרבה פעמים אלה שהם לא גבוהים חתיכים שריריים כריזמטיים וטובים בכדורסל צריכים למצוא דרך אחרת להיות מושכים, כמו ללכת לעבוד בהייטק או לגדל חוש הומור. אז גם זה דבר שהיה נכון יותר אולי בתרבויות פרימיטיביות מאשר עכשיו, אבל לכאורה לפחות לבני אדם שנראים טוב יש יותר סיכוי להפיץ את הגנים שלהם. כמובן יש פה גם את השאלה מה זה נראה טוב. כי להבדיל מחיות אצל בני אדם ההגדרה של מה זה נראה טוב זה לא בהכרח טבוע בגנים שלנו, זה מאוד משתנה לפי הזמן ולפי התרבות. מי שנחשב לנראה טוב במקום אחד לא תמיד ייחשב לכזה במקום אחר. אידיאל היופי לפני 500 שנה היה שונה ממה שהיום. יש תרבויות וזמנים שבהם להיות שמן נחשב להכי מושך ויש כאלה שלא. לכו תדעו מה יהיה בעוד מיליון שנה. דורון פישלר 31:22 אבל מעבר לכל זה, האמת שכל העסק הזה זה דיון עקרוני מעניין, כן, אבל זה לא באמת משנה. אסטרואידים ומגפות ואופנות בקשר למי יפה ומי לא זה שולי. כי יש דבר שבני אדם כן שונים בו מחיות אחרות לגמרי, וזה שהם החיה היחידה שיודעת להשפיע בכוונה על ההתפתחות של עצמה. התפתחויות טכנולוגיות משנות את העולם הרבה יותר והרבה יותר מהר מכל מגפה אקראית או אסטרואיד. ובין השאר בני אדם למדו לשחק במודע ואשכרה לתכנן גנים. שזה דבר שאף פילפה לא עשתה אף פעם. לא בקטע של מי במקרה מתרבה ומי לא, אלא להיכנס ל-DNA ולערוך אותו. זה דבר שקיים, זה דבר שאנשים עושים. כרגע עדיין באופן מאוד מאוד מוגבל אבל תנו לזה זמן. אפשר להתעסק עם גנים ישירות, לקחת את התא הראשון שממנו התפתח יצור חי או צמח, להיכנס ל-DNA שלו ולשנות אותו. להוריד דברים, להוסיף דברים, לשנות יצורים, זה דבר שקיים. עכשיו היום אנחנו משתמשים בזה לדברים כמו ליצור גידולי מאכל שהם יותר עמידים למחלות ומזינים יותר, או ליצור צמח שזוהר בחושך. אוקיי, מה עם לשנות את הגנים של בני אדם? אפשר ברמת העיקרון לעשות את זה. יש עם זה בעיות אתיות מפה ועד המזוזואיקון התיכון אבל ברמה הטכנית זה אפשרי. תינוק מבחנה עקרונית אם היינו רוצים לבחור את צבע העיניים שלו אפשר להיכנס ל-DNA שלו לשנות כמה אותיות במקום הנכון, אנחנו יודעים איפה, וקיבלתם עיניים כחולות. אנחנו יודעים איפה הקטע ב-DNA שאומר איזה צבע עיניים יהיו לו. אם אני רוצה ילד גבוה יותר או חכם יותר זה לא כזה פשוט כי בניגוד לצבע עיניים אלה לא דברים שנקבעים על ידי גן ספציפי אחד. זה לא שב-DNA יש שורה שאומרת IQ שווה 113 ואז אפשר לשנות את זה ל-180 ולראות מה יקרה. זה לא כמו מסך בחירת דמות ממשחק מחשב שיש סליידר כזה שבוחרים כמה גבוה הוא יהיה, זה לא, יש 7,000 סליידרים שכשמזיזים אחד מהם כל האחרים יורדים והאחרים עולים ולך תמצא את הקומבינציה הנכונה, זה מסובך. דורון פישלר 33:57 לערוך את הגנים של בני אדם ככה שהם יהיו פשוט בריאים יותר וחכמים יותר וטובים יותר בכדורסל - זה כרגע מדע בדיוני. אבל זה לא אומר שזה יישאר ככה הרבה זמן. זה לא מופרך לחשוב שבעתיד, ואני לא מדבר פה על עוד מיליון שנה אלא במאה השנה הקרובות, אפשר יהיה לערוך אנשים לפני שהם נולדים. האם מותר לעשות את זה או כדאי לעשות את זה - זאת חתיכת שאלה שאני לא אכנס עליה עכשיו. יש איזה 17 פרקים של מראה שחורה שאפשר לעשות על הדבר הזה. אבל העובדה שאפשר לעשות את זה אומרת שזה כנראה ישפיע. אם להורים תהיה הרבה יותר שליטה על איך שהילד שלהם ייראה מה יקרה אז? אולי כמו שיש היום אופנה לפעמים לתת לילדות שם כמו מורן ואז האופנה הזאת עוברת ואז לכולם קוראים שם אחר, אז אולי השנה זה באופנה עיניים ירוקות? אז השנה ייוולדו המון אנשים עם עיניים ירוקות. ובשנה הבאה לא. ואם זה מקובל חברתית להיות שרירי אז יהיו הרבה יותר אנשים עם נטייה טבעית לשרירנות. כלומר הפעם זה כן יהיה מתוכנן. ואז האבולוציה תפסיק? לא! בדיוק להפך. לוסי היא שינוי, היא התהליך שבו דברים משתנים והופכים לדברים אחרים. זה שעכשיו תהיה לאנושות שליטה על זה לא יגרום לשינויים להפסיק לקרות - להפך זה יגרום להם לקרות יותר. זה אומר שלוסי תהיה מהירה הרבה יותר ומוזרה הרבה יותר. לאן נגיע מכאן? וואלה אין לי מושג. דורון פישלר 35:42 אז מה הייתה השאלה? האם האבולוציה הפסיקה בבני אדם? לא. האבולוציה לא נגמרה. היא פשוט השתנתה, היא אפשר להגיד התפתחה. זאת התשובה, וזה עדיין לא הכל - אנחנו דיברנו על הסוף של לוסי, מה שנשאר לדבר עליו זה ההתחלה, איך כל העסק הזה התחיל. וזה לא יהיה עכשיו, זה הפרק הבא. זאת הייתה התשובה. כמו שאמרתי לא סיימתי לדבר על לוסי, יהיה עוד, אבל עוד לפני זה אם בא לכם לשמוע עוד, אז הפרק "למה לגברים יש פטמות" למעשה גם כן עוסק בנושאים האלה, אתם יכולים לשמוע אותו בתור הרחבה ואת כל הפרקים של הפודקאסט אתם יכולים לשמוע ב-doronfishler.com שם אפשר גם לקרוא על הרצאות שאני עושה להזמין אותי להרצאות ולעשות עוד לא יודע תעשו מה שאתם רוצים שם. עורכת הסאונד שלי נוי, ייעוץ ותמיכה מורלית מוץ אביב שם טוב, סמנכ"ל תפעול גל אוהב ציון, מנהל האולפן גיא עולמן, מנהלת סושיאל גאיה אולמן, עמית חזזי מכירות, ויש לנו מאלפת פינגווינים חדשה - אנזה. אני דורון פישלר. יאללה ביי. דגה אחת אומרת לדגה השנייה - הן דגות, הן לא מדברות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>לוצי 3: הקוף עם מכונת הכתיבה [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-3-hqvp-m-mkvnt-hktybh-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lvtsy-3-hqvp-m-mkvnt-hktybh-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>8 ביולי 2025</pubDate>
        <description>Transcript for לוצי 3: הקוף עם מכונת הכתיבה [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? דורון פישלר 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. קריינות 02:29 רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 02:33 היי, אני דורון פישלר, זאת התשובה, ומה נשמע? מה קורה? לא קרה שום דבר מעניין מאוד מאז שדיברנו פעם אחרונה, נכון? טוב, בסדר. יאללה. זה הפרק השלישי שבו אני מדבר על לוסי, כלומר אבולוציה. אבל בשלב הזה אנחנו כבר מכירים אותה באופן יותר אישי, אז אנחנו יכולים לקרוא לה כמו שהחברים קוראים לה. אז כרגיל, אם לא שמעתם עדיין את הפרקים הקודמים בסדרה הזאת של לוסי, זה לא נורא, אתם לא חייבים לשמוע אותם כדי להבין את הפרק הזה, אבל זה יהיה נחמד אם כן, כי בכל זאת יש פה איזשהו סדר הגיוני לדברים. עכשיו אני רוצה לדבר על איך החיים התחילו. דורון פישלר 03:42 החיים בכדור הארץ, איך זה התחיל? העסק הזה? אחת השאלות הכי מסתוריות בכל הסיפור הזה של התפתחות החיים בעולם, ושאלה אחרת מסתורית לא פחות היא למה כשמדברים על הנושא הזה, השיחה איכשהו תמיד מגיעה לנושא של קופים ומכונות כתיבה? כי זה תמיד מגיע לשם. הטיעון של הקוף הולך ככה: אם תתנו לקוף להקליד באופן אקראי על מכונה כתיבה, הוא בסופו של דבר ינפיק עותק מדויק לחלוטין של קלאסיקה ספרותית, כמו 'מעשה בחמישה בלונים'. הוא יכתוב את כל זה, זה פשוט ייקח הרבה מאוד זמן ובדרך הוא יכתוב הרבה מאוד שטויות. אבל הנה הטוויסט - 'מעשה בחמישה בלונים' קיים. וגם כל כתבי שייקספיר קיימים. וגם הקוד הגנטי של בן אדם קיים. אבל איך? אם אין יד מכוונת והכל ביקום קורה במקרה, איך זה שדבר שהרגע אמרנו שאין באמת שום סיכוי שיקרה - קרה? דורון פישלר 12:28 כשאנחנו שואלים איך בעצם נוצרו החיים בעולם, מה הם בעצם החיים? שלי, תני לי מוזיקה של מונטאז'ים. האם החיים הם תינוק מחייך? האם החיים הם עגלי טל על כנפיו של פרפר? איפה בעצם שמים את הגבול בין מה שחי למה שלא? זאת שאלה מרתקת והתשובה היא שלא אכפת לי. ברצינות, כרגע זה ממש לא אכפת לי. ההגדרה הזאת של מה נחשב לחי ומה לא זה עניין של הגדרה מילונית. מה שכן חשוב לנו כרגע זה שיצורים חיים יודעים לשכפל את עצמם. ליצור עוד אחד מעצמם. תכונה ידועה של יצורים חיים היא שאם אתם משאירים שניים מהם ביחד לכמה זמן, לפעמים כשאתם חוזרים יש שם שלושה. מה שלא יודע לייצר עוד אחד מעצמו - לא חי. דורון פישלר 15:59 יש ניסוי מדהים באמת לדעתי שהתפרסם ב-2024 שנעשה במעבדות המחשוב של גוגל, והוא עסק בטקסט אקראי ומה שיכול להיווצר ממנו. הניסוי הזה נעשה כולו במחשב, בתוך מרחב וירטואלי. כל אפליקציה במחשב בנויה מאבני הבניין הכי יסודיות של פקודות פשוטות. מה עשו בניסוי הזה? לקחו מרחב ממוחשב וירטואלי גדול ומילאו אותו בשטויות, כלומר בפקודות אקראיות לגמרי בשפת תוכנה. מתברר שכן קרה שם משהו. מה שהתחיל כג'יבריש הפך להיות מלא בבלוקים זהים של קוד שחוזרים על עצמם. איך זה קרה? כשמחברים שני קטעי ג'יבריש, ב-99.9 אחוז מהמקרים תקבלו ג'יבריש. אבל קיים סיכוי קטנטן שתקבלו קטע תוכנה שהמשמעות שלו היא 'קח את הקטע הזה ותעתיק אותו אליך'. מספיק שפעם אחת ייווצר בלוק אחד שיודע לשכפל את עצמו כדי שכל המרחב יתמלא בעותקים שלו. דורון פישלר 24:18 בואו נחליף את המחשב במרק. המרק הקדמוני. זה הכינוי למה שהיה בכדור הארץ לפני מיליארדי שנים. יש מים, יש אוקיינוסים ויש חומרים בסיסיים שצפים בהם באופן אקראי לגמרי ולפעמים מתנגשים. אטומים שנפגשים לפעמים יוצרים מבנה יציב. יכול להיות שאם תתנו לזה מספיק זמן, נגיד מאה מיליון שנה, אז איכשהו לגמרי במקרה ייווצר המקביל לקטע הקוד הזה שאומר 'קח את זה ותעשה עוד אחד ממנו'. דבר שיודע לשכפל את עצמו. אחד הסברות המובילות היא שזאת הייתה שרשרת של RNA. מהרגע שהדבר הזה קיים, לוסי מתחילה לעבוד ברצינות. המוטציות שיותר טובות בלשרוד ולהתרבות שורדות ומתרבות. זה מתפתח ונהיה יותר מורכב ובאיזושהי נקודה זה חוצה את הנקודה שבה אתם יכולים להגיד - זה חי. דורון פישלר 31:02 והעניין הוא שכל העסק הזה לא דומה בכלל לקוף עם מכונת כתיבה. כי הטיעון של הקוף אומר שאין באמת סיכוי שבאופן אקראי לגמרי ייווצר יש מאין משהו מאוד מורכב. אבל אף אחד לא טען שככה זה קרה. לוסי היא פשוט האופן שבו דברים קורים בטבע. ב-2002 קבוצה של מרצים וסטודנטים באנגליה החליטו לבצע את הניסוי הזה במציאות והשאירו מקלדת בגן חיות עם שישה קופים. הם הפיקו חמישה עמודים, שהיו מורכבים ברובם מהאות S. מה שאנחנו לומדים מזה זה שאם אתם מתכוונים ליצור רצף אקראי לחלוטין של אותיות, לתת לקוף מכונת כתיבה זה אפילו לא דרך טובה לעשות את זה. המדע לומד דברים בהדרגה. זאת הייתה התשובה. דורון פישלר 39:24 אני חושב שזה הפעם האחרונה שנתעסק בלוסי לפחות לכמה זמן. עורכת הסאונד שלי נוי, ייעוץ ותמיכה מוראלית מוץ, ותודה גם ליואב שחטר ואופיר לזר. את הפרקים של הפודקאסט הזה אתם יכולים למצוא בכל מקום שיש בו פודקאסטים ובאתר שלי doronfishler.com. אביב שם טוב סמנכ"ל תפעול, גל אוהב ציון מנהל האולפן, גיא אלומן מנהל הסושיאל, עמית חזזי מכירות. אני דורון פישלר וביי.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>האם אפשר למות מצחוק? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/hm-pshr-lmvt-mtskhvq-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/hm-pshr-lmvt-mtskhvq-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>4 באוגוסט 2025</pubDate>
        <description>Transcript for האם אפשר למות מצחוק? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי. כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:40 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רשת עושים היסטוריה 02:30 רשת עושים היסטוריה, עושים היסטוריה, עושים היסטוריה. דורון פישלר 02:46 אהלן, הפרק הזה מוגש בחסות ביטוח החיים של מנורה מבטחים, ולכן מכיוון שאנחנו עוסקים בביטוח חיים, אנחנו הולכים לדבר על... מוות. זה בסדר, זה יהיה הרבה פחות קודר ממה שזה נשמע. אני דורון פישלר, זו 'התשובה', בואו נתחיל. בטופס שליחת השאלות ב-doronfishler.com קיבלתי שאלה מעורך דין דייג, שזה תכלס נועם. הוא שלח את השאלה הזאת: כמה בדיחה צריכה להיות מצחיקה כדי להרוג אותי מצחוק? אז בואו נדבר על זה. מה אם הייתי מספר לכם על בן אדם שיכול לגרום לגוף שלכם לתגובות בלתי נשלטות בלי לגעת בכם? הוא יכול לגרום לסרעפת ולשרירים הבין-צלעיים שלכם להתכווץ באופן מוגבר ובלתי סדיר. זה יגרום להתכווצויות שרירים בבטן ובפנים שלכם. זה יכול לגרום להיפרוונטילציה ותועדו אפילו מקרים שבהם אנשים מתו מהתופעות האלה. ולכל זה הוא יכול לגרום לכם בלי לגעת בכם בכלל, בלי להתקרב אליכם אפילו, בלי שום מגע פיזי, רק באמצעות מילים שהוא אומר. הוא יכול להגיד משפט שישתול לכם במוח רעיון שיגרום לשרירים שלכם בגוף לצאת משליטה. ומה אם הייתי אומר לכם שהאיש הזה הוא אני? והתהליך הזה שאני מתאר נקרא לספר בדיחה. בן אדם אחד אומר משהו, ואנשים ששומעים אותו, רק מלשמוע את המילים שהוא אמר פתאום נתקפים בהתכווצויות בלתי נשלטות בכל הגוף. צחוק זה דבר מאוד מוזר. כי זה דבר בלתי נשלט. אנשים לא בוחרים אם לצחוק, זה פשוט דבר שהגוף שלנו עושה בלי ההחלטה שלנו. כשמישהו מספר בדיחה ממש טובה, הוא עושה האקינג לא רק למוח שלכם אלא גם לגוף שלכם. הוא גורם לכם לתגובות לא רצוניות. ב-22 בפברואר 1943, דולורס סקריבלר מאנגליה שמעה רעשים חשודים מכיוון החדר של הבן שלה, ארנסט. היא נכנסה לחדר ומצאה את ארנסט שוכב על המיטה שלו ללא רוח חיים. הוא החזיק ביד פיסת נייר, ודולורס שחשבה שמדובר במכתב התאבדות קראה את המכתב. אלא שזה לא היה מכתב, ודקות ספורות לאחר מכן גם היא התמוטטה ומתה מצחוק. ארנסט סקריבלר היה במקצועו כותב בדיחות, והטקסט על הדף הזה היה בדיחה שהוא כתב. בדיחה שעד היום נחשבת לבדיחה המצחיקה והקטלנית ביותר בעולם. הסיפור הזה הוא כמובן מערכון של מונטי פייתון, אבל זה לא אומר שהרעיון של למות מצחוק הוא לא הגיוני, כי קיימים מקרים מדווחים אמיתיים על אנשים שמתו מצחוק. ב-1975 אלכס מיטשל, אנגלי בן 50, ראה תוכנית מצחיקה בטלוויזיה ומאוד צחק. הוא צחק במשך 25 דקות רצופות ואז מת. מה באמת היה הדבר שגרם לו למות? הוא ראה פרק של 'The Goodies' שנקרא 'Kung Fu Kapers'. ב-1989 דווח שאדם בשם אולה בנצן צחק את עצמו למוות בזמן שהוא צפה בסרט 'דג ושמו וונדה'. ישנם גם מקרים מהעבר הרחוק כמו הפילוסוף כריסיפוס שמת לפי השמועות מצחוק כשראה חמור אוכל תאנים. פיזית, הצחוק גורם למאמץ גופני קיצוני שעלול להוביל להתקף לב אצל מי שנמצא בקבוצת סיכון. ב-2012 התגלה שנכדתו של אלכס מיטשל סובלת מסינדרום QT מוארך, מה שמחזק את ההשערה שגם הוא סבל מתסמונת לבבית תורשתית שהצחוק היה הטריגר שלה. ישנן תופעות נוספות כמו עילפון סיינפלד, כינוי שניתן לאובדן הכרה זמני בעקבות צחוק עז. ריצ'רד וייסמן ערך מחקר למציאת הבדיחה המצחיקה בעולם, שכלל דירוגים של מיליוני גולשים. הבדיחה שזכתה במקום הראשון הייתה על שני ציידים ביער שאחד מהם מתמוטט והשני יורה בו כדי לוודא שהוא באמת מת כפי שהנחה אותו המוקדן. למרות המקרים הקיצוניים הללו, חשוב לזכור שצחוק הוא בריא מאוד, משחרר אנדורפינים ומסייע נגד כאבים. דורון פישלר 31:25 אבל הקטע בחיים זה שלפעמים קורים דברים לא צפויים וצריך להתכונן. זו הסיבה שאנשים עושים ביטוח חיים. הפרק הזה מוגש בחסות מנורה מבטחים. ביטוח חיים הוא לא בשבילכם, הוא בשביל המשפחה שלכם - הילדים, הבן או הבת זוג - כדי שאם יקרה לכם משהו הם יקבלו פיצוי. למנורה מבטחים יש מוצר שנקרא ריסק 15, שבו המחיר שאתם משלמים היום נשאר קבוע לאורך 15 השנים הבאות. זה מעניק רמת ביטחון וודאות שקשה למצוא היום. אתם יכולים לחפש 'ביטוח חיים מנורה מבטחים' בגוגל לפרטים נוספים. לא נעים לדבר על זה, אבל זה חשוב. דורון פישלר 34:19 זו הייתה התשובה. ערכה את הסאונד: שלי נוי. ייעוץ ותמיכה מורלית: מוץ. סמנכ"ל תפעול: אביב שם טוב. מנהל אולפן: גל אוחיון. מנהל סושיאל: גיא פולמן. מכירות: עמית חזזי. אני דורון פישלר, את כל הפרקים אפשר למצוא באתר doronfishler.com. הפרק הוא לצורכי פנאי בלבד ואינו מהווה ייעוץ ו/או המלצה לרכישת ביטוח. כל האמור כפוף לתנאי הפוליסה של מנורה מבטחים ביטוח בע"מ. ניתן לצפות במידע המלא באתר החברה menora.co.il. יאללה ביי.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>הקבר עם סימן השאלה [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/hqbr-m-symn-hshlh-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/hqbr-m-symn-hshlh-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>19 באוגוסט 2025</pubDate>
        <description>Transcript for הקבר עם סימן השאלה [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>מאיפה הגיעה שירלי? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/myph-hgy-h-shyrly-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/myph-hgy-h-shyrly-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>15 בספטמבר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for מאיפה הגיעה שירלי? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה, תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. קריינות 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. קריינות 02:31 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 02:45 היי, אני דורון פישלר, וזאת התשובה. פטל שאלה אותי את השאלה הזאת: איך קורה ששם של בן הופך פתאום לשם של בת? למשל, אריאל היה שם של גבר, אז מי קם והחליט פתאום שמהיום הוא מתאים לבנות? על השאלה הזאת, העניין הוא שאני כבר עניתי עליה בעצם. אם אתם מאזינים לפודקאסט הזה הרבה זמן, בטח אתם זוכרים שהיו שני פרקים: לאן נעלמה מורן ומורן מכה שנית. בשניהם דיברתי על שמות, על שמות פרטיים ומאיפה הם מגיעים ולאן הם הולכים ואיך הם משתנים ואיך הם נהיים יותר פופולריים ופחות פופולריים עם הזמן. היו שם הרבה סיפורים מעניינים ובין היתר אני דיברתי שם גם על השם אריאל, כי מה שקרה לשם אריאל הוא מעניין. אבל אני לא סיפרתי את כל הסיפור של אריאל, כי יש עוד מה לדבר על השם הזה, ובכלל השאלה הזאת של מה הופך שם של בן לשם של בת ולהיפך, יש עוד הרבה דברים לספר עליה. ובאופן כללי שמות זה פשוט נושא מעניין נורא, אז לא אכפת לי לחזור אליו שוב, זה נושא נורא גדול. אז ככה, אני אתחיל בתשובה שכבר נתתי לאריאל, אני אמשיך משם, אבל בעיקר אני רוצה לדבר על אחד השמות העבריים עם ההיסטוריה הכי יוצאת דופן. שירלי. השם הוא שירלי. למה שמות הם מה שהם? זאת השאלה. תכף תבוא התשובה. דורון פישלר 04:30 נתחיל באריאל. אריאל, ירושלים. אריאל הוא שם עברי כשר, ארי-אל, האריה של האל. ובתנ"ך אריאל מוזכר, הוא לא מופיע בתור שם של בן אדם, הוא כן מופיע בתור אחד הכינויים של ירושלים. ובהמשך יש מסורות נוצריות שבהן אריאל מוזכר כשם של מלאך, כמו מיכאל וגבריאל, וכמובן הוא הפך להיות שם גם במציאות, שם של גבר כמובן. ארי-אל, האריה המופסא, זה שם מאוד מאוד גברי. והשם הזה היה קיים גם בארץ מאז ומתמיד או לפחות מאז שקיימים נתונים, אבל הוא היה קיים רק כשם של בנים. ואז פתאום הוא הפך גם לשם של בנות. מה קרה? מה גרם לזה? כדי לראות מה גרם לזה צריך קודם כל לראות מתי זה קרה ומה אולי קרה באותו זמן שהיה יכול לגרום לזה. אז ככה, לפי הטבלה הגדולה של הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה על שמות פרטיים בארץ והתפוצה שלהם בכל שנה מאז הקמת המדינה ועד היום, שזה אחד המסמכים החביבים עליי בעולם, באמת, כאילו כל כך הרבה זמן ביליתי במסמך הזה. בכל אופן, לפי זה יש נקודה אחת מסוימת שבה אריאל נהיה שם של בת, וזה שנת 1989. כי עד 1989 אריאל בתור שם של בת לא קיים. כלומר, אוקיי, כן, קיימות כאלה ממש ממש בודדות, וזה לא שב-1989 פתאום יש המון כאלה, לא, יש טפטוף קטן. ב-1989 מתחיל טפטוף של אריאל בנות והוא נמשך גם בשנים הבאות, הוא נהיה טפטוף עקבי ומתגבר ובסוף נהיה שם מקובל ונפוץ. דרך אגב, עד היום יש הרבה יותר אריאל בנים מאריאל בנות, אבל יש כבר יותר מ-9000 אריאל בנות בארץ, זה שם לגמרי מקובל ונורמלי שלא צריך להפתיע אף אחד. אז כל זה התחיל ב-1989. מה קרה ב-1989? התשובה היא קלה מאוד: יצא הסרט בת הים הקטנה של דיסני. ולבת הים הקטנה קוראים אריאל. דורון פישלר 07:08 אני חושב שלאנשים בארץ באותה שנה זה בטח היה קצת מוזר לראות את הסרט שבו לבת הים הקטנה שהיא בהחלט בת קוראים בשם של בן. אבל חוץ מזה היו בטח אנשים שראו את הסרט ויכול להיות שזה נראה להם מוזר ברגע הראשון, אבל אחרי שסרט שלם מדברים על אריאל הבת, מתרגלים לזה. זה פשוט מפסיק להישמע מוזר, זה פשוט נשמע כמו שם יפה. עכשיו, אני מנחש שההורים של כל חמש הילדות בשם אריאל שנולדו בשנת 1989 לא קראו לילדה שלהם במודע על שם בת הים הקטנה. הם פשוט ניסו לחשוב על שם מקורי יחסית ויפה לילדה והשם אריאל היה שם שהם שמעו, הוא היה בסביבה. יכול להיות שהם לא זכרו בדיוק איפה הם שמעו אותו, אבל הם בחרו בו. וככה גם אלה שאחריהם, הם פשוט זה היה שם יפה. אלה שאחר כך, הם כבר פשוט שמעו על ילדה בגן של השכנים בשם אריאל ואמרו 'אה כן זה כמו בת הים בסרט' וככה זה נמשך הלאה והלאה ונהיה נפוץ יותר ויותר. אני לא חושב שיש המון ילדות בארץ שההורים שלהן מצהירים שהן נקראות על שם בת הים הקטנה, אבל הן נקראות על שם בת הים הקטנה גם אם הם לא מודעים לזה. כל בת בארץ שנקראת אריאל, בעצם נקראת על שם אריאל של דיסני. דורון פישלר 08:30 את זה אני סיפרתי כבר פעם, אבל זה לא כל הסיפור. כי גם אם זה נכון שכל האריאליות הישראליות נקראות על שם בת הים הקטנה של דיסני, אז עכשיו זה מוביל לשאלה: על שם מי נקראת בת הים של דיסני? למה דיסני החליטו לקרוא לבת הים שלהם אריאל? בסיפור שהסרט מבוסס עליו, של הנס כריסטיאן אנדרסן, לבת הים הקטנה קוראים 'בת הים הקטנה'. אין לה שם. או אם יש לה שם, הוא לא מוזכר בסיפור. לאורך כל הסיפור פשוט קוראים לה בת הים הקטנה, שזה האמת נשמע לי קצת מוזר, כי היא לא קטנה. כלומר, תקנו אותי אם אני טועה, אבל היא בגודל די נורמלי בשביל בת ים, לא? כלומר, אם הכוונה היא לגיל, אז בסרט היא בת 16, שאוקיי, היא בת הים הקטנה, זה נכון. אבל מן הסתם יש גם בנות ים בנות שנה ים ובנות שנתיים ים. בת 16 היא לא כזאת קטנה. כלומר, שם יותר נכון היה בת הים הממוצעת בגודלה. לא? בכל מקרה, כשדיסני עיבדו את הסיפור הזה לסרט, אז זה היה קצת מוזר לעשות סרט שלם של גיבורה שפשוט אין לה שם, אז הם היו צריכים למצוא לה שם והם בחרו בשם אריאל. שבאנגלית היה כבר אז שם של בת. אוקיי, אז השאלה הבאה: למה זה היה שם של בת באנגלית? כלומר, אריאל הוא שם של בת בעברית בגלל בת הים הקטנה, איך הוא הפך לשם של בת באנגלית קודם? דורון פישלר 10:11 העניין הוא כזה, קודם כל אמרנו, זה שם עברי. והמון מהשמות הכי נפוצים באנגלית וב- הרבה שפות לועזיות אחרות, אני אדבר בעיקר על אנגלית כי אני מכיר בעיקר אנגלית, אבל זה נכון לגבי הרבה מאוד שפות. הרבה מהשמות האלה בעצם מבוססים על שמות בעברית. ג'ון זה קיצור בעצם של יוחנן או יונתן. וג'ייקוב זה קיצור של ג'ייקוב, כלומר יעקב. וג'ואל זה יואל. ורייצ'ל זה בעצם רחל. ואליזבת' זה אלישבע. ושרה זה שרה. זה נכון לגבי המון שמות, וזה פשוט משום שהשמות האלה מגיעים מהתנ"ך ודבר שמשותף גם ליהודים וגם לנוצרים זה שהם מעריצים של התנ"ך. הם מאוד אוהבים את התנ"ך והרבה פעמים קוראים לילדים שלהם על שם דמויות מהתנ"ך. וזה נכון בין השאר לגבי רוב השמות שנגמרים ב-'אל'. למשל השם מייקל. מייקל זה בעצם מיכאל. תחשבו על איך מאייתים את זה, לא כותבים 'מייקל' כותבים 'מי-צ'ה-אל'. מייקל ג'קסון, מייקל ג'ורדן, כל המייקלים האחרים בעצם זה מיכאל. וכמובן מייקל זה שם של בן, אני לא מכיר הרבה בנות שקוראים להן מייקל. וזה נכון גם לגבי רפאל וסמואל וגבריאל ודניאל. אוקיי, דניאל קיים גם בתור שם של בת, אבל מאייתים את זה אחרת כי זה מגיע מדניאלה דרך דניאל באיטלקית, אבל רואים את זה באיות כי דניאל הבן ודניאל הבת באנגלית מאייתים את זה אחרת. זה לא נכון לגבי אריאל. אריאל הוא שם מקובל גם לבנים וגם לבנות אבל מאויית בדיוק אותו דבר. וזה היה נכון הרבה לפני בת הים הקטנה. עכשיו, כמו בארץ גם בארצות הברית בת הים הקטנה גרמה לשם אריאל לבנות להיות נפוץ יותר, אבל היא לא המציאה אותו, הוא היה קיים קודם. אז מאיפה זה בא? זה בא משייקספיר. דורון פישלר 12:11 זה בא מהסערה. הסערה הוא המחזה האחרון ששייקספיר כתב בחייו והוא מספר על אנשים שנתקלים בסערה באמצע הים ונטרפים על אי בודד. באי הזה חי המכשף פרוספרו עם הבת שלו מירנדה וגם עם אריאל, סוג של רוח בשם אריאל. מין יצור קסום מופלא. את אריאל פרוספרו שחרר מעץ, ולאריאל יש כנפיים ולאריאל יש כוחות קסומים כמו להרדים אנשים וליצור סערות בים. עכשיו השאלה: אריאל הוא בן או שהיא בת? כי אצל שייקספיר בדרך כלל לא ממש בעיה לדעת כי הגברים אצלו הם בדרך כלל מלכים והנשים הן ליידי משהו, אבל במקרה של אריאל זה לא לגמרי ברור כי הוא או היא או הם או משהו רוח. מי אמר שיש להם מין או מגדר בכלל? בטקסט של המחזה כמעט שאין שום דבר שמגדיר אותו או אותה בתור בן או בת, פונים אליו בתור 'וואו', זאת אומרת 'You' כללי כזה. עכשיו, דבר אחד שברור זה שבמקור את אריאל גילם גבר. וזה פשוט משום שבתקופתו של שייקספיר כל השחקנים היו גברים. את כל התפקידים גילמו גברים, גם את הנשים גילמו גברים. גם יוליה בגרסה המקורית גילם אותה גבר. ואפשר גם להניח שאריאל אמור להיות גבר פשוט משום שקוראים לו אריאל וזה שם של גבר. וחוץ מזה גם כן יש שתי נקודות בודדות במחזה שבהן יש התייחסות לאריאל בלשון זכר. כתוב בהוראות הבמה שאריאל מכה בכנפיים שלו על השולחן. ובכל זאת, בהפקות יותר מאוחרות של הסערה נהיה מאוד מקובל שאריאל בעצם נראית כמו אישה. כלומר, האופן שבו היא מתנהגת לאורך המחזה, ההתנהגות שלה, היא שרה שירים והכל, זה נראה יותר מתאים לפיה מאשר לשד. אז למרות שזה לא בדיוק מה שכתוב במחזה, במשך מאות שנים היה מקובל שאריאל זאת דמות נשית. גם אם תחפשו ציורים של אריאל מהסערה, בדרך כלל מה שתמצאו זה ציורים של אישה עם כנפיים, פיה. היום בהפקות של המחזה הזה זה לפעמים ככה לפעמים ככה. ובאחד התרגומים לעברית אז בכלל שינו את אריאל לאוויראל כי זאת רוח אוורירית מהאוויר. אבל משום שאריאל הופיע הרבה מאוד פעמים על הבמה בתפקיד אישה, אנשים ראו את המחזה הזה והתרגלו לזה שאריאל יכול להיות שם של בת. ובדיוק כמו שקרה אחר כך לבת הים הקטנה, זה זלג מהמחזה למציאות. אנשים התרגלו לזה אז לקרוא לבנות אריאל נהיה נורמלי. בנוגע למתי וכמה זה קרה, אז המידע הכי מוקדם שמצאתי היה מרישום השמות בארצות הברית משנת 1880. וכבר אז השם אריאל הוא אמנם נדיר לבנות אבל הוא קיים והוא ממשיך להתקיים באופן עקבי שנים אחר כך וצובר פופולריות עם הזמן. מספיק כדי שדיסני יתנו את השם הזה לבת הים שלהם לא בתור שם מוזר או שם מיוחד אלא פשוט בתור שם יפה. כלומר, יצירה בדיונית אחת עם דמות בשם אריאל שלא באמת קיימת, דמות בדיונית, שינתה לגמרי את המשמעות המקובלת של השם הזה במציאות והפכה אותו משם של גבר לשם של גבר או של אישה. וכל זה קרה לאותו שם פעמיים. ואלה דברים שקורים. מה שבאמת מדהים פה זה שלא רק שזו לא הפעם היחידה שבה דבר כזה קרה, זו לא הפעם היחידה שזה קרה לבת ים. דורון פישלר 16:28 חמש שנים לפני בת הים הקטנה של דיסני יצא סרט אחר שמספר סיפור שהוא תכל'ס מאוד דומה. לסרט קוראים 'Splash'. 'Splash' הוא קומדיה רומנטית חמודה בכיכובו של שחקן צעיר שלפני זה הוא עשה אמנם כמה תפקידים בטלוויזיה, אבל זאת הייתה הפעם הראשונה שהוא הופיע בקולנוע בשם טום הנקס שמתאהב בבת ים שאותה מגלמת דריל האנה. בת הים הזאת דרך אגב לא קטנה בכלל, אבל חוץ מזה אפשר להגיד שהסרט הזה הוא סוג של עיבוד לבת הים הקטנה של אנדרסן כי הסיפור הוא די דומה אם מסתכלים על זה מנקודת המבט של הנסיך, ואם הנסיך הוא לא נסיך בכלל אלא סתם בחור מניו יורק. אז כמו בסיפור המקורי גם כאן בת הים הופכת לאנושית, היא מקבלת רגליים, אבל זה לזמן מוגבל רק כדי שהיא תוכל להגיע לבקר את אהובה שעל החוף. וכשהיא מגיעה לבני אדם מכיוון שהיא לא מכירה את המנהגים שלהם היא מתנהגת מוזר, היא בהתחלה לא מבינה את הקטע של בגדים בכלל והיא לא מדברת אנגלית עד שפתאום היא לומדת אנגלית בבת אחת. ואז כשהיא סוף סוף יכולה לדבר והם יכולים לתקשר, אז טום הנקס שואל אותה איך קוראים לה. והיא עונה שהשם שלה הוא 'אה אה אי אי אה'. אבל זה לא שם שקל להגיד, ולכן צריך למצוא לה שם באנגלית. אז יש סצנה ששניהם מסתובבים ברחוב בניו יורק והוא מציע שמות. טום הנקס 18:01 What are English names? Well, English names, well there's millions of them I guess. Jennifer, Jony, Hillary. Be careful, hey, those are hot. See names, names. Linda, Kim, where are we? Madison. Elizabeth, Samantha. Madison! I like Madison. Well, Madison's not a name. Well alright, okay, fine. Madison it is. Good thing we weren't at 149th street. דורון פישלר 18:26 הוא אומר ג'ניפר, ג'וני, הילרי, לינדה, אליזבת', ואז הוא אומר 'רגע איפה אנחנו? מדיסון'. ואז הוא ממשיך להציע שמות. הם פשוט עברו בדיוק מתחת לשלט של רחוב מדיסון במנהטן. אז היא אומרת 'זהו, מדיסון'. והוא אומר 'אבל מדיסון זה לא שם'. אבל היא אוהבת את מדיסון, אז הוא אומר 'אוקיי שיהיה מדיסון, מזל שלא היינו ברחוב 149'. וזהו, לאורך כל שאר הסרט השם של בת הים הוא מדיסון. עכשיו הדבר היחיד שמוזר בקטע הזה זה מה יש לטום הנקס נגד מדיסון? למה הוא אומר שזה לא שם? בטח שזה שם, זה שם נפוץ לנשים בארצות הברית. לא סתם שם שקיים, זה שם מאוד נפוץ. היו שנתיים 2001 ו-2002 שבהן זה היה השם השני הכי נפוץ לנשים באמריקה. הסיבה שהוא מתפלא היא ש- כשהוא אמר את זה, כלומר כשהסרט יצא ב-1984, מה שהוא אמר היה נכון. רחוב מדיסון נקרא על שם הנשיא ג'יימס מדיסון, כלומר מדיסון זה שם משפחה. בתור שם פרטי ובטח שבתור שם פרטי לנשים, הוא לא היה קיים. לא היה דבר כזה. כלומר כשהיא רואה שלט רחוב עם השם מדיסון וקוראת לעצמה בשם הזה, זה מופרך לגמרי כי זה לא שם, זה כאילו שהייתה קוראת לעצמה צ'רניחובסקי. זאת בדיחה. אבל מאז שהסרט הזה יצא, השם הזה הפך להיות שם אמיתי ושם מקובל. והסיבה שזה קרה היא הסרט הזה. כלומר, נכון שקשה להוכיח שזאת הסיבה, אבל כשמסתכלים על הנתונים היבשים, כן, מספר הנשים בשם מדיסון שנולדו בארצות הברית ב-1983 וב-1982 וב-1981 ובכל שנה אחרת קודם, הוא אפס או מאוד קרוב לאפס. ב-1984 נולדו 42 נשים בשם מדיסון, שנה אחר כך 300, שנה אחר כך 649, חמש שנים אחר כך 1400 ועוד 10 שנים אחר כך היו 20,000 כאלה וזה הפך להיות אחד השמות הכי נפוצים לבנות בארצות הברית בכלל. כלומר היה גל של מדיסוניות שהתחיל בדיוק בשנה שבה הסרט הזה יצא. ושוב בדיוק כמו בבת הים הקטנה, אני לא יודע כמה אנשים יש שיודו בזה שהם קראו לבת שלהם על שם בת הים מהסרט הזה, אבל הם פשוט ראו במשך שעה וחצי אישה שקוראים לה מדיסון והם פשוט התרגלו, זה פשוט נשמע טבעי. וזה מעניין מכמה סיבות. קודם כל בגלל הסיפור הזה, מדיסון היום הוא כמעט חד משמעית שם של אישה בלבד. כלומר זה נכון שיש גברים עם השם הזה אבל הם מיעוט מאוד קטן, זה מאוד לא שגרתי. וזה למרות שמה נשי בשם מדיסון? כלומר אין לזה מבנה של שם של אישה, זה לא נגמר בתנועה כמו הרבה שמות של נשים, זה פשוט מקובל. וזה מעניין גם משום ש-Splash הוא לא סרט עד כדי כך ידוע. בת הים הקטנה הוא קלאסיקה של דיסני ורואים אותו עד היום ועושים לו רימייקים וכאלה דברים. 'Splash' הוא היה סרט מצליח אבל הוא לא היה הלהיט הגדול והעצום שכל העולם ראה. סביר להניח שרוב האנשים היום לא זוכרים שהסרט הזה קיים ולא שמעו אף פעם על בת הים מדיסון, ועדיין הסרט הזה גרם לכך שהשם הזה הפך לשם. וחוץ מזה מה שזה עוד גרם לו זה שהסרט הרס את הבדיחה של עצמו. כי שוב זאת הייתה בדיחה, ב-1984 כשאשה מחליטה לקרוא לעצמה מדיסון זה מצחיק. היום כשרואים את הסצנה הזאת אין שם שום דבר קומי, כלומר אנשים לא קולטים שיש פה בדיחה בכלל, כי אישה שקוראים לה מדיסון זה לא בדיחה, זה פשוט דבר נפוץ. אני הייתי חושב שרק בגלל שמישהו המציא שם ושם אותו באיזה ספר או הצגה או סרט זה לא מספיק בשביל להפוך אותו לשם אמיתי בעולם, נכון? אז כן זה כן מספיק. וזה דבר שקרה הרבה פעמים. העסק הזה לא קורה רק לבנות ים. למשל אתם זוכרים לפני כמה דקות שאני דיברתי על המחזה 'הסערה' של שייקספיר? ואתם זוכרים שאמרתי שעל האי חיים המכשף פרוספרו והבת שלו מירנדה? אז המירנדה הזאת שמופיעה במחזה זאת הפעם הראשונה אי פעם בעולם שבה מוזכר באיזשהו מקום השם מירנדה. שייקספיר המציא את השם הזה, ובגלל המחזה הזה מירנדה הפך להיות שם לגיטימי. אבל הוא לא כזה נפוץ, אז אולי אתם יכולים להגיד 'כן בסדר אבל כמה אנשים כבר יש שקוראים להם מירנדה?' בסדר, מה דעתכם על ג'סיקה? כי גם את השם הזה שייקספיר המציא. במחזה אחר, ב-'סוחר מוונציה' יש דמות בשם ג'סיקה. עכשיו היו כבר שמות דומים אבל ג'סיקה באיות המקובל היום זה הופיע פעם ראשונה אצלו. הבן אדם פשוט המציא שמות על ימין ועל שמאל. והוא לא היחיד. אמרתי, יש הרבה כאלה. למשל מקרה מפורסם אחר הוא השם וונדי. אתם יודעים כמו וונדי מפיטר פן? אז זהו שזה שם שג'יימס ברי שכתב את פיטר פן הוא המציא. הוא המציא את השם הזה, השם הזה לא היה קיים לפני פיטר פן והפך להיות שם מקובל ונפוץ. יש המון סיפורים כאלה על המון שמות, שמות זה נושא מרתק, אני יכול למלא הרבה פרקים בזה. אני לא הולך לעשות את זה, אבל יש שם אחד מיוחד ומוזר שעליו אני רציתי לדבר במיוחד. דורון פישלר 24:30 השם הזה הוא שירלי. וכמובן מכיוון שזה שם כל כך יוצא דופן אז קיבלתי שאלות מהרבה אנשים בנוגע לשם הזה, למשל- שנייה אני מסתכל פה פשוט בטופס של השאלות למצוא את כל השאלות ששלחו לי על שירלי. אההה אולי... אין? אין שאלות של שירלי? יכול להיות שאף אחד לא שאל על שירלי? יש לי 66,000 שאלות, יכול להיות שאף אחד אף פעם לא שאל מה הקטע עם השם שירלי? איך זה יכול להיות? טוב אני צריך שאלה כדי לענות עליה. שלי, את יכולה בבקשה לשאול מה הקטע עם השם שירלי? שני 25:21 היי דורון, יש לי שאלה: מה הקטע עם השם שירלי? דורון פישלר 25:24 הו! ובכן, המאזינה שלי נוי שאלה: מה הקטע עם השם שירלי? תודה על השאלה, עכשיו אני יכול לענות עליה. דורון פישלר 25:32 אני חושב שהסיבה שאף אחד לא באמת שאל על שירלי זה שזה נראה כמו שם שאין מה לשאול עליו, זה השם הכי רגיל וברור בעולם. שיר-לי. מה יש לדבר על זה? אבל אני אברר בכל זאת. לפי מדריך השמות לתינוקות מטעם 'מטרנה' כתוב שם ככה: 'שירלי. מין התינוק או התינוקת: בנות. מקור השם: עברית. לפי הקבלה, השם שירלי הוא שם מיוחד במינו הלקוח מן השפה העברית והתנ"ך ומכיל את המילה שיר והמילה לי. המילה שיר לקוחה מן התנ"ך, משמשת לתיאור זמר או מזמור או פיוט, כמו שיר למעלות. המילה לי מייצגת שייכות, חיבור אינטימי, יחסים קרובים ואהבה משפחתית חזקה. על כן החיבור בין השניים יוצר את המשמעות של השיר שלי, השמחה שלי והאור שלי, המעיד על המשמעות החזקה של הילדה עבור הוריה'. טוב שיש מי שמסביר, אחרת איך הייתם יודעים מה המשמעות של המילה לי? עכשיו שירלי זה גם שם לעז נפוץ, יש הרבה נשים מפורסמות אמריקאיות ובריטיות שנקראות שירלי כמו השחקנית שירלי טמפל והזמרת שירלי בייסי והסופרת שירלי ג'קסון ושירלי בנט מ-'קומיוניטי'. אוקיי אמרנו, זה דברים שקורים, מה מעניין פה? ככה, אני אגיד לכם מה לא מסתדר לי. כל השמות העבריים שהפכו לשמות לעז, הסיבה שהם הפכו לכאלה היא כי הם בתנ"ך. ואמרנו, נוצרים ויהודים קוראים את התנ"ך. אז ג'וזף ודייוויד ואהרון ונואה הם כולם דמויות מהתנ"ך. אבל אין בתנ"ך דמות בשם שירלי. זה לא באמת שם מהתנ"ך. סורי, אני יודע שבמדריך 'מטרנה' לשמות תינוקות כתבו שזה מהתנ"ך משום שהמילים שיר ולי מופיעות בתנ"ך, אבל זה כמו לטעון שהשם 'נארוטו' הוא שם תנ"כי משום שהאותיות א', נ', ר', ו' ו-ט' מופיעות בתנ"ך. אין שירלי בתנ"ך מה לעשות. זה שם הרבה יותר מודרני מזה. אז איך הוא הספיק להיות גם פופולרי בעברית וגם משם להגיע כדי להיות פופולרי מאוד באנגלית? דורון פישלר 27:55 טוב, קודם כל נבדוק את שירלי בארץ. אני אפתח שוב את הקובץ האהוב עליי, אז ככה: שירלי מתברר הייתה בארץ מההתחלה, עוד מקום המדינה, אבל בהתחלה זה היה שם נדיר. בשנת 1948 נולדו בארץ 14 נשים בשם שירלי. הפופולריות של השם הזה עלתה בשנות השישים והגיעה לשיא ב-1979 ואז התחילה לדעוך, כמו שקורה לשמות בדרך כלל. הנקודה היא שזה לא איזשהו שם כמו שרה או רחל שתמיד נפוצים, זאת אומרת זה שם אופנתי, זה שם שהתחיל להיות שם נפוץ רק עמוק בתוך המאה העשרים. אז כדי לראות מתי הוא התחיל צריך ללכת אחורה יותר. אז חיפשתי בארכיון העיתונות היהודית והפעם הראשונה שבה מוזכר השם שירלי בעיתונות בארץ זה בשנת 1923 וזה מדבר על פוליטיקאי בריטי בשם ארתור שירלי בן. זה השם שלו, כן, זאת אומרת הוא בן, אבל לא אמרתי 'ארתור שירלי בן' אלא 'ארתור שירלי'... אוקיי. 1925 הודיעו על מותו של הסופר ארתור שירלי, זה לא אותו אחד אבל גם הוא בן, אז לא קוראים לו ככה. בכל מקרה הפעם הראשונה שבה מוזכר השם שירלי בתור שם של אישה זה כתבה ב-1934 על שירלי טמפל. וההתייחסות הבאה לשירלי בעיתונות זה גם על שירלי טמפל, ולאורך כל השנים הבאות פחות או יותר כל ההתייחסויות לשירלי בעיתונות העברית מדברות רק על שירלי טמפל. למרות שהם מאייתים את זה משום מה שיר-לי טימפלי. שירלי טמפל הייתה אחד מבני האדם הכי מפורסמים בעולם נקודה בזמנו, והיא הגיעה לזה לפני גיל שמונה. היא הייתה כוכבת ילדה הוליוודית ענקית בשנות השלושים של המאה העשרים. מגיל ארבע היא הופיעה בסרטים והשתתפה במספר מטורף של סרטי קולנוע שהיו ללהיטי ענק והיא הייתה אייקונית במובן המקורי של אייקוני. זאת אומרת הילדה הקטנה והחמודה עם פנים של בובת חרסינה ושיער של בקבוקים שידעה לרקוד סטפס ולעשות פרצוף חמוד זה כאילו הסמל של ילדה חמודה במשך המון זמן הייתה שירלי טמפל. ומכיוון שככה הדברים האלה עובדים, אז בין השאר היא הגדילה מאוד את הפופולריות של השם שירלי בארצות הברית. שיא הפופולריות של השם הזה הוא ב-1936 שזה גם שיא הפופולריות של שירלי טמפל. וכמו שזה היה נכון בארצות הברית זה כנראה היה נכון גם בארץ. כי גם לפני שהייתה מדינה היו בתי קולנוע וכמו שאמרתי לאורך המון זמן אם מישהו הזכיר שירלי בעיתונות זאת הייתה שירלי טמפל ומכיוון שלא מצאתי שום אזכור בשום מקום ובשום הקשר של אישה עבריה בשם שירלי לפני שנות הארבעים, המסקנה היא שהשם שירלי לא קיבל את הפופולריות שלו בארץ מהתנ"ך. הוא קיבל אותה משירלי טמפל. אפשר להניח שכל מי שקראו לילדות שלהן שירלי בתחילת ימי המדינה, הסיבה שהם הכירו את השם הזה בכלל זה שירלי טמפל. דורון פישלר 31:48 אבל רגע, עדיין לא סיימתי. בואו נעבור רגע למישהו שהוא פחות או יותר הבן אדם הכי פחות דומה לשירלי טמפל בעולם. Big Daddy. ביג דאדי היה מתאבק בריטי. מתאבק כלומר סטייל WWE והוא נראה כמו שאתם חושבים שמתאבק נראה. כלומר הוא בן אדם גדול מאוד לכל הכיוונים בכל הממדים, שני מטר, 170 קילו, לבוש בגופייה קטנה מדי, הוא נראה קצת כמו הבלונים האלה עם הרשת שלוחצים עליהם ואז מתנפח כמו... לא משנה. לביג דאדי הייתה קריירה מאוד ארוכה ומאוד מצליחה בתור מתאבק. אבל אני רוצה להתמקד רק בפרט קטן אחד בקשר אליו שזה השם שלו. כמו ברוב מקרים אצל מתאבקים, שם הבמה שלו הוא לא השם האמיתי שלו, כמו שאתם יכולים לתאר לעצמכם הוא לא נולד עם השם הפרטי 'ביג' ושם המשפחה 'דאדי'. השם האמיתי שלו הוא שירלי קראבטרי. ואני לא מספר לכם עליו בתור סיפור על גבר טרנס שפרץ לתחום הגברי הזה של האבקות, לא, הוא סיס-גבר, הוא נולד זכר והוא תמיד היה כזה, הוא פשוט היה גבר שקוראים לו שירלי. והוא לא קיבל את השם הזה בגלל הורים מתעללים אכזריים במיוחד. כלומר אתם חושבים שקשה לחיות בתור בן עם השם נטע? תנסו לחיות בתור בן עם השם שירלי. זה פשוט משום ששירלי הוא לא שם של בנות. זה שם שהתאים גם לבנים וגם לבנות. עכשיו, שירלי טמפל מאוד מאוד העלתה את הפופולריות של השם הזה בקרב בנות, אבל אפילו אחרי שהיא נהייתה מפורסמת עדיין היו גברים, פחות אבל היו, בשם שירלי. אז אוקיי מאיפה זה התחיל? איך זה נהיה שם שמתאים גם לבנים וגם לבנות? בואו נלך עוד יותר אחורה. כמעט 100 שנה לפני כן, שרלוט ברונטה. היא סופרת שמוכרת בעיקר בזכות ספר אחד שהיא כתבה, 'ג'יין אייר', אבל זה לא הספר היחיד שהיא כתבה, היא פרסמה עוד ספר שלא תורגם לעברית אף פעם, הוא יצא ב-1849 והשם של הספר הוא 'שירלי'. אחת הדמויות הראשיות בספר 'שירלי' היא כמובן אישה בשם שירלי והסופרת גם מסבירה לנו למה יש לה את השם הזה. באחת הפעמים הראשונות ששירלי מוזכרת יש סוגריים שבהם כתוב: 'ההורים שלה רצו בן, אבל אחרי שמונה שנים של ניסיונות נולדה להם רק בת ולכן הם נתנו לה את השם המסורתי שבמשפחה שלהם תמיד ניתן לבן הבכור'. כלומר הסופרת מרגישה צורך להסביר לנו איך יכול להיות שיש אישה בשם שירלי, כי זה שם של בן. זה היה רק שם של בנים. אבל הספר 'שירלי' היה פופולרי ומכיוון שכך אנשים התרגלו לרעיון של שירלי בתור שם של אישה והספר הוא מה שגרם לשם שירלי להפוך משם של גברים לשם שיכול להיות גם של אישה, כמו שקרה עם מדיסון, כמו שקרה עם אריאל. אבל רגע, איך מתי הוא הגיע מעברית אבל העסק הזה? אז רגע, עוד עוד יותר אחורה, עוד יותר אחורה כן. זה היה שם של גבר עוד לפני זה. זה היה שם משפחה. כמו מדיסון זה שם שעוד לפני שהוא היה שם פרטי של מישהו הוא היה שם משפחה. יש אנשים מאז ועד היום ששם המשפחה שלהם הוא שירלי. והמקור של השם שירלי בתור שם משפחה הוא שם של מקום, זאת אומרת המשפחה זה אנשים שמגיעים מהמקום שנקרא שירלי. איפה זה שירלי? זה באנגליה, אבל זה בכמה מקומות באנגליה. כי המשמעות של השם הזה היא פשוט קצת כללית. המשמעות של השם הזה באנגלית עתיקה היא כזאת ואני לא אבטא את זה נכון כי אין שום סיכוי שאני אבטא את זה נכון משום שאני לא מבין באנגלית עתיקה אבל זה בערך ככה: שיר זה 'בהיר'. ולי או יותר נכון 'לֵיה' זה 'שדה' או 'אחו' או משהו כזה. 'שירלי' זה 'שדה בהיר'. שדה שטוף שמש. אז לסיכום: שירלי זה שדה בהיר שהפך לכמה מקומות שבהם כנראה היו שדות בהירים שנקראים שירלי, שהפך לשם משפחה, שהפך לשם פרטי לגברים, ובגלל הספר של שרלוט ברונטה הפך גם לשם שמתאים לנשים, שבזכות שירלי טמפל הפך לשם יותר פופולרי לנשים וככה הוא הגיע לארץ ונהיה אופנתי. ומה הקשר לעברית? זהו שאין. אין. בשום נקודה העברית לא השפיעה על השם הזה. העובדה שזה מסתדר בעברית, שזה נשמע כמו המילים שיר ולי בעברית, זה בטח עזר לפופולריות של השם הזה בארץ אבל זה מקרי, זאת לא המשמעות המקורית של השם. שירלי הוא פשוט לא שם עברי. שלא כמו דוד ומייקל ואריאל וכל אלה, זה לא שם שהיה בעברית ועבר לאנגלית אלא להפך ולא משנה מה מדריכי שמות של תינוקות אומרים לכם, זאת פשוט לא המשמעות המקורית של השם הזה. עכשיו זה לא צריך להפריע לכם להשתמש בשם שירלי או לתת אותו לתינוקות אם אתם אוהבים אותו, כי המשמעות של שם היא המשמעות שאתם נותנים לו. זה לא מה שדוברי אנגלית עתיקה או מה ששייקספיר החליט בשבילכם. אבל אם אתם נותנים את זה בתור משהו מהקבלה בגלל שזה מעיד בתנ"ך על הקשר בין... לא. זה לא מגיע משם. דורון פישלר 38:13 אז מה הייתה השאלה? איך שם גברי הופך פתאום לשם נשי? איך אריאל הפכה משם של בנים לשם של בנות ואיך מדיסון הפך משם גברי לנשי ואיך שירלי הפכה לשם מקובל בעברית למרות שזה לא באמת בעברית? התשובה לכולם היא אותה תשובה בדיוק: שם, כל שם הוא צירוף של אותיות. מה שגורם לו להישמע כמו שם, מה שגורם לו להישמע נורמלי בתור שם של בן או בתור שם של בת או בתור שם של אוגר, זה רק זה שאנשים רגילים לשמוע אותו בהקשר הזה. מספיק שאנשים ישמעו צירוף אותיות כלשהו מספיק פעמים בתור שם של בן או בת כדי להפוך אותו לשם נורמלי והגיוני של בן או בת. זה הכל. כל מה שצריך זה בן אדם אחד או אחת והם אפילו לא חייבים להיות אמיתיים, הם יכולים להיות אנשים בדיוניים שהם פשוט ידועים מספיק בשם הזה. וזהו והשם הופך לאמיתי, ויצירה אחת ספר או סרט או הצגה יכולה וזה קרה לעיתים קרובות לשנות את ההקשר של שם מבנים לבנות או אפילו להמציא שם שיהפוך לנורמלי ומקובל לגמרי שלא היה קיים קודם. כמובן זה לא שעושים את זה בכוונה כן, זה לא שיושב סופר ואומר בואו נמציא שם שיהפוך ל- אבל אתם יודעים מה? בואו נעשה את זה בכוונה. בואו נמציא שם וננרמל אותו. כך שהוא יישמע נורמלי רק צריך להגיד אותו מספיק פעמים. עכשיו זה צריך להיות שם שקל להגיד, כלומר השם 'קזדגגק' לא יעבוד פשוט כי קשה להגיד את זה. אבל אם אנחנו ניקח משהו שכרגע הוא לא שם אבל נשמע כאילו יכול להיות. ואז פשוט נגיד אותו מספיק פעמים. שם שלא קיים כמו 'דֶּפי'. דפי זה שם של בת, נכון? אז זהו, בואו ננרמל את השם דפי. עכשיו אני לא אומר תקראו לבנות שלכם דפי, עכשיו מה שאני אומר זה עכשיו אם אתם מספרים סיפור על אדם פיקטיבי תקראו לה דפי. למה לא? או אם אתם עכשיו כותבים ספר ואתם צריכים שם לדמות הראשית קחו את דפי. אם אתם מספרים סיפור על בן אדם שהשם שלה לא כזה חשוב תגידו דפי, זה הכל. ואם ישאלו אתכם מה זה השם הזה דפי, אז תגידו 'מה זאת אומרת? דפי זה קיצור של דפיאלה'. אל תספרו להם שדפיאלה זה ראשי תיבות של דורון פישלר יצר אותנטיות לשם הזה. אם זה יצליח, אז תוך חמש, עשר שנים גג יהיה פה דור חדש של ילדות בארץ בשם דפי. ואז תשמיעו להם את הפודקאסט הזה. הם יהיו בשוק בעיקר אם לאימא שלהם קוראים שירלי. זאת התשובה. תכף עוד משהו קטן בעניין תפוצה של שמות. דורון פישלר 41:22 תראו, על עיתונות אני לא מדבר אף פעם, כלומר אני לא מתייחס לכתבה שפורסמה היום באיזה עניין, בין השאר משום שבדרך כלל הרמה של כתבה שמתפרסמת בעיתונות היא מאוד נמוכה. ואני אם הייתי רוצה לצחוק על כתבות דביליות שמתפרסמות בעיתונות בארץ היה לי הרבה מאוד חומר והייתי מאוד בדיכאון. אבל זה פשוט דבר אחד ספציפי שסיפרו לי עליו שהוא פשוט זאת כתבה שפורסמה במאקו בשני בספטמבר 2025 היא מדהימה ברמת הטמטום שלה. כלומר גם בסטנדרטים של כתבות צבע לאתרים זה דבר מדהים. הכותרת היא זאת: רוצים ילדים מחוננים? אלה השמות שכדאי לכם לבחור להם. מסתבר שלא רק המבחנים קובעים מי ייכנס לכיתת המחוננים, גם השמות משחקים תפקיד קטן בסטטיסטיקה. לפי נתוני משרד החינוך יש שמות שפשוט חוזרים שוב ושוב אצל ילדים מחוננים. אורי, איתן ואיתי אצל הבנים ותמר, רוני ונועה אצל הבנות. אז אם אתם הורים לילד או ילדה עם אחד מהשמות האלה יש סיכוי לא רע שהם ירגישו בבית גם במבחן למחוננים. אוקיי אני לא צריך להסביר לכם למה זה מטומטם, נכון? אלו בואו נראה הכתבה הזאת פורסמה ב-2025. מבחנים למחוננים עושים בדרך כלל בגיל שבע. אז אם אני הולך אחורה, אז בואו נראה הילדים האלה נולדו בסביבות שנת 2017. אז השמות שמופיעים הכי הרבה אצל ילדות מחוננות במגזר היהודי הם אמרו בואו נראה: תמר ונועה. השם הנפוץ ביותר לבנות, לא בנות מחוננות, אלא בנות באופן כללי בשנת 2017 בארץ היה נועה ובמקום השני תמר. וכן השמות הנפוצים אצל ילדים מחוננים זה אורי, איתן ואיתי, אז בואו נראה בין השמות הנפוצים ביותר אצל בנים זה אורי ואיתן ואיתי. אלה לא השמות הכי נפוצים אצל מחוננים אלה שמות הכי נפוצים באופן כללי. סביר להניח שיש גם הכי הרבה בנות שמאליות שקוראים להן נועה ויש הכי הרבה בנים שאוהבים כדורגל שקוראים להם אורי. זה נכון לגבי כל דבר. יש פה גם במגזר הערבי, מתברר שהבנים שמאובחנים הכי הרבה בתור מחוננים במגזר הערבי קוראים להם מוחמד. מי היה מאמין. זה לא כאילו זה השם הכי נפוץ במגזר הערבי בהפרש ענק וכל נתון שאתם תחפשו יהיו הכי הרבה אנשים שקוראים להם מוחמד. העובדה שהדבר הזה פורסם זה באמת מאוד מאוד מרשים. אבל זה לא נכון שאי אפשר ללמוד מהנתונים האלה שום דבר, כן? זאת אומרת אם יש משהו ללמוד מזה זה אולי מהשמות שלא מופיעים ברשימת התלמידים המחוננים שזה: לא מופיעים ברשימה הזאת דוד, יוסף ומשה. הם לא נמצאים ברשימת הילדים הכי מחוננים למרות שהם שמות מאוד מאוד נפוצים בעברית, הם בין השמות הכי נפוצים בעברית. למה זה? אם אני צריך למצוא סיבה לזה, אני מנחש שהסיבה היא שהשמות האלה נפוצים מאוד לא בקרב כל הציבור בכלל אלא ספציפית במגזר החרדי. וזה אומר שילדים חרדים זה לא שהם לא חכמים באותה מידה, זה פשוט לא מאבחנים אותם. ההורים שלהם הורים חרדים לא שולחים ילדים למבחני אבחון למחוננות. זאת תיאוריה אולי נכונה אולי לא של משהו שאפשר להסיק מהנתונים האלה. לעומת זאת אם תקראו לילד שלכם נועם הוא יהיה מחונן, זה דבר אידיוטי לחלוטין להסיק מהנתונים האלה ומי שכתב את זה אני מניח לא היה עובר את המבחן הזה. דורון פישלר 45:31 זו הייתה התשובה. הרבה מאוד סיפורים אחרים על שמות והעליות והירידות שלהם אתם יכולים למצוא בפרקים 'לאן נעלמה מורן' ופרק ההמשך 'מורן מכה שנית'. בדורון פישלר דוט קום תמצאו רשימה של ההרצאות הבאות שלי שאני עושה בכל מיני נושאים ובכל מיני מקומות ושם אפשר גם לשלוח לי שאלות לתשובה אם רוצים. תודה לאורי בחולם ובמלעיל שסיפר לי על מדיסון, לעינת שסיפרה לי על הדבר הזה עם המחוננים. עריכת סאונד: שלי נוי. ייעוץ ותמיכה מוראלית: מוץ, שזה דרך אגב אין עוד שם כזה, אני לא חושב שיש עוד אנשים עם השם מוץ. תודה לכל צוות רשת עושים היסטוריה. אני דורון פישלר. יאללה ביי. דורון פישלר 46:15 היי שלי. טוב, אני מקווה שאני לא מפריע פה לאף אחד. אני נמצא פה באולפן ההקלטות החדש שלי שהוא במזווה. זה לא בארון, זה הארון שמתחת למדרגות, זאת אומרת איפה שהארי פוטר ישן, זה זה. יש לי פה מדרגות מעליי מאוד צפוף פה אבל יש מדפים וכאלה דברים ויש אנשים שהלכו לישון למעלה אני מקווה שאני לא אפריע להם. אז בואו ננסה את זה. שומעים אותי טוב בכלל? רגע.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>איך לייבש את הים התיכון? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/yk-lyybsh-t-hym-htykvn-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/yk-lyybsh-t-hym-htykvn-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>29 בספטמבר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for איך לייבש את הים התיכון? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל "רגע, אבל אם הוא עשה ככה..." תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים - לא החדר שלו - מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם, כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שמתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה, שהיא העתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים "נבחרות ישראל במדעים", בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רשת עושים היסטוריה 02:32 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 02:49 אהלן, אני דורון, סליחה על הבלגן, אני פשוט מנסה לעשות פה קצת סדר בשאלות ישנות שקיבלתי. ד"ר תשובה, אגב. נאוה שאלה "מה מייבש את ים המלח?". השמש. מור כתבה "אם ים המלח כל הזמן מתייבש, זה אומר שהמקום היבשתי הנמוך ביותר בעולם כל הזמן מתנמך". זאת לא שאלה. זה הכל שאלות על ים, פשוט ככה יצא. אוהד שאל "כמה טלק צריך בשביל לייבש את כל המים בעולם?". אוהד, אתה לא יכול לייבש את כל המים בעולם עם טלק. אתה צריך נייר מגבת. בועז שאל "למה האוקיינוס לא מתייבש?". האוקיינוס כן מתייבש. השמש מאדה מים כל הזמן, המון מים, אבל אז הם הופכים לעננים, ועננים מורידים גשם, והמים זורמים ומגיעים לים. זה מחזור המים בטבע. למדת את זה, לא? נועם ורענן שאלו "כמה זמן ייקח לי לשתות את כל הים התיכון?". נועם, אל תשתה את כל הים התיכון. זה מי ים, זה לא טעים. אבל צריכת השתייה היומית המומלצת היא באזור של שלושה ליטרים מים ביום, ובים התיכון יש בערך שלושה קווינטיליון ליטרים. אז התשובה היא שלשתות את הים התיכון ייקח לך באזור של חמישים קוואדריליון שנה, שזה 5, 0, 0, 0, 0, 0, 0. סתם שאל "כמה זמן ייקח לרוקן את הים התיכון באמצעות תמי 4?". מה יש לכם מלרוקן את הים התיכון? הוא עשה לכם משהו? מה רע בים התיכון? שיש שם? שלמה הנהדר והנפלא, זה השם שהוא כתב אז אני הולך להניח שזה פשוט השם הרשמי והמדויק שלו, הוא שאל "אם נחסום את החיבור של הים התיכון לאוקיינוסים, האם הוא יתייבש?". אוקיי, זה מעניין. זה מעניין ועל זה אני רוצה לדבר. אבל עוד שנייה אחת. לנועם, לא אותו נועם מקודם אני מניח, יש שאלה אחרת. נועם שאל "מה יקרה אם לאגן מים גדול כמו הכנרת או הים התיכון היה פקק, והיינו פותחים את הפקק הזה?". אוקיי, זה פשוט יותר יעיל. לא צריך תמי 4, לא צריך לשתות את הכל. איך מרוקנים מים מאיזשהו מקום? מוציאים את הפקק. זה הכל. אבל ברור שזאת פנטזיה, כן? זאת אומרת זה מצב היפותטי מופרך. זה כמו ששואלים אותי מה יקרה אם כדור הארץ יעצור. זה מעניין לדבר על זה, אבל זה לא דבר שבאמת יכול לקרות במציאות, נכון? נכון? אז יש סיפור שאני רוצה לספר לכם: איך לייבש את הים התיכון, והאם אפשר פשוט להוציא לו את הפקק. אלה השאלות, תכף תבוא התשובה. משהו מאוד מוזר קרה לאגם פינייר בלואיזיאנה שבארצות הברית ב-20 בנובמבר 1980. זה היה אגם קטן, שניים וחצי קילומטרים מצד לצד, וגם לא מאוד עמוק. היה שם פארק קטן, היו שם כמה דייגים, והייתה שם אסדת קידוח. אסדת קידוח זה בגדול מערכת תמיכה במקדחה, מקדחה מאוד מאוד ארוכה שמגיעה עד לקרקעית הים וממשיכה הרבה מעבר לקרקעית הים, לתוך הקרקע, כדי לחפש דברים מעניינים, כמו נפט. כי נפט זה מעניין כי מוכרים את זה בהרבה כסף. עכשיו במקרה המסוים הזה האגם הזה היה מעל מבנה גאולוגי שנקרא כיפת מלח. זאת תופעה גאולוגית שבה גוש של סלע מלח נדחף אל פני השטח בצורה של מין פטרייה, כשחלק מתופעות הלוואי של זה זה שהרבה פעמים מתחת לכיפה הזאת, לפטרייה הזאת, יש מאגר של נפט או גז. האם באמת יש שם נפט והאם זה בכמות ששווה להתאמץ בשבילה? את זה לא נדע עד שלא נבדוק. אז זה מה שהם עשו שם: זה היה קידוח ניסיוני כדי לנסות לאתר נפט. במקרה המסוים הזה להגיע לקרקעית הים לא היה אתגר כזה גדול כי אגם פינייר הוא לא עמוק, הוא בעומק של ארבעה מטרים בממוצע. הקידוח אבל היה הרבה יותר עמוק מזה. הם קדחו כבר לעומק של 375 מטר והתכוונו לקדוח עמוק יותר, רק שהמקדחה נתקעה. שזה דבר שקורה כשקדוחים כל כך עמוק. אז הם ניסו לעשות את מה שעושים במקרה כזה: לסובב בכיוון ההפוך, לכבות ולהדליק מחדש, אבל משהו היה לא בסדר. המקדחה לא השתחררה, היא התעקמה. ויותר מזה, כל האסדה התעקמה מסביבה. עכשיו היה מאוד לא ברור מה בדיוק קרה שם אבל אסדות קידוח זה דבר מסוכן ויש בהן הוראות בטיחות, ואנשים יודעים שאם קורה דבר מסוכן, אם יש חשש למבנה של האסדה, קודם כל מתפנים ואז שואלים שאלות. אז קודם כל 12 אנשי הצוות של האסדה ירדו לסירה ושטו לכיוון החוף. ושמו לב שזה היה יותר קשה מהצפוי כי היה זרם חזק שדחף אותם בכיוון הנגדי. שזה מוזר כי לא אמור להיות שם זרם בכלל. זה אגם קטנטן ורדוד. לאן יהיה זרם? אז אולי הם קצת נלחצו, והם לחצו על הגז והם הגיעו אל החוף. הם לא היו היחידים, גם דייגים שהיו באגם באותו זמן שמו לב שמשהו מוזר קורה וגם להם היה שכל מספיק להגיד "לא ברור מה קורה כאן אבל עדיף להסתכל על זה מהחוף ולא מהסירה". הם הגיעו לחוף, בזמן כדי לראות את האסדה שלהם נוטה לצד יותר ויותר ונופלת ונבלעת במים. מה שלא מסתדר עם העובדה שהעומק של האגם הזה היה רק ארבעה מטר כי האסדה הייתה הרבה יותר גבוהה מזה. לאן היא הלכה בכלל? ובמקום שבו היא שקעה התחילה להיווצר מערבולת. מערבולת גדולה ממש. מערבולת שנראית כאילו מישהו פשוט הוציא את הפקק לאגם הזה. בינתיים לא רחוק משם היה מכרה. אמרתי כבר שבאזור של האגם הייתה כיפת מלח ובכיפות מלח לפעמים אפשר למצוא נפט, אבל אתם יודעים מה עוד אפשר למצוא בכיפת מלח? מלח. זה עשוי ממלח. אז היה שם מכרה גדול של מלח, כי מישהו צריך להביא את המלח שאתם שמים על הסלט. עכשיו כשאני חושב מכרה, הדבר שקופץ לי לראש זה מכרה פחם, זאת אומרת מנהרות צרות ואפלות ואנשים מלוכלכים עם פנסים על הקסדה שחוצבים עם מכושים ומסיעים דברים בעגלות קטנות כאלה. אז מכרה מלח ממש לא נראה ככה. כי פשוט במכרה מלח הם לא מחפשים מלח, הם חוצבים במלח. הסלע שהם נמצאים בתוכו הוא מלח, אז המגבלה על גודל המנהרה זה פשוט כמה הם יכולים להוציא מתוך הקרקע בלי שהיא תיפול להם על הראש. אז אל תחשבו מכרה פחם מנהרה צרה, תחשבו מכרות מוריה. זאת אומרת אולמות גדולים ומסדרונות רחבים מאוד שכולם חצובים פשוט בתוך מלח. זה היה משהו כזה. היו שם מנהרות ברוחב של מגרש כדורגל ובגובה של בניין של שמונה קומות. זאת מנהרה מאוד גדולה והיו שם כמה קומות כאלה, והיו אנשים שעבדו במכרה הזה כשהם התחילו לשים לב לרעשים משונים מלמעלה. אז הם שלחו מישהו לקומה העליונה לבדוק מה קורה שם, והוא גילה שמה שעשה את הרעשים זה פשוט כמה חביות שנתקעו אחת בשנייה. וזה שהיו שם חביות זה קצת תמוה כי הן לא אמורות להיות שם, אבל מה שיותר מדאיג זה שהסיבה שהן נתקעו אחת בשנייה זה שהן צפו במים. כי הייתה שם הצפה של מים. עכשיו הנה העניין, תחשבו על מה שקורה למלח כששמים אותו במים. עכשיו תחשבו שאתם נמצאים בתוך מקום מתחת לאדמה שכל הקירות וכל העמודים והתקרה שלו עשויים ממלח ועכשיו יש בו מים. זה לא טוב. אז גם כאן התקבלה אותה החלטה שהיא "אין לנו מושג מה קורה כאן אבל קודם כל נצא החוצה אחר כך נחשוב על זה". אז הכריזו על פינוי מיידי של כל העובדים החוצה מהמכרה. דבר שקל יותר להגיד מלעשות מכיוון שהדרך פנימה והחוצה מהמכרה הייתה מעלית איטית מאוד שיכלה לסחוב עד שמונה אנשים בכל פעם, ובמכרה המוצף לעת עתה היו חמישים וחמישה אנשים. אני מנחש שההמתנה למעלית הייתה קצת לחוצה. איך מחליטים מי נכנס קודם ומי אחר כך? זה גם שאלה. אולי היו מריבות בנושא. היה לחץ. אבל אני לא הולך לעשות את זה יותר מדי סיפור מתח, אני אגיד לכם מיד שכולם הספיקו לצאת החוצה. כן, כולם הצליחו לצאת ולעלות למעלה ולשאול "מה לעזאזל קורה כאן?" ולהעיף מבט אל האגם ולראות אותו מתרוקן. מה שקרה, כמו שנהיה מאוד ברור ברגע שחיברו אחד ועוד אחד, זה שאסדת הקידוח מלמעלה קדחה בטעות חור אלתוך התקרה של המכרה מלמטה. החור לא היה גדול, המקדחה הייתה בקוטר של ארבעים סנטימטר. והחור הזה מלא במים כל הזמן כי הוא מתחת לאגם, אבל ברגע שהחור הזה הגיע אל החלל של המכרה, המים, כמו מים, התחילו לזרום פנימה. וזה חתיכת זרם. וכמו שקורה כשמזרימים מים אל חור ממשהו מסיס כמו מלח, החור התחיל להתרחב, מכיוון שיותר מים זרמו עכשיו אז הוא התרחב עוד יותר. הוא הפך לחור בקוטר של עשרה מטרים בערך שהאגם הלך והתרוקן לתוכו. הדבר שקרה באגם מלמעלה זה אותו הדבר שקורה כשאתם מוציאים את הפקק באמבטיה ונוצרת מערבולת שמסובבת את המים בדרך למטה, רק שזאת הייתה מערבולת בקנה מידה הרבה יותר גדול שסחבה איתה את הכל. אז האסדה שעמדה ממש מעל החור פשוט נבלעה בפנים, וסירות שהיו באזור נשאבו פנימה ואז גם חלקים מהחוף הסמוך נסחפו למים ונבלעו במערבולת: עצים, מגרש חנייה, משאית שעמדה בסביבה, בית אחד שעמד שם במשך שנים בלי להפריע פשוט נשאב למטה ביחד עם כל המים של האגם. תוך שלוש שעות האגם התרוקן. בנקודה שבה עמדה האסדה מעל המכרה היה עכשיו בור עצום, ויתר האגם הרדוד היה פשוט ריק. אבל זה לא נגמר שם. האגם נמצא כמה קילומטרים מהים, ממפרץ מקסיקו, והייתה תעלה קטנה שהובילה מהאגם אל הים משום שככה זה עובד, כל הנחלים הולכים אל הים, יש את חוק הכלים השלובים, מים רוצים להיות במקום נמוך יותר. רק שעכשיו לא היה אגם. אז מה שקרה זה שהמים בתעלה הזאת התחילו לזרום בכיוון ההפוך. במקום שהאגם יזרום אל הים, הים זרם אל האגם. מי ים התחילו לזרום לתוך האגם הזה ולמלא אותו מחדש, מכיוון שהיה שם עכשיו הבור הגדול הזה זה יצר מפל מים עצום בגובה של ארבעים וחמישה מטר. שזה אגב היה המפל הכי גדול במדינה למשך כמה זמן, אבל לפני שמישהו היה יכול לחשוב להפוך את זה לאתר תיירות ולמכור כרטיסים המפל הזה הפסיק להתקיים כי האגם פשוט התמלא מחדש. ולקח שלוש שעות בערך לאגם להתרוקן ובאזור של שלושה ימים עד שהוא התמלא מחדש, אבל אחרת. משום שהוא היה עכשיו אגם שונה: מה שעד עכשיו היה אגם רדוד של מים מתוקים היה עכשיו אגם עמוק מאוד של מים מלוחים. מאוד מאוד מלוחים כנראה כי זה לא סתם מי ים, זה מי ים שנמצאים ישירות מעל מרבץ ענק של מלח. קיים אחר כך החור בתחתית האגם המשיך להקיא דברים, כלומר לפלוט דברים שנסחפו לתוכו. סירות שנשאבו פנימה עיו פלטו חזרה, חביות פתאום נפלטו חזרה. זה בטח היה מאוד משעשע. דבר אחד שצריך להגיד על האסון המאוד מאוד יוצא דופן הזה זה שאף אחד לא מת. למרבה המזל כל בני האדם בסביבה, גם האנשים באסדה וגם האנשים במכרה וגם כל היתר הצליחו להתפנות בזמן. אם האנשים במכרה היו ערניים פחות אז זה היה נגמר הרבה הרבה יותר גרוע, אבל כמו שזה זה לא היה אסון אנושי, זה כן היה אסון סביבתי, כי בני האדם היו בסדר, הדגים לא. כל הדגים שהיו באגם הזה הלכו ביחד עם המים. איפשהו בתחתית של הבור הזה כנראה יש ערימה גדולה של דגים מופתעים מאוד. עכשיו מי האשם בכל העסק הזה? גם חברת הנפט וגם חברת הכרייה הן היו מודעות לקיום אחת של השנייה והן העבירו אחת לשנייה מפות כדי לתאם ביניהן כדי שבדיוק הדבר הזה לא יקרה. אבל זה קרה, מה שאומר שמישהו באיזשהו מקום עשה טעות. וכמובן ששתיהן האשימו אחת את השנייה ותבעו אחת את השנייה ומי באמת אשם בטעות הזאת, זה בכלל דבר שצריך לחקור. הבעיה היא שכל הראיות נשאבו לתחתית האגם אז מאוד קשה לדעת מי באמת היה אשם בכל העסק הזה. בכל מקרה השאלה של נועם הייתה "מה היה קורה אילו לאגם היה פקק והיו מוציאים את הפקק הזה?". אז התשובה מתברר שבמקרה כזה המים היו יוצאים. אוקיי, אז התרחיש המופרך הזה הוא לא עד כדי כך מופרך. אפשר לעשות את זה. אז בואו נעשה את זה בים התיכון. פשוט נמצא את הפקק שלו ונפתח אותו. נעשה פתח בקוטר של עשרה מטר. תהיה זרימה עצומה של מים. מה יקרה? אז מה שיקרה זה אותו הדבר. המים יתרוקנו. רק מה? זה ייקח זמן. העניין הוא שאגם פינייר היה אגם קטן, והים התיכון הוא ממש גדול. לא רק מבחינת הגודל שלו בקילומטרים אלא גם מבחינת העומק. יש חלקים בים התיכון שהם בעומק של קילומטרים. מכיוון שאנחנו יודעים כמה זמן לקח לאגם ההוא להתרוקן, שזה בערך שלוש שעות, ואנחנו יודעים פי כמה גדול הים התיכון, אז אפשר לחשב כמה זמן ייקח לים התיכון להתרוקן, וזה יוצא שלרוקן את הים התיכון באמצעות חור בתחתית שלו בקוטר של עשרה מטרים ייקח בערך שבעת אלפים ושלוש מאות שנה. וזה הרבה זמן לחכות. אנחנו אפילו לא נראה את המערבולת המרשימה הזאת משום שהמערבולת הזאת, וזה אתם יודעים מהאמבטיה אצלכם, היא נוצרת רק כשפני המים יורדים ממש נמוך אל מעל החור. לא רואים אותה בהתחלה. אבל יותר מזה, כל זה כבר קורה. מה אתם חושבים, שבתחתית של הים התיכון אין חורים בכלל? הים הוא לא אמבטיה. התחתית שלו היא לא חרסינה. היא לא חומר קשיח אחד ששום דבר לא יכול לדלוף מתוכו. מן הסתם בתחתית של הים התיכון כבר יש סדקים ומהם מים דולפים. כל עוד יש לאן לדלוף. עוד חור לא ישנה כל כך הרבה. ומעבר לזה, כל המים שדולפים מהתחתית של הים, זה לא משנה. זה לא משנה כי זה זניח. זה פשוט ממש מעט ביחס למים שנעלמים מהים מהצד השני, מלמעלה. כי באזור של הים התיכון, אני לא יודע אם שמתם לב, חם. וכשחם, מים מתאדים. אז אתם אולי לא רואים את זה קורה, אבל השמש מאדה מים מהים, כל ים, אבל כרגע אנחנו מדברים על הים התיכון. ומה שאולי יפתיע אתכם לגלות זה כמה. הים התיכון מאבד כל יום שכבה של בין שניים לארבעה מילימטרים של מים שמתאדים פשוט. ואם מילימטרים לא מרשימים אתכם, אז אולי זה יותר ירשים אתכם אם אני אציג את אותו מספר אבל בצורה אחרת: כמות המים שמתאדים מהים התיכון כל יום היא בערך עשרה קילומטר מעוקב של מים. כלומר, תחשבו על קובייה באורך של קילומטר, ברוחב של קילומטר, בגובה של קילומטר, עשויה כולה מים. עשר כאלה. זה מה שמתאדה מהים התיכון כל יום. זה יותר מפעמיים הכנרת. הפקק הקטן שנתנו בתחתית שלו זה לא פונקציה בכלל, זה לא מורגש ביחס לכמות המים שמתאדה כל יום. עכשיו פני הים של הים התיכון, גם זה אולי שמתם לב, לא יורדים בשלושה מילימטר כל יום. וזה משום שבזמן שהים כל הזמן מאבד מים הוא גם כל הזמן מקבל מים. יש נהרות שזורמים אל הים. הנילוס, שהוא נהר מאוד מאוד גדול, זורם לים התיכון וגם הרון וגם הירקון והרבה נהרות אחרים שתכלס כולם ביחד לא מתקרבים אפילו לפצות על הקילומטרים המעוקבים שהוא מאבד כל יום מאידוי. הסיבה שפני הים התיכון לא יורדים כל הזמן היא שהוא מחובר לאוקיינוס האטלנטי. הוא ים, הוא לא אגם. הוא לא מנותק. הוא מחובר לאוקיינוס. במצרי גיברלטר הקצה של הים התיכון בין ספרד למרוקו יש שם פתח צר ברוחב של חמישה עשר קילומטר שיוצא אל האוקיינוס האטלנטי שמחובר לכל האוקיינוסים האחרים. אז אין דבר כזה לרוקן את הים התיכון כי המים מהאוקיינוס ממלאים אותו כל הזמן. לרוקן את הים התיכון זה אומר לרוקן את כל האוקיינוסים, אז אתם לא יכולים לעשות את זה. אלא אם כן... אילו משום מה היינו רוצים לייבש את הים התיכון, אז לחפור בורות מתחתיו זה לא אפקטיבי. זה לא עושה כלום. אבל לא צריך לעשות את זה. כל מה שצריך לעשות זה לחסום את המצר הזה, את החיבור הקטן הזה בין הים התיכון והאוקיינוס, ואז לא צריך אפילו לחפור בורות או לפתוח פקקים או צריך רק לתת לשמש לעשות את מה שהיא עושה. הים כבר יתייבש לבד. כמובן שזו פנטזיה, כן? זה כמובן מצב היפותטי מופרך לחלוטין שלא יכול לקרות במציאות, נכון? נכון? נכון? אז זהו שגם זה כבר קרה. כמו שאתם יודעים הלוחות הטקטוניים זזים, היבשות זזות, אז לאורך קנה מידה של עשרות מיליוני שנים יבשות זזות נעלמות ומן הסתם גם ימים ואגמים לאורך הזמן מופיעים ונעלמים. היה זמן ממש ממש מזמן שבו לא היה הים התיכון. לא הייתה קיימת אירופה, אפריקה הייתה באנטארקטיקה, אנטארקטיקה הייתה בקוטב הצפוני או דברים היו שונים. אבל אני לא מדבר על זה. אני מדבר על מה שקרה יחסית לא כל כך מזמן. רק לפני חמישה מיליון שנה. בשלב הזה העולם נראה פחות או יותר כמו שהוא נראה היום. אירופה נמצאת במקום, אפריקה נמצאת במקום, הים התיכון שם באמצע, ואפילו יש כמה יצורים שדומים מאוד לבני אדם שנמצאים בסביבה ויכולים לשחות בו אם בא להם. עכשיו העניין בים הזה, שכשאתם שטים על המים אתם לא רואים את זה. הים הוא ים. הוא שטוח. כן? אבל מתחת לים הקרקעית שם דברים קורים, שם הדברים יותר דרמטיים. הים התיכון הוא מאוד לא אחיד. יש בו כבר אמרנו חלקים שהם מאוד עמוקים ויש בו חלקים אחרים שהם מאוד רדודים. אחד המקומות הרדודים יחסית האלה הוא מצר גיברלטר, המקום שבו הים התיכון פוגש את האוקיינוס האטלנטי. אז היה זמן לפני חמישה מיליון ומשהו שנה שבו כנראה היה קודם כל עידן קרח, כלומר הקרחונים גדלו ופני הים בכל העולם ירדו, וכנראה גם משהו גרם לפני הקרקע במקום הזה לעלות. הגורמים המדויקים לזה לא לגמרי ברורים. אבל מה שקרה זה שמצר גיברלטר נחסם. נוצר שם סכר טבעי. הים התיכון והאוקיינוס האטלנטי התנתקו אחד מהשני. ובשנים הראשונות אחרי שזה קרה זה בטח לא עשה הבדל גדול. זה די אותו דבר. אבל בהמשך קרה בדיוק מה שאמרתי קודם: הים התיכון מתייבש. כי השמש מוציאה ממנו המון מים כל יום ובלי החיבור לאוקיינוס אין מה שימלא אותו בחזרה. אז פני הים לאורך אלפי שנים יורדים ויורדים ויורדים ויורדים. עכשיו כל מה שאני אומר מעכשיו אלה דברים שקרו מזמן, וכמו כל דבר שקרה ממש מזמן, בעיקר דברים שקרו לפני שהיו באמת בני אדם שראו את זה ורשמו הערות, אין לנו מידע מדויק על מה שהיה שם ולכן יש ויכוח. הנושא הזה נחקר הרבה אבל לא כל החוקרים מסכימים על הכל. אז זה שזה קרה, כלומר מצר גיברלטר נחסם, אין ממש ויכוח שזה דבר שקרה אבל כמעט כל דבר אחר בנושא הזה יש כל מיני סברות ויש כל מיני השערות בנושא. למשל, עד כמה בדיוק ירדו פני הים בגלל זה? כי ברור שזה גרם לפני הים של הים התיכון לרדת בהרבה. אבל כמה הרבה? יש חוקרים שטוענים שמדובר על ירידה של 600 מטר שזה הרבה. ויש כאלה שטוענים שזאת הייתה ירידה של 2000 מטר ואולי אפילו 3000 אבל זה כבר כנראה מוגזם. יש הבדל מאוד מאוד גדול ביניהם כמובן, ואין לי מושג מי מכולם צודק. זה ויכוח שעדיין נמשך. מה שבטוח זה שגם אם ההערכות המתונות יותר נכונות, זה מאוד משנה את מה שאנחנו מכירים היום בתור הים התיכון. בתור התחלה הוא כבר לא ים. הוא אגם. אבל גם לא אגם אחד. מספיק שהמים ירדו במעט יחסית כדי לפצל את הים התיכון לשניים: יש את הים התיכון מערב והים התיכון מזרח, כשאיטליה פחות או יותר חוצצת ביניהם. אפשר ללכת ברגל מאיטליה לאפריקה. אם ההערכה היותר גבוהה לגבי כמה שפני הים ירדו תהיה נכונה, אז זה אומר שהוא התפצל עוד יותר לכמה אגמים יותר קטנים. עדיין היו שם מים, כן? זאת אומרת לא קיים תסריט שבו כל הים התיכון כולו היה קרקע יבשה לגמרי. החלקים היותר עמוקים של הים הם נשארו עדיין רטובים, עדיין היו אגמים, אגמים מנותקים ומלוחים מאוד. אבל ביניהם יש מרחבים עצומים יבשים. והמקום הזה, הקרקע היבשה של מה שפעם היה הים התיכון, הוא הגיהינום. הקרקע הזאת היא משטח מלוח משום שהמקום הזה היה קרקעית של ים במשך מיליוני שנים, שקעה שם כמות אדירה של מלח שנשארה שם, אז כל האדמה באזור הזה היא סלע מלח. מה שזה אומר זה ששום דבר לא יכול לגדול שם. אין עצים או שיחים או פרחים בדבר הזה וגם לא יהיו שם גם אם תחכו אלף שנה. לא יצמח שם שום דבר. יש שם רק משטח עצום של סלע לבן בוהק. עכשיו בנוגע למזג האוויר. ים המלח אתם מכירים, כן? בואו אני אגיד לכם כמה דברים שאתם כבר יודעים על ים המלח. ים המלח הוא המקום הכי נמוך בעולם. יש בו אגם עמוק והרבה מלח. וקוראים לו גם ים המוות כי המליחות באגם הזה היא כל כך גבוהה שכמעט שום דבר לא יכול לחיות שם. וחוץ מזה חם שם. מאוד חם שם. גם כשאתם באמצע איזה גל שרב קיצוני בארץ ואתם שוכבים מעולפים, אחד הדברים הבודדים שאתם יכולים לעשות כדי להתעודד זה לפתוח איזה אפליקציית מזג אוויר ולברר מה באותו הרגע הטמפרטורה בים המלח, כי אני מבטיח לכם שכמה שחם לכם, שם יותר חם. מכיוון שהמקום הזה נמצא הרבה מתחת לפני הים אז יש עוד איזה 400 מטר של אוויר מעליו שעושה אפקט חממה וזה מגיע לטמפרטורות פסיכיות. ב-2019 מדדו שם 49.9 מעלות בצל. זה ים המלח שקיים אצלנו היום. המקום שאנחנו מדברים עליו עכשיו, הים התיכון רק בלי הים, זה ים המלח על סטרואידים. זה דומה לים המלח כי זה מקום עמוק מתחת לפני הים וגם שם יש אגמים מאוד מלוחים, רק שזה יותר עמוק מים המלח והסהרה נמצאת לא רחוק משם ואין את ההרים מסביב שעושים צל חלק מהיום. אז תחשבו על כמה שחם בעין גדי בקיץ ותחשבו יותר. הרבה יותר. זה מאות קילומטרים של שממה לבנה צחיחה בחום של תנור ועם הידע שיעברו עוד חמישה מיליון שנה עד שימציאו את המזגן. בגדול לא מקום כיפי לחופשה, אני לא ממליץ. התקופה הזאת שבה הים התיכון היה סיוט מהגיהינום נמשכה בערך חצי מיליון שנה ואז זה נגמר. ומה שיפה זה כשזה נגמר, זה נגמר בבת אחת. תהליכים גאולוגיים שמשנים לחלוטין את הצורה את המפה של כדור הארץ זה דבר שבדרך כלל לוקח הרבה מאוד זמן כי יבשות זזות מאוד מאוד לאט. אנחנו מדברים פה על תהליכים של מיליוני שנים. זה לא מה שקרה במקרה הזה. כי מה שקרה זה שכמו שהסכר המלאכותי הזה שחסם את מצרי גיברלטר נוצר, ככה יום אחד הוא נפתח. וגם במקרה הזה אנחנו לא יודעים להגיד בדיוק למה זה קרה. פני הים עלו או שפני היבשה ירדו. משהו מזה קרה, לא בהרבה, אבל מספיק בשביל שמים יתחילו לזרום מעבר לחומה הזאת לכיוון העמק שהיה הים התיכון. בהתחלה זה היה זרזיף מן הסתם. אבל המים גררו איתם חול ואדמה והגדילו את החור ולכן פרצו עוד מים שהגדילו את זה יותר ויותר והזרזיף הזה גדל והוא התחיל להזד רזף שם באופן מאוד רציני והסיפור שסיפרתי קודם על הים שחוזר וממלא את האגם שהתרוקן, אז זה אבל כמה סדרי גודל יותר גדול. השם של האירוע הזה זה ה-"Zanclean mega-flood", המגה-שיטפון ובצדק קוראים לו ככה, כי זה השיטפון הכי גדול בתולדות כדור הארץ. ושוב יש הרבה מחקרים וטענות וסברות לגבי מה בדיוק קרה וכמה זמן זה נמשך והכל, אבל ההערכה די מקובלת אומרת שהים התיכון מערב, כלומר החצי המערבי של הים התיכון, התמלא, כלומר חזר לרמה שהוא היום תוך שבועיים. ואני לא יודע אם אתם מבינים בכלל מה זה אומר שים, ים גדול, מתמלא תוך שבועיים. זה כל כך מהיר שלדעתי אם מסתכלים מספיק טוב אפשר לראות בעין את הים עולה. ואז אחרי שהצד המערבי של הים התמלא, המים הגיעו לגובה מספיק כדי לעבור את הסכר שמפריד בין ים תיכון מערב לים תיכון מזרח ועברו אותו ושוב התהליך התחיל, הפעם למלא את החצי המזרחי של הים וכאן מגיע הקטע הדרמטי. משום שבדרך לשם המים עברו כנראה בקניון נוטו. קניון נוטו זה נמצא ליד סיציליה והוא אחד המקומות הכי מרשימים בכדור הארץ גאולוגית ואם לא שמעתם עליו אף פעם זה כנראה משום שהוא נמצא עמוק מתחת למים. כמו שאמרתי כששטים על המים לא רואים שום דבר כי הים שטוח. אבל מתחת לפני הים שם יש דרמה. יש שם מקום שבו העומק של הקרקעית צונח בבת אחת בקילומטר וחצי. כלומר בתקופה שבה המקום הזה היה יבש זה היה קניון שאפשר לטייל על התחתית שלו בין צוקים בגובה של קילומטר וחצי. וכשמיים חזרו הם חזרו דרך שם ויצרו מפל מים בגובה של קילומטר וחצי ובעוצמה של ניאגרה רק פי שלושת אלפים. זה דבר שאני דווקא כן ממליץ לבקר שם. כלומר אם אתם עוברים עם מכונת הזמן שלכם זה נראה כמו יש קטע שווה לראות את זה. עכשיו למרות כל זה זה עדיין לקח עוד זמן עד שגם הים התיכון מזרח התמלא, וכשאני אומר עוד זמן אני מתכוון שלא יודעים אם זה לקח חודשיים או שנתיים, אבל בכל מקרה בקנה מידה גאולוגי זה כלום זמן. זה כלום. כלומר אם הייתי מראה סרט בהילוך מהיר של תנועת היבשת של איך דברים זזים, אז החזרה של הים התיכון למקום הייתה נראית כמו טעות. כלומר פריים אחד הוא לא נמצא שם ואז הופ, הנה הוא שם. הוא פשוט הופיע. עכשיו יש ים. דורון פישלר 39:18 זאת הייתה תשובה. אם אתם רוצים לשמוע עוד ספקולציות פרועות שקשורות לעליית וירידת פני הים אתם מוזמנים לשמוע את הפרק "מה יקרה כשהקרחונים ימסו" שבו אני מתאר מה יקרה בתרחיש ההפוך של מים פני הים לא מאוד ירדו אלא מאוד יעלו. אם אתם רוצים לשמוע עוד על מבולים ענקיים אז ישנו הפרק "היה מבול". אם אתם רוצים לשמוע עוד סיפורים על אגמים שעושים דברים מאוד מוזרים שאגמים לא עושים בדרך כלל יש את הפרק "זה בא מהאגם" אבל בשלב הזה הקישור באמת די קלוש. ואת כל הפרקים אפשר לשמוע באתר doronfishler.com ושם אפשר גם להתעדכן בהרצאות שאני עושה בכל מיני מקומות בכל מיני נושאים. ייעוץ ותמיכה מורלית: צמות. עורך סאונד: דור קומט. דור קומט? מה שנה עכשיו? יש פה איזה קמט בזמן או איזה שהוא הפעיל את הכרונו-משהו כדי להגיע אלינו מהעבר. היי דור! מה המצב? סליחה על כל הבלגן שעשיתי עכשיו בפרק הזה. תודה לכל צוות רשת עושים היסטוריה או רשת צוות עושים היסטוריה, כל מה שלא יהיה. אני דורון פישלר. יאללה ביי.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>למה יש יותר מדי צירופי מקרים? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lmh-ysh-yvtr-mdy-tsyrvpy-mqrym-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/lmh-ysh-yvtr-mdy-tsyrvpy-mqrym-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>22 באוקטובר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for למה יש יותר מדי צירופי מקרים? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרת השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי. כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:01 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידס. קריין 02:30 רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 03:01 היי. אוקיי, רגע, אני צריך לעשות את זה בחלקים. שלום לכל אלה שפה! שלום לאלה ששם, המורמים מהעם שמשקיפים מלמעלה, ושלום לאלה בצד הזה! לא ידעתי שיש צד כזה לאולם הזה בכלל. אפשר לעשות פה משחק מאוד מעניין של מסירות כאילו ממקום למקום. הייתי פה כבר פעם אבל לא היה עד כדי כך צפוף. לא היו כל כך הרבה אנשים. זה ממש כאילו אתם אוהבים לשמוע פודקאסטים או משהו כזה. אהלן. ברוכים הבאים לאירוע הזה של התשובה. מה שאנחנו עושים כאן עכשיו זה הקלטה של פרק לייב. מה זה הקלטה של פרק לייב? אני עושה פודקאסט, שמעתם על זה. חוץ מזה אני עושה גם הרצאות לעיתים קרובות. אני עושה הרצאות בכל מיני נושאים וחלקכם באים לשם, אני יודע שראיתי אתכם. עכשיו זה לא אותו דבר. משום שפודקאסט זה פודקאסט והרצאה זה הרצאה, ובהרצאות אני רוצה גם שאנשים יראו דברים וכל זה. הקלטה של פרק לייב זה קצת לא זה ולא זה. בגלל שמה שזה אומר זה שאנחנו מקליטים, זאת אומרת מה שאנחנו עושים כאן מוקלט. זאת אומרת אם נגיד פתאום עכשיו יהיו תשואות ספונטניות, אז זה יוקלט. זאת אומרת... מי היה מאמין! אז אנחנו מקליטים את זה וזה גם יהפוך בהמשך לפרק הבא של התשובה שיעלה, שמוקלט. אבל צריך להגיד, לא בטוח שאתם תשמעו ספציפית את עצמכם. משום שכשאני מקליט פודקאסט, אני לא עושה את זה פעם אחת. כשאתם שומעים את מה שאני מקליט אצלי בארון בדרך כלל, אז זה הצגה מאוד לא הוגנת של היכולת שלי להישמע כאילו אני יודע על מה אני מדבר. כי זה נשמע כאילו אני מדבר מההתחלה ועד הסוף, אני אף פעם לא מתבלבל, אני יודע בדיוק את הכל. זה לא המצב. זה ממש לא ככה. אני מגמגם, אני עושה טעויות וצריך לעשות את זה מחדש. ולכן יש לי עורך סאונד, שלי נוי בדרך כלל. שלי נוי לא פה היום לצערי, היא פשוט מחלימה, היא צריכה להתאושש מהירח דבש שלה שהיא הייתה עליו. אבל אביב שם טוב פה, פה למעלה. היועץ והתומך המורלי המקורי של התשובה, שהיום גם עורך סאונד. אז יש עורך סאונד או עורכת סאונד שלוקחים את מה שאני אומר וחלק מהעבודה שלהם זה לגרום לי להישמע יותר חכם. זאת אומרת להוריד את כל הקטעים שאני מגמגם ולחתוך את כל ה'אמממ' וכל זה, וככה אני אשמע כאילו אני מדבר יותר בשטף. ומעבר לזה, אז אני גם לא אומר את זה פעם אחת. זאת אומרת כל דבר שאני מקליט אני מקליט לפחות פעמיים. זאת אומרת יש שני טייקים. כלומר אני אומר את כל מה שאני אומר ואז אני אומר את זה עוד פעם, ואז בוחרים אחד משניהם, את זה שהיה פחות גרוע. למה לעשות שני טייקים? בגלל שכשעושים שני טייקים אחד מהם יהיה היותר גרוע. ומי הטמבל שיפרסם בציבור את הגרסה הכי גרועה של מה שהוא עשה? בדרך כלל הטייק האחרון הוא הכי טוב, ואתם הגעתם לאחרון. אני לא יכול להבטיח את זה כמובן, זאת אומרת הכל יכול להיות, אבל זה הקטע בלהסיר דברים לייב, נכון? זאת אומרת גם אם פתאום אני אתקע במישהו ובמשהו ואפול על הפרצוף, אתם באתם לעשות את זה. אולי אתם אפילו מזהים את העובדה שאני עכשיו טיפה צולע. אני סוחב פציעה, זה בגלל שלפני יומיים היה לי ויכוח עם קיר, והעניינים הידרדרו לאלימות. וזה אף פעם לא טוב כשאנחנו מדברים, כלומר בעניין, לשנינו היו טיעונים טובים, אבל בסופו של דבר הוא ניצח. אל תתווכחו עם קירות, זה לא פרודוקטיבי. אוקיי. שלום! שלום למאזינים בבית, שלום לקהל פה, אני דורון, אני בפרק לייב של התשובה עכשיו וקיבלתי שאלות. קיבלתי, זה מה שקורה בדרך כלל, אנשים שולחים לי שאלות. השאלה לא ברורה אבל תנסה לחשוב קצת ולהבין, זה שם השולח. אז הוא או היא כתבו: 'אם היה אפשר לחשב את צירופי המקרים בעולם, היה יוצא שיש יותר צירופי מקרים ממה שאמור להיות?'. אוקיי, אני אחשוב על זה. זה בסדר, הגיעו עוד שאלות בנושא. 'ABCD I don't know my name', לאנשים יש שמות מאוד מוזרים. הם כתבו ככה: 'נכון יש את הצירופי מקרים הממש מוזרים האלה שאתה חושב על משהו ביום מסוים ומאוחר יותר באותו היום אתה בדיוק רואה אותו או שומע עליו במקום רנדומלי לגמרי ולא קשור בכלל? שמעתי תיאוריות על זה שזה קורה בגלל שהזמן לא ליניארי, שהזמן הוא בעצם לא קו ישר אלא נקודות המפוזרות בנקודות שונות. מה אתה חושב על זה או איזה סיבה אחרת יש לצירופי המקרים האלה? סליחה שהשאלה יותר מדי ארוכה'. קודם כל אל תתנצלו עם השאלה ארוכה, זה בסדר, מותר לשאול שאלות ארוכות, אין הגבלה על אורך השאלה. יעל שאלה: 'מה הסיפור עם הסימפסונס, האם הם באמת חוזים הכל או שזה צירופי מקרים?'. והאלתרמנים שאלו: 'מה הצירוף או צירופי המקרים הכי מדהימים המתועדים בהיסטוריה?'. אוקיי, בסדר. אנשים רוצים לדעת על צירופי מקרים. אני יודע בדיוק על מה אתם מדברים, כן? זאת שאלה שכי זה קורה לכולם. אתם מכירים את זה, דברים כאלה קרו לכם, ואם זה לא קרה לכם, זה קרה לחברים שלכם שסיפרו לכם על זה. למשל, אתם נמצאים באיזשהו חופש בחוף בטג'יקיסטן, מקום שאף אחד לא הגיע אליו בחיים, המקום הכי נידח בעולם, ואתם פוגשים שם את שולה המורה שלכם מכיתה ב', וכאילו מה היא עושה שם, איך זה הגיע. או שאתם בדיוק חושבים על מישהו, חושבים על איזה בן אדם שלא חשבתם עליו 30 שנה ופתאום מצלצל הטלפון וזה הוא, מאחל לכם שנה טובה או משהו. זה דברים שקורים, כן? אתם מכירים את הסיפורים האלה, הסיפורים האלה קורים כל הזמן והשאלה היא האם זה קורה יותר מדי. משום שצירופי מקרים הם צירופי מקרים, מן הסתם, זה הרעיון, אבל זה מרגיש כאילו יש יותר מדי כאלה. זה יותר מרשים כשזה קורה לבן אדם באופן אישי יותר. אז אני רוצה לראות אם אני יכול... זה הקטע הקשה... אני יכול לעשות דבר כזה באופן אישי יותר.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>מתי יבוא הוולרמן? (רמיקס) [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/mty-ybv-hvvlrmn-rmyqs-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/mty-ybv-hvvlrmn-rmyqs-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>1 בדצמבר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for מתי יבוא הוולרמן? (רמיקס) [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרת השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או שהתחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. דורון פישלר 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. בכיתה יא' יעל גילתה כוכב לכת חדש. אמיתי. כוכב לכת שלא היה מוכר עד אז מסביב לשמש אחרת. נמרוד בנה מכשיר שמתרגם את שפת העגבניות. ברצינות, הוא הקליט את הקולות שעגבניות עושות, הן עושות קולות, כדי לדעת את כמות המים המדויקת שהן צריכות. שניהם למדו במרכז מדעני העתיד, אבל לא עליהם אני רוצה לדבר עכשיו, אלא עליכם. אתם ספציפית, אתם שמאזינים עכשיו ולומדים בכיתה ז' או ח' או ט'. איזה מין אנשים אתם? איזה מין בני ובנות נוער מאזינים לפודקאסטים על מדע והיסטוריה וטכנולוגיה וכאלה דברים? אני מוכן לנחש - בני נוער סקרנים. כאלה שמתעניינים בדברים, כאלה שרוצים ללמוד דברים, לא רק את מה שלומדים בבית ספר. ואולי מסתכלים על העולם קצת אחרת ואולי מחפשים אתגרים קצת יותר מעניינים. אז אם אי פעם הרגשתם שאתם קצת מחוץ למסגרת, זה הזמן להיכנס למסגרת שכן מתאימה לכם. קוראים לזה מרכז מדעני העתיד, שם יומרני אני יודע, אבל צריך למכור את זה גם להורים שלכם. מה שזה אומר זה שאתם מגיעים למוסדות אקדמיים בארץ כדי ללמוד ברמה אקדמית כבר בזמן התיכון, לבצע מחקרים פורצי דרך, להשתלב במעבדות עם החוקרים הכי טובים בישראל ולהיות עם אנשים סקרנים כמוכם, כי לשנות את העולם זה כיף, אבל זה הרבה יותר כיף כשעושים את זה ביחד. ההרשמה היא לתלמידות ותלמידים בכיתות ז' עד ט' והיא פתוחה עכשיו. אז אם זה אתם, אם הפרסומת הזאת דיברה עליכם, תחפשו ברשת 'מרכז מדעני העתיד', ואם זה לא אתם, אז סליחה שהפרעתי. התוכניות הן מיזם משותף של מרכז מדעני העתיד ומשרד החינוך. דורון פישלר 04:16 היי, זה לא פרק חדש של 'התשובה', זה פרק ישן. הפרק על ה-Wellerman יצא במקור בשנת 2021 וזה מסביר את בדיחות הקורונה שתשמעו בו, כי אז כולם דיברו על וריאנטים ומקבלי מדבקה וכולם ידעו על מה מדובר. ה-Wellerman היה אחד מהמקרים האלה שאני נתקל במשהו אקראי ואני מתאבסס עליו ברמה כזאת שפשוט אין ברירה, אני חייב להקליט עליו פרק. ולא רק אני, ה-Wellerman היה פרק פופולרי באותה שנה. הוא ניצח בסקר הפרק המועדף של שנת 2021. וזה פרק שעוסק כולו בשיר. בשיר מסוים ובהיסטוריה שלו. רק מה, כשעוסקים בשירים תמיד יש את העניין הזה של זכויות יוצרים, של מה שמותר ומה שאסור להשמיע. זאת תמיד דאגה, גם אם מדובר, ואני מזכיר את זה בפרק, גם אם מדובר בשיר עתיק שאף אחד לא יודע מי כתב בכלל. אז לצורך הפרק הקלטנו גרסה מיוחדת של השיר הזה, יותר נכון ארבל פישלר ובושי יצרו את הגרסה הזאת וזו גרסה מצוינת. אבל מבחינתי הפרק עדיין תמיד היה לא שלם משום שאנחנו לא השתמשנו בהקלטות אחרות של השיר. אני מדבר בו על גרסאות אחרות ושונות של השיר אבל לא שמעו אותן בכלל. רציתי לנצל את זה כדי להעלות מחדש תיקון. לא תיקון, כי הפרק הוא אותו פרק. אולי יש מילים בודדות שהשתנו, אבל המוזיקה היא קצת שונה. זה רמיקס, זה רימאסטר, זה גרסת הבמאי. זה ה-Wellerman כמו שלדעתי הוא היה אמור תמיד להישמע. וחוץ מזה יש גם את עניין השקמיסט שאני אגיע אליו בסוף. בקיצור, זה ה-Wellerman 2.0, גרסה משודרגת של הפרק הישן. אם לא שמעתם אותו אף פעם, אז אחלה, בואו תשמעו עכשיו, ואם כן שמעתם אותו, אז תשמעו שוב. אז דורון של 2021, בבקשה. אהוי, אני דורון פישלר, וזאת 'התשובה'. מישהו בשם אמומיני שלח לי את השאלה המופלאה: 'מה השיר שהם שרו כשהם זרקו את הלווייתן ממגדל אייפל?'. ואני חייב להגיד שכשהוא מנותק מהקשר, זה אחד המשפטים הכי טובים שנאמרו אי פעם. זה נשמע כמו אוסף של מילים שנשלפו באקראיות מתוך סומבררו. אבל למעשה אני יודע בדיוק על מה מדובר. הוא דיבר על קטע באחד הפרקים הקודמים, הפרק על איך ליפול ממטוס ולהישאר בחיים. ובקטע הזה באמת היה לווייתן והיה שם שיר. השיר הזה הפך מאיזוטריה משונה שרצה ברשת ללהיט לגיטימי. כלומר, הוא במצעדי הפזמונים. הפעם הראשונה שאני נתקלתי בשיר הזה הייתה בציוץ שכלל סרטון שיובא מטיקטוק. מה שקורה בסרטון הזה, יש שם בחור שיושב באוטו ומצלם את עצמו מלמטה, ובמושב לידו יושב בחור אחר, אח שלו מתברר, שהוא שר איזשהו שיר אקפלה תמוה. רגע אחד אחר כך יש קאט, ואז שניהם ביחד שרים את השיר הזה בהתלהבות. אז בנקודה הזאת אני התעניינתי. מה זה השיר הזה? השיר הזה כבר היה תופעה בטיקטוק. איש אחד פרסם סרטון שהוא יושב לבד ליד שולחן ודופק על השולחן באגרוף ושר, במבטא סקוטי כבד. השם שלו מתברר היה נתן אוונס, בן 26 שעובד בדואר. בטיקטוק יש גם פיצ'ר שקוראים לו 'דואט' שמאפשר לכם לצרף את הסרטון שלכם לסרטון של מישהו אחר. הגלגול הבא היה אותו סקוטי ואליו הצטרף מישהו עם קול באס עמוק. ואז עוד מישהו הוסיף קול נוסף, והשילוב של כולם ביחד עשה את השיר כזה 'וואו'. העסק הזה נהיה כל כך מצליח שהחתימו את נתן אוונס והקליטו גרסה רשמית שיצאה לרדיו. הסינגל הזה הגיע למקום השני במצעד הבריטי. זה פחות או יותר איך שדברים עובדים בשנים האחרונות, להיטי טיקטוק הופכים ללהיטי רדיו. אבל מה זה Wellerman? Wellerman או Soon May the Wellerman Come בשם המלא שלו, הוא שיר עם מאוד ישן. הוא מניו זילנד, שיר של ציידי לווייתנים מתישהו באזור 1860. השיר הזה הוא בן 150 שנה לפחות. הוא שייך לז'אנר של שירי ספנות, Sea Shanties. שירים שמלחים שרו בספינה. בעבר, כשהיו על ספינה, היה שימושי לשיר כדי להכניס את העבודה לקצב, כמו להעלות עוגן או למשוך חבלים. השירים האלה היו בצורה של קריאה ותגובה, זמר ראשי והשאר עונים לו. ב-Wellerman מדובר על ספינה שיוצאת לציד לווייתנים, והציידים מחכים לספינת האספקה של חברת האחים ולר (Weller), שהייתה מביאה להם תה, סוכר ורום. 'One day when the tonguing is done' - טנגינג זה התהליך של פשיטת העור מהלווייתן. הם מפנטזים על השחרור והחזרה הביתה. מדהים איך שירים עוברים ומשתנים וחוזרים לתודעה. הסיבה שהשיר הזה הפך פופולרי ב-2021 היא כנראה הקורונה, אנשים הרגישו תקועים בבתים בסגר וחולמים על היום שיוכלו לצאת. ועכשיו, הנה הגרסה המלאה של 'תכף יבוא שקמיסט' בביצוע ארבל פישלר ובושי. [שיר השקמיסט]. דורון פישלר 36:15 האזנתם לשיר של התשובה. פרקים אחרים של הפודקאסט הזה אפשר למצוא בעמוד של התשובה באתר עושים היסטוריה. דורון פישלר נגד העולם בפייסבוק, תוכלו למצוא עוד הודעות וסרטוני מאחורי הקלעים. גיא ביננו עורך הסאונד, ייעוץ ותמיכה מורלית אביב שם טוב, בן אורה בארי, שרה סילבצקי, עורך ראשי רן לוי, מנהל עסקי דני תימור. אני דורון פישלר, ביי. לפודקאסטים נוספים של רשת עושים היסטוריה ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בדואר האלקטרוני בקרו ב-osimhistoria.com או הורידו את אפליקציית עושים היסטוריה מחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>ספינת החלל חגית: קולו של הקוסמוס [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/spynt-hkhll-khgyt-qvlv-shl-hqvsmvs-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/spynt-hkhll-khgyt-qvlv-shl-hqvsmvs-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>16 בדצמבר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for ספינת החלל חגית: קולו של הקוסמוס [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            קריינות 00:00 רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 00:13 היי, אני דורון והתשובה בהפסקה כרגע, אולי שמתם לב. אבל זה בסדר, יש דבר שקורה לפעמים כשהתשובה בהפסקה - לפעמים הפודקאסט הזה הופך פתאום לתסכית על הרפתקאות בחלל או משהו. ולכן... קפטן פיש 00:44 יומנא קפטן, תאריך בין-כוכבי הכנס משהו מדע בדיוני עם מספרים כאן. הספינה 'חגית' נמצאת כרגע במשימה שמביאה אותנו ישר דרך דלתון אופיוכוס, אחד האזורים הידועים ביותר לשמצה של הגלקסיה, עליו יש הרבה שמועות וסיפורים שלא הוכחו. קריין 00:59 כך אמר קפטן פיש בעודו מהלך הלוך ושוב על הגשר של ספינת החלל הבין-כוכבית הידועה 'חגית'. קפטן פיש 01:13 נאמר שרבים מהעוברים באזור זה החלו להתנהג בצורה שאינה רציונלית והיו כאלה שיצאו מדעתם. קריין 01:25 המשיך הקפטן. באופן אישי כמובן, אני בטוח שהסיפורים האלה מוגזמים. על כל פנים הוריתי לצוות המשותים והניווט להיערך. המשיך הקפטן בליאוגב, אך אז עצר בדבריו. קפטן פיש 01:38 סליחה? אמר הקפטן. מי זה? אמר הקפטן. מה הולך פה? אמר הקפטן בבלבול. כאילו זה הולך להמשיך ככה כל הזמן? קריין 01:59 כך אמר הקפטן. קפטן פיש 02:04 זה אפילו לא מוסיף שום מידע! אנחנו באודיו, לא צריך להגיד לאנשים שאמרתי משהו, הם שמעו שאמרתי את זה! קריין 02:07 אמר הקפטן. קפטן פיש 02:09 שקט נודניק! אמר הקפטן השמן. אמא שלך! אני הייתי רק השבוע בחדר כושר הווירטואלי ואני לא... אוקיי בסדר, אז כאילו פספסתי קצת, אבל היו לי עניינים, אני קפטן, אני צריך לעשות, יש דברים שאני צריך לעשות כאן! קריין 02:20 לפתע נפתחה דלת המעלית ומתוכה הוטל צל כבד על גשר הפיקוד כולו. מתוך האפלה התגלתה דמותו האימתנית של יצור מפלצתי עצום בגודלו. כנפי אופל התפרשו לצדדיו ולוע עצום המלא בלהבי שנהב נפער ומתוכו יצא קול רועם שאמר: שמיקמק 02:35 קפטן! קפטן! קפטן פיש 02:38 היי, סגן שמיקמק. שמיקמק 02:40 מה אתה עושה? קפטן פיש 02:41 כלום, יש פה איזה ישות חייזרית מעצבנת שחדרה לספינה והוא טוען שאני לא בכושר. שמיקמק 02:47 אני חש משהו כבד! קפטן פיש 02:49 נו, זה שעושה כל הזמן 'אמר הקפטן, אמר הקפטן'. תקשיב... שמיקמק 02:54 קפטן, אתה יודע שתפקידי הוא להיות התומך הנפשי הראשי של הצוות, ולכן אני יכול להרגיש את הרגשות של האנשים. קפטן פיש 03:02 כן, נכון, זה כוח על מאוד שימושי, רציתי לדבר איתך. שמיקמק 03:05 אני חש שאתה טרוד. קפטן פיש 03:07 וואלה? אתה חש? כן, הצלחת להבין שאני טרוד? טוב שיש לך כוחות על חייזריים או משהו בשביל זה, אחרת מה היינו עושים בלעדייך? שמיקמק 03:16 יכול להיות שאתה מחצין את הטרדות ורגשות האשמה שלך באמצעות ישות חייזרית? קפטן פיש 03:22 אני לא מחצין שום דבר, הוא היה שם, הוא דיבר, הוא לא סתם בפה! בואו נבדוק בחדר המכונות. חדר מכונות, תנו לי דו"ח מצב! חדר מכונות 03:32 הקפטן, המנוע עולה באש! נשארו עוד חמש דקות! אלוהים אדירים! קפטן פיש 03:36 תודה חדר מכונות, טוב אז שם הכל כרגיל. אז אני יודע מה אני אעשה, תראה שמיקמק. שמיקמק 03:41 קפטן, יומנאי חיל! קפטן פיש 03:43 איזה כיף לי בעוד יום בחלל! קריין 03:45 אמר הקפטן בעודו מחטט באף כרגלו באופן דוחה מול כל אנשי הצוות. אהא! קרא הקפטן בשמחה על ניצחונו הקטן וחסר המשמעות. קפטן פיש 04:02 אתה רואה? אמר הקפטן. אתה שומע כמה זה מעצבן? אמר הקפטן בחוסר ביטחון. אמר קריין טיפש. אמר הקפטן חסר הכישורים. אמר קריין דביל. אמר הקפטן בקולו המגוחך. אמר קריין טיפש. אמרת כבר טיפש! קריין 04:17 אמר הקריין ואז הפסיק לדבר ושתק לנצח. אמר הקפטן. שמיקמק 04:22 אוקיי, זה פשוט נורא. אוקיי, פשוט אל תדבר ואל תחשוב כלום, אני לא יודע מה להגיד לך. קריין 04:30 אמר שמיקמק. טוב, אמר הקפטן. דממה השתררה בגשר, בעוד הקפטן וסגן שמיקמק מקווים להיפטר מהישות המטרידה. קפטן פיש 04:47 איך נפטרים מהדבר הזה שמיקמק? תעזור לי. שמיקמק 04:54 אוקיי תקשיב, אני חקרתי את הנושא. כדי לגרום לקריין לסיים, צריך להגיע לסיום. אנחנו פשוט צריכים להגיע לסיום הקונפליקט הדרמטי. אנחנו צריכים משבר טכנולוגי, פתרון למשבר הטכנולוגי, ובתוך זה יבוא גם התפתחות רגשית של הדמויות. קפטן פיש 05:18 אוקיי, אז משבר והתפתחות. אוקיי, בוא נעשה ככה. קריין 05:24 במשך רגעים התלחששו הקפטן ועוזרו המגוחך בעודם מכינים את תוכניתם. שמיקמק 05:31 קפטן, קפטן, יש מצב חירום! איבדנו את השמייזר הקוונטי! בלעדיו כולנו אבודים! קפטן פיש 05:38 או לא! איבדנו את השמייזר הקוונטי? זה איום ונורא, כולנו נמות! מה נעשה? אה רגע, הנה הוא. שמיקמק 05:48 איזה מזל, ניצלנו! הידד וזה! קפטן פיש 05:51 הידד, הידד! חוץ מזה אני אבא שלך! קריין 05:56 ובכך הסתיים לו עוד מסע של ספינת החלל חגית. הצטרפו אלינו גם בפרק הבא לעוד מסע מרגש ומרתק ברחבי החלל. דורון פישלר 06:01 משתתפים: יובל בינדר ואוריין קוזלובסקי מהפודקאסט 'Yo AI', הפודקאסט שמציג אירועים היסטוריים אמיתיים באמצעות סצנות לא אמיתיות שנכתבו על ידי AI. זה אחלה פודקאסט וכדאי לכם להאזין. תודה שמיקמק! אוהב אתכם! עורכת הסאונד שלי נוי, טכנאי אולפן עידן שקד. פרקים נוספים של ספינת חלל חגית ושל 'התשובה' תוכלו למצוא באתר DoronFishler.com. להתראות בפרק הבא. קפטן פיש 06:30 זה עבד! לחש הקפטן. God damn it!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>מאיפה הגיעו החתולים? [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/myph-hgy-v-hkhtvlym-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/myph-hgy-v-hkhtvlym-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>29 בדצמבר 2025</pubDate>
        <description>Transcript for מאיפה הגיעו החתולים? [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            קריין 00:00 בכיתה א' יעל גילתה כוכב לכת חדש. אמיתי, כוכב לכת שלא היה מוכר עד אז מסביב לשמש אחרת. נמרוד בנה מכשיר שמתרגם את שפת העגבניות. ברצינות, הוא הקליט את הקולות שעגבניות עושות, הן עושות קולות, כדי לדעת את כמות המים המדויקת שהן צריכות. שניהם למדו במרכז מדעני העתיד. אבל לא עליהם אני רוצה לדבר עכשיו אלא עליכם. אתם ספציפית, אתם שמאזינים עכשיו ולומדים בכיתה ז', ח' או ט'. איזה מין אנשים אתם? איזה מין בני ובנות נוער מאזינים לפודקאסטים על מדע והיסטוריה וטכנולוגיה וכאלה דברים? אני מוכן לנחש - בני נוער סקרנים, כאלה שמתעניינים בדברים, כאלה שרוצים ללמוד דברים, לא רק את מה שלומדים בבית הספר. ואולי מסתכלים על העולם קצת אחרת ואולי מחפשים אתגרים קצת יותר מעניינים. אז אם אי פעם הרגשתם שאתם קצת מחוץ למסגרת, זה הזמן להיכנס למסגרת שכן מתאימה לכם. קוראים לזה מרכז מדעני העתיד. דורון פישלר 01:00 שם יומרני, אני יודע, אבל צריך למכור את זה גם להורים שלכם. מה שזה אומר זה שאתם מגיעים למוסדות אקדמיים בארץ כדי ללמוד ברמה אקדמית כבר בזמן התיכון, לבצע מחקרים פורצי דרך, להשתלב במעבדות עם החוקרים הכי טובים בישראל ולהיות עם אנשים סקרנים כמוכם. כי לשנות את העולם זה כיף, אבל זה הרבה יותר כיף כשעושים את זה ביחד. ההרשמה היא לתלמידות ותלמידים בכיתות ז' עד ט' והיא פתוחה עכשיו. אז אם זה אתם, אם הפרסומת הזאת דיברה עליכם, תחפשו ברשת 'מרכז מדעני העתיד'. ואם זה לא אתם, אז סליחה שהפרעתי. התוכניות הן מיזם משותף של מרכז מדעני העתיד ומשרד החינוך. ג'ינגל 01:42 רשת עושים היסטוריה. דורון פישלר 01:54 מה קורה? אני דורון פישלר, זאת התשובה, והנה כמה שאלות שקיבלתי על חתולים. יותם שאל: בעולם יש יותר כלבים או חתולים? כלבים. זאת התשובה. 'מתעניין בחיות' שאל: איך זה שכלבים וחתולים נהיו חיות מחמד וחיות אחרות לא? אז ככה, פילים אוכלים יותר מדי, על אמבות קשה לשמור במקום אחד, תנינים זה קצת מסוכן ודרקונים לא קיימים. אז זה בגדול מה שנשאר. 'ללא שם' שאל או שאלה: כמה שערות יש לחתול? זה תלוי בחתול וזה מאוד תלוי בסוג של החתול, כי יש כאלה עם שיער יותר צפוף מאחרים. יש גם חתולי ספינקס, אלה שלהם אין שערות כמעט בכלל. אבל בגדול, לרוב החתולים יש הרבה יותר שערות מלבי אדם, כי יש להם שערות על כל הגוף כמובן. אבל חוץ מזה, השערות שלהם הרבה יותר צפופות משל בן אדם. לבן אדם ממוצע יש איפה שהוא בסדר גודל של 100 אלף שערות, ולחתול ממוצע יש את אותו מספר של שערות על 10 סנטימטר מרובע של גוף. שוב, עם הרבה מאוד שוני לגבי באיזה אזור של הגוף זה ואיזה חתול זה, אבל בגדול זה סדר הגודל. עכשיו מכפילים את זה בשטח הפנים של כל החתול, שיכול להיות גדול או קטן, ומקבלים כמה עשרות מיליוני שערות לחתול אחד. וזה מסביר איך זה שהחתולה פנדה מצליחה לפזר לי בכל הבית ועל כל בגד שלי שערות במספר שהייתי בטוח שהוא גדול יותר ממספר השערות של כל החתולים בעולם. דורון פישלר 03:32 האפיפיור שאל: מה הקטע שלכם עם חתולים? תגיד לי הוד קדושתך, אין לך משהו יותר חשוב להתעסק בו מאשר בחתולים שלי? אני אוהב חתולים, ג'יזס קרייסט, נו מה תצלוב אותי כי אני אוהב חתולים? 'מיאו' שאל: מתי התחילו לגדל חתולים ואם לפני שגידלו אותם גידלו נמרים? ואלברט איינשטיין החתול שאל: מי היה האיש הראשון שהיה לו חתול, או יותר נכון מי היה החתול הראשון שהיה לו איש? אז אוקיי, כמה אנשים שאלו אותי שאלות בסגנון הזה וזאת בדיוק אחת השאלות האלה שבהתחלה נחשבתי - מה יש להגיד פה? זאת אומרת, כולם יודעים את זה, נכון? זה דבר שזה מאוד פשוט לקבל את התשובה הזאת. אבל ברגע שהתחלתי באמת לברר ולהסתכל ולחפש את התשובה, מתברר שזאת שאלה יותר מסובכת ממה שחשבתי. ומה שיותר מעניין, זאת שאלה שהתשובה לה השתנתה כמה פעמים בשנים האחרונות. כלומר, השאלה איפה גר החתול הראשון שהיה לו איש - אם הייתם שואלים את מיטב הידע האנושי בשנת 2000, הייתם מקבלים תשובה שונה ממה שאתם מקבלים היום. ובדרך היא השתנתה יותר מפעם אחת. זאת דוגמה טובה לאיך התשובה לאותה שאלה על משהו שקרה נורא מזמן יכולה להשתנות. וזה מה שהופך את זה למעניין. דורון פישלר 05:13 בעניין חתולים, בואו נתחיל מכלבים. כי כלבים זה יותר פשוט. בני אדם וכלבים חיים ביחד כבר המון זמן. כבר לפני לפחות 14 אלף שנים היו אנשים שחיו עם כלבים. והמעניין במספר הזה, 14 אלף, זה שזה היה לפני המהפכה החקלאית. כלומר, אנחנו מדברים על לפני יוון העתיקה, לפני מצרים, לפני אשור, לפני שבני אדם התחילו לגור באיזשהו מקום בכלל. בזמן שהם היו עדיין נוודים, ציידים לקטים, כבר אז היו להם כלבים. ואנחנו יודעים את זה כי מצאו שרידים של בני אדם קדמונים עם כלבים. אז איך זה קרה שבני אדם וכלבים התחילו לחיות ביחד? מן הסתם אנחנו לא ממש יודעים, כי אין שום תיעוד מצולם או אפילו כתוב לאיך זה קרה. מה שיש זה סיפור סביר והגיוני על איך קרה שבני אדם התחילו לגדל כלבים. וזה כנראה קרה בערך ככה: לפני שהיו כלבים, היו זאבים. ובני אדם וזאבים לא היו חברים. זה לא סתם שאגדות הילדים מדברות על חיה מפחידה טורפת, מדברות על זאבים. זאב זאת חיה ענקית שיכולה לטרוף אנשים ובאמת עושה את זה לפעמים. אם איש נתקל בזאב, יש לו בעיה. אוקיי, אז יש סיבה טובה להיזהר מזאבים. אז בני אדם לא אוהבים זאבים וזאבים לא אוהבים בני אדם בדרך כלל. אבל היו מקרים יוצאים מהכלל. בשלב כלשהו פרהיסטורי היו כמה זאבים שגילו שבני אדם הם לא כל כך מוצלחים בתור אוכל, אבל הם טובים בלמצוא אוכל. כי בני אדם צדים חיות, הם אוכלים והם לא אוכלים הכל, הם משאירים אחריהם שאריות. בשביל זאב זה אחלה אוכל. אז משתלם ללכת אחרי חבורת בני אדם ולאכול את השאריות שלהם. הזאבים האלה מן הסתם לא היו הזאבים הכי חזקים או הכי אגרסיביים. הם היו כנראה הכי חמודים, הכי ידידותיים. וככה הזאבים האלה נהיו ידידותיים יותר ויותר. מי שדואג להם לאוכל, הוא חבר טוב שלהם. הכלב הבית - קאניס לופוס פמיליאריס - זה תת מין של זאב. הוא לא היה קיים לפני שהוא היה קיים עם בני אדם. לא לקחו כלב בר והפכו אותו לכלב בית, לקחו זאב. דורון פישלר 11:51 טוב זה בעניין כלבים, מה עם חתולים? זה קרה אצלם אותו דבר? אז זהו שלא. אצל חתולים זה סיפור שונה לגמרי. קודם כל אנחנו צריכים להבהיר למה אנחנו בכלל מתכוונים כשאנחנו אומרים חתול. כי לאותה מילה יש כמה משמעויות שונות בחלוקה המדעית. יש את משפחת החתוליים שכוללת המון מינים, נמרים, אריות, פומות. בתוכה ישנה תת משפחה חתולים גדולים. חוץ מזה ישנו הסוג שנקרא בעברית חתול. יש חתול בר אפריקני, חתול בר אירופי, חתול חולות. חתול הבית - פליס קאטוס - הוא צאצא של חתול הבר האפריקני. ההבדל העיקרי בין חתול בר לחתול בית זה שחתול בית חי בבית וחתול בר חי בבר. ההבדל הביולוגי ביניהם הוא מזערי. לכן יש זואולוגים שפשוט לא חושבים שחתול בית זה בכלל מין נפרד. אז איך זה קרה? זה קרה הרבה יותר מאוחר מהסיפור עם הכלבים. מהרגע שבני אדם הפסיקו לנדוד והתחילו לעסוק בחקלאות, היה להם המון אוכל. ואז באים מכרסמים ואוכלים את האוכל. ובמקום שיש הרבה מכרסמים - יש חתולים. בני אדם היו בסדר גמור עם זה כי לחסל את העכברים היה אינטרס משותף. אז מתי זה התחיל? התשובה הראשונה והכי מקובלת היא מצרים העתיקה. המצרים מאוד אהבו חתולים, זה מתועד בציורים ותבליטים. קראו לחתול 'מיאו' או משהו כזה. הייתה חתולה אחת ספציפית שקראו לה 'תמיאו' של הנסיך אמנחוטפ השלישי. היא זכתה לקבורת מלכים. עד לא מזמן זו הייתה התשובה המוסכמת - מצרים, לפני כ-6,000 שנה. אבל חתול אחד שינה את הכל. דורון פישלר 23:04 ב-2004 בחפירות ארכיאולוגיות בקפריסין, באתר קבורה מלפני 9,500 שנה, נמצא קבר של איש ולידו חתול. קפריסין זה אי, חתולים לא אוהבים לשחות, הם הגיעו לשם בסירות עם בני אדם. זה אומר שבני אדם התיידדו עם חתולים הרבה קודם, כנראה באזור טורקיה והלבנט לפני כ-10,000 שנה. ואז היה עוד חתול ששינה את המצב. ב-2013 בסין מצאו עצמות של חתולים מלפני 5,300 שנה. מתברר שהם אכלו אוכל מבוסס דוחן (שאכלו מכרסמים שאכלו דוחן). אבל אלו לא היו חתולי הבר האפריקניים, אלו היו חתולים נמריים. כלומר, הקטע הזה שחתולים החליטו לביית את עצמם קרה לפחות פעמיים נפרדות עם שני סוגים שונים של חתולים. הסינים לא המשיכו לגדל חתולים נמריים, החתולים בסין היום הם צאצאי החתול האפריקני. אז התשובה היא שהאדם הראשון שהיה לו חתול היה כנראה באזור הלבנט לפני כעשרת אלפים שנה, אבל זה קרה שוב ושוב במקומות שונים. דורון פישלר 33:27 ב-1889 התפרסמה קריקטורה שמראה צבא של חתולים מומיות. ב-1888 מצאו במצרים אתר קבורה עם 180 אלף מומיות של חתולים. זה היה מקדש של האלה בסטת. אנשים שילמו והקריבו חתולים לאלה. מצאו את האתר הזה ומה עשו עם 180 אלף חתולים חנוטים? חברה בריטית לדשן קנתה אותם. ספינה הפליגה ממצרים לאנגליה עם 19.5 טון של חתולים מצריים עתיקים מתים כדי לשמש בתור דשן בשדות של אנגליה. אז תפוח האדמה שבריטי אכל בתחילת המאה ה-20 - סביר להניח שהיה פעם חתול מצרי. זאת התשובה. קריין 39:20 לפודקאסטים נוספים של רשת עושים היסטוריה ולהצטרפות לרשימת התפוצה של התוכנית בדואר האלקטרוני, בקרו ב-osimhistoria.com או הורידו את אפליקציית עושים היסטוריה מחנות האפליקציות של אנדרואיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק השנה 2025 [התשובה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/prq-hshnh-2025-htshvbh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/htshvbh/prq-hshnh-2025-htshvbh.html</guid>
        <pubDate>12 בינואר 2026</pubDate>
        <description>Transcript for פרק השנה 2025 [התשובה] from התשובה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            דורון פישלר 00:00 בכיתה א' יעל גילתה כוכב לכת חדש. אמיתי, כוכב לכת שלא היה מוכר עד אז מסביב לשמש אחרת. נמרוד בנה מכשיר שמתרגם את שפת העגבניות. ברצינות, הוא הקליט את הקולות שהעגבניות עושות, הן עושות קולות, כדי לדעת את כמות המים המדויקת שהן צריכות. שניהם למדו במרכז מדעני העתיד, אבל לא עליהם אני רוצה לדבר עכשיו, אלא עליכם. אתם ספציפית, אתם שמאזינים עכשיו ולומדים בכיתה ז' או ח' או ט'. איזה מין אנשים אתם? איזה מין בני ובנות נוער מאזינים לפודקאסטים על מדע והיסטוריה וטכנולוגיה וכאלה דברים? אני מוכן לנחש, בני נוער סקרנים, כאלה שמתעניינים בדברים, כאלה שרוצים ללמוד דברים, לא רק את מה שלומדים בבית הספר, ואולי מסתכלים על העולם קצת אחרת ואולי מחפשים אתגרים קצת יותר מעניינים. אז אם אי פעם הרגשתם שאתם קצת מחוץ למסגרת, זה הזמן להיכנס למסגרת שכן מתאימה לכם. קוראים לזה מרכז מדעני העתיד. שם יומרני, אני יודע, אבל צריך למכור את זה גם להורים שלכם. מה שזה אומר זה שאתם מגיעים למוסדות אקדמיים בארץ כדי ללמוד ברמה אקדמית כבר בזמן התיכון, לבצע מחקרים פורצי דרך, להשתלב במעבדות עם החוקרים הכי טובים בישראל ולהיות עם אנשים סקרנים כמוכם. כי לשנות את העולם זה כיף, אבל זה הרבה יותר כיף כשעושים את זה ביחד. ההרשמה היא לתלמידות ותלמידים בכיתות ז' עד ט' והיא פתוחה עכשיו. אז אם זה אתם, אם הפרסומת הזאת דיברה עליכם, תחפשו ברשת מרכז מדעני העתיד, ואם זה לא אתם, אז סליחה שהפרעתי. התוכניות הן מיזם משותף של מרכז מדעני העתיד ומשרד החינוך. דורון פישלר 01:41 היי, אני דורון, זאת התשובה. הנה שאלה שקיבלתי. שי שאל: שלום דורון, האם אתה חושב ש-ChatGPT הולך להרוס לך את הקריירה? הרי כל אחד ששואל אותך, רוב הסיכויים שלא תענה על השאלה, אבל עם בינה מלאכותית מקבלים ישר תשובה ואף כנראה יותר טובה משלך. אז למה שימשיכו לשאול אותך שאלות? ובכן, שי, זאת שאלה טובה. זאת לא שאלה מנומסת או מלאת טאקט באופן מיוחד ותכלס גם לא מאוד מקורית, כי 'היי, AI הולכת לקחת לך את העבודה' זה משפט שבבימים אלו נכון לגבי הרבה אנשים. מדברים על זה הרבה. אפשר להגיד אותו לאנשים אקראיים ברחוב וזה כנראה יהיה נכון. זאת גם דרך מצוינת לקבל סטירות בפנים, אבל אם זה מה שאתה רוצה לעשות, סבבה. אז כן, זאת שאלה רלוונטית. חוץ מזה, זה גם הפרק הראשון בשנת 2026 ועל פי המסורת שלי, זה הזמן שבו אני עושה את פרק סיכום השנה, סוג של סיכום קטן מאוד של מה שהיה בשנה הקודמת בפודקאסט והסקר שבו נבחרים הפרקים הפופולריים ביותר של השנה. והפרק הפופולרי ביותר זוכה בתואר הפרק הפופולרי ביותר. כאילו, מה עוד נעשה? ניתן לו גביע? בכל אופן, זה בהחלט זמן טוב להעלות שאלות כאלה. אז מה קורה עם התשובה השנה? זאת השאלה בערך ועוד מעט תבוא התשובה לשאלה או מה ש... אוקיי, עכשיו פרסומת כנראה ואחר כך נחזור. דורון פישלר 03:21 מהרגע שמדברים על AI, אז קודם כל צריך להגיד זה שאני מדבר רק למאזיני ההווה כרגע, כנראה, משום שהעסק הזה מתקדם בקצב מהיר מדי. הסיבה שאני לא מדבר על AI הרבה, זה בגלל שאני רוצה שמה שאני אגיד יהיה רלוונטי גם בהמשך ומה שנכון היום לגבי AI לא היה נכון לפני שנה ומה שאני אגיד על AI עכשיו לא נכון בעוד שנה או בעוד חצי שנה. כלומר, לא משנה איזה משפט אני אגיד, זה יתיישן גרוע. אם תשמעו אותי בעוד שנה, זה יתיישן גרוע. יכול להיות שמה שיתיישן גרוע זה המשפט שאמרתי עכשיו, כלומר עצם זה שהוא יתיישן גרוע בגלל שבעצם הכל נשאר אותו דבר. הנקודה היא שאני לא יודע. אין לי מושג מה הולך לקרות. אבל קודם כל, הטענה היא נכונה. כן, זה נכון. אם אנשים רוצים תשובה לשאלה, אפשר לשאול AI כלשהו, Gemini או ChatGPT או מה שזה לא יהיה, עכשיו יש הרבה. אתם יכולים לשאול אותו את השאלה ולקבל תשובה והתשובה הזאת תהיה נכונה ברוב המקרים. דבר שעד לא מזמן לא היה נכון. זאת אומרת, עכשיו התשובה כנראה תהיה נכונה. אם נסתכל על המאגר הענק והעצום של שאלות שאני קיבלתי, אז אני חושב את רובן הגדול אפשר פשוט לשאול AI והוא ייתן תשובה טובה מספיק וגם תשובה מפורטת. לא סתם משפט אחד אלא יכול להיות שהוא גם מאוד יפרט. היא לא בטוח תהיה נכונה, כן? והרבה פעמים גם אם בקווים כלליים זה יהיה נכון, יהיו פרטים קטנים שהם לא מדויקים. כי כן, גם היום אי אפשר באמת לסמוך על AI כי לפעמים הוא מדבר שטויות, גם אם פחות מפעם. עכשיו יש מקרים שבהם זה לא נכון. יש מקרים שבהם הפודקאסט באמת מוסיף למאגר הידע האנושי, כלומר לא מביא מידע שקיים ונגיש ורק צריך למצוא אותו, אלא באמת מביא מידע שאנשים לא ידעו קודם או שהיה מאוד קשה למצוא קודם וזה דבר ש-AI לא יודע לעשות כרגע. השנה לדוגמה היה הפרק 'הקבר עם סימן השאלה'. ובפרק הזה אני מצאתי שאלה שלא הייתה לה תשובה קלה ואם הייתם שואלים AI הוא לא היה יודע את התשובה. לא, הוא נתן תשובות שהן שטות מוחלטת. הוא חירטט דברים. אבל עכשיו אחרי שהוצאתי את הפרק הזה, עכשיו הוא כן יודע. כלומר, אם עכשיו אתם תשאלו AI את השאלה על הקבר הזה, אתם תקבלו את התשובה הנכונה או הפחות או יותר נכונה, משום שהוא מסתמך על מה שאני אמרתי. משום שמהרגע שאני הוצאתי את התשובה הנכונה היא נמצאת שם באינטרנט, אז כולם יודעים אותה, אז AI יודע אותה. למה פחות או יותר? בגלל שהוא קצת מתבלבל. בגלל שבפרק אני בכוונה שיניתי כמה פרטים בנוגע לקבר הזה, אני דיברתי על זה שם, אז גם בתשובות ש-Chat ודומהו נותנים, אז יש קצת סלט של פרטים נכונים והפרטים שאני המצאתי. זה קצת מצחיק, אבל לא מצחיק כמו הטעויות שהוא היה עושה פעם. בכל מקרה, כן, אם אתם רוצים תשובה מהירה וכנראה נכונה לשאלה, לשאול AI כלשהו זה יותר יעיל מלשלוח לי שאלה בטופס ואז לחכות כמה שנים עד שאני אולי אגיע אליה ואקליט עליה פרק. זה נכון. אבל מישהו באמת מקשיב לפודקאסט הזה כדי לשמוע תשובות? באמת? כלומר, יש לכם שאלה שאתם לא יודעים את התשובה עליה אתם מחכים שאני אענה עליה? כי זה לא אסטרטגיה טובה. זה לא באמת העניין. מישהו אמר עליי, סליחה, אני אחכה עד שהחתול יפסיק לחדד פה ציפורניים. הבאתי עץ חתולים לפה בתור ציוד אודיו. כן, נכון, הבאתי את זה בתור כדי שיעזור עם ההדהוד בחדר, כלומר שירפד את החדר, ואז בא חתול ואז הוא מחדד עליו ציפורניים. יופי. מישהו אמר לי פעם ש'אה, דורון פישלר זה הבנאדם הזה שמדבר במשך 40 דקות על תשובה שאפשר היה לתת תוך שני משפטים'. ואני חושב שזה היה אמור להעליב, אבל זה לגמרי נכון. זה ממש נכון. אני מעולם לא טענתי שאני המקור הכי טוב לתשובות מהירות. אבל אני לא רוצה לספר את התשובה הכי מהירה. אני רוצה לספר סיפור. אני רוצה לדבר על דברים שמעניינים אותי. אני רוצה להיכנס לתחום שאני לא הכרתי לפני זה ולא סתם לקבל את התשובה. כלומר, התשובה היא לא... התשובה היא לא לא. או שהיא שש. או שהיא תלוי במצב. אלא להבין את הקטע. זאת אומרת, למה זה קורה ולספר את כל הסיפור של זה ואני לא חושב ש-AI עושה את העבודה הזאת כל כך טוב במקומי. אז לא מהבחינה הזאת אני לא חושב ש-AI יחליף אותי. אבל זה בטח לא יהיה נכון להגיד שזה לא ישפיע עליי בכלל, כי זה כן. פעם אני הייתי אומר תשלחו לי שאלות אבל אל תשלחו לי שאלות שאתם יכולים למצוא סתם בגוגל כי אותי לא צריך בשביל זה. כמה זמן נמשכה מלחמת 100 השנים? אתם לא צריכים לשאול אותי, פשוט אתם נכנסים לגוגל אתם כותבים 'מלחמת 100 השנים' ואתם מוצאים את התשובה. התשובה היא 116 שנים דרך אגב. עכשיו זה קצת יותר מזה, כי עכשיו גם כשמדובר בשאלות קצת יותר מורכבות שעד עכשיו אי אפשר היה פשוט לקבל תשובות עליהן כששואלים עכשיו, עכשיו כן. שואלים עכשיו והוא נותן תשובה. ושוב, לא צריך אותי בשביל זה וזה מה שמשנה את איך שאני בוחר שאלות. כי השאלות שאני רוצה הן שאלות שהן יותר מורכבות. הייתה פעם לפני לא מזמן כל כך שאני התלוננתי על זה לשלי ומוץ, אמרתי 'אני כאילו אין לי כבר שאלות', כאילו יש לי טופס ענק מלא בשאלות אבל כולם זה שאלות שלא מעניינות כי אפשר לענות עליהן במיוחד. ואז לקחתי אקראית אני אמרתי אוקיי מה עם השאלה הזאת כאילו מאיפה הגיעו החתולים למה בני אדם התחילו לגדל חתולים ואז הם אמרו רגע אבל זאת שאלה טובה ואז אני אמרתי אה נכון ואז הקלטתי על זה פרק. אז לא דוגמה טובה. אז הרבה יותר קשה לי לבחור שאלות בצורה כזאת כי אני באמת מחפש דברים שאי אפשר לקבל עליהם תשובה בקלות. וזה אומר שלענות על כל שאלה באופן מעניין יותר וש-AI לא יוכל לתת, זה יותר קשה. וזה המצב. זה איך שזה נמצא כרגע. אני עדיין רוצה בעיקר שאלות שניסיתם כבר, שבדקתם ו-AI לא נותן תשובה טובה משום שלאף אחד אין עדיין תשובה טובה ואז אולי אני אוכל לחקור את זה ולמצוא את התשובה שאנשים לא ידעו קודם. לפעמים זה עובד, לפעמים גם לא. חוץ מזה יש את הסקר. בכל שנה יש את הסקר. אני מבקש מכם לבחור את הפרקים שהכי אהבתם השנה ואתם בוחרים ואז אני מופתע או לא מופתע מזה. אז ככה, השנה במקום החמישי ברשימת הפרקים הכי פופולריים הגיע הפרק 'איך עושים דרקון' כי דרקונים זה כיף. אל המקום הרביעי הגיע לוסי 1, לוסי הראשון. לוסי היה פרויקט של שלושה פרקים על נושאים שונים שקשורים לאבולוציה והם השתתפו בסקר בתור שלושה פרקים שונים וזה שהגיע למקום הרביעי הוא הראשון מביניהם. שני האחרים הגיעו יחד למקומות מאוד נמוכים ויש מצב שזה בין השאר משום שאנשים לא בהכרח זוכרים מה היה בכל אחד מהם אז הראשון מבין השלושה קצת זוכה על חשבון האחרים. זה דבר שקורה כי זה תמיד בעייתי כשיש קבוצות, כלומר אם יש שלושה פרקים שהם סוג של אותו דבר אז אנשים לא בהכרח זוכרים מה זה מה. זה בסדר. מצד שני יכול להיות שאנשים באמת אהבו יותר את הפרק הראשון בגלל שהם נהנו מהניסוי על הפתגם הסלאבי העתיק. ואם כבר מדברים על זה, אז קצת הערת אגב ארוכה. הסקר הזה לבחירת הפרק האהוב כלל גם שאלה פתוחה והשאלה הייתה זאת: בלי לבדוק, מהזיכרון בלבד, מה היה המשפט המקורי בניסוי האבולוציה בפרק לוסי? וזה מעניין, זה קצת מעריך את הניסוי. קודם כל צריך להגיד שהרבה אנשים זכרו נכון ובאופן מדויק שהמשפט שאני מדבר עליו היה למעשה פתגם סלאבי עתיק אומר: אם אין ביצים תאכלו תרד ואם אין חבל, חלב ודבש. זה היה המשפט. אבל כצפוי היו גם אנשים שלא זכרו בדיוק את המשפט ולכן כמה מהתשובות שקיבלתי לשאלה הזאת הן: פתגם סלאבי עתיק אומר שהדרך להכין משהו סבתא שוקולד תרנגול ואז איזו מחיאת כף. פתגם סלאבי עתיק אומר משהו משהו וואלה לא זוכר מי שלא טוב לו יום טוב לו. משפט סלאבי עתיק אומר משהו שאני לא זוכר על עגבניות. שני ילדים רוקדים סמבה. מי שתולה חצילים בשבת יתעורר עם חתול על הרגליים. משהו עם תה מסלובניה. משפט גרוזיני מפורסם אומר אם אין מרק תאכלו ביצים ואם אין ביצים חלב כיף כף כף. משהו עם מרפק, מרפק? משהו כמו אם אין לחם אין תורה בים בם בם תירס חם. משפט סיני עתיק אומר אם אין חלב בכד תשתו מי נהר טד טד טם טם טם. החלק שבו הכי התקשיתם ככה מתברר זה לזכור מאיפה המשפט הגיע, כי אחרי שבניסוי המקורי המשפט כבר עבר ממשפט סלאבי לסיני ולספרדי בגרסה הזאת, אז היו אנשים שזכרו את זה כפתגם תאילנדי, קווקזי, ארמני, פולני, נורדי, ויקינגי, יפני, שוודי, סיני, סרבי, ספרדי, סובייטי וסמואי. כל אלה תשובות שהגיעו. וכל זה מוכיח שאנשים לא זוכרים כל כך טוב משהו שהם שמעו ממש מזמן, שזה לא מפתיע בכלל ולא היה צריך ניסוי כדי לגלות את זה, אבל היי, עשינו את זה בכל זאת. אניוואי, כל זה היה על המקום הרביעי. במקום השלישי ברשימת הפרקים הפופולריים של השנה הגיע 'איך לרוקן את הים התיכון', שהוא פרק מגניב. דבר אחד בקשר לפרק הזה, יש מושג שהתחלתי לקרוא לו 'האדל'. זה אחרי שסיפרתי בפרק לאן נעלמה מורן משהו על אדל, אז קיבלתי מיליון תגובות שמתקנות אותי כי על אנשים שמכירים את השם אדל וההיסטוריה שלו יותר טוב ממני. אז לכל פרק יש את האדל שלו שזה הפרט שהזכרתי או שלא הזכרתי שכולם מזכירים לי. אז האדל של הפרק על איך לרוקן את הים התיכון היה פרויקט אטלנטרופה. המון אנשים שאלו אותי למה לא הזכרתי את פרויקט אטלנטרופה ושלחו בטוויטר ובכל מיני מקומות למה לא הזכרתי את פרויקט אטלנטרופה. אז קודם כל אם אתם רוצים לשמוע על פרויקט אטלנטרופה שהוא תוכנית מטומטמת חסרת כל היתכנות תכלית או היגיון לייבש חלק מהים התיכון, אז יש פרק של עושים היסטוריה עם רן לוי שעוסק בדיוק בזה. וגם את זה אנשים סיפרו לי שרן לוי כבר סיפר על זה. כן, נכון, הוא סיפר על זה. אתם מוזמנים להאזין לפרק עם רן לוי על זה. וחוץ מזה למה לא הזכרתי את זה? אז ככה, זה משום שזאת הייתה תוכנית מטומטמת חסרת כל היתכנות תכלית או היגיון. כלומר בגדול אני לא רוצה לספוילר את כל הזה אבל בגדול בא מישהו ואמר בואו נייבש את הים התיכון. אנחנו יכולים לעשות את זה? לא. זה יועיל למישהו? לא. למעשה זה יגרום הרבה מאוד נזק. זהו. כלומר אם יש משהו מדהים בפרויקט הזה זה איך משהו שהוא בבירור כל כך מטומטם נשאר דבר שמדברים עליו לאורך הרבה זמן. שגם זה נושא מעניין לדבר עליו אני מניח. במקום השני, הפרק השני הכי פופולרי השנה היה 'האם שני ילדים עוקבים אחריי'. אם לא שמעתם אז זה פרק שעוסק בזה. עכשיו שלי כמובן מכניסה את האפקט של הילדים הצוחקים. האם שני ילדים עוקבים אחריי היה פרק לייב, פרק שהקלטנו לפני קהל במרכז ענב בתל אביב ובגריי ובכמה מקומות אחרים. זה דבר שקורה לפעמים. זאת הייתה הפעם היחידה בינתיים לפחות שפרק כזה שפרק שהוקלט לייב היה מאוד פופולרי כי בדרך כלל מאוד מאוד קשה לעשות את הפרקים האלה משום שזה צריך לעבוד גם בתור משהו שהוא על הבמה ולקהל, הקהל צריך לראות משהו, וגם בתור פרק, פרק שרק שומעים. אבל העניין הזה של אפקטים קוליים שאתם כבר שמעתם בטוח, שאתם כבר שמעתם אבל אולי לא הכרתם, אז כן זה נורא מעניין ובגלל זה אנשים אוהבים את זה וגם שם אני גיליתי כמה דברים שאנשים לא ידעו קודם. אבל כל אלה לא זכו במקום הראשון. הפרק שזכה בסקר, הפרק הפופולרי של השנה בהפרש מאוד גדול ובאופן ממש לא מפתיע - 'הקבר עם סימן השאלה'. שדיברתי עליו כבר בפרק הזה. זה לא מפתיע כי אם אתם עוקבים אחרי הסקרים האלה מדי שנה אתם יודעים שלפרקי סיפורים יש נטייה לנצח בסקרים האלה. דווקא הפרקים שבהם אני לא ממש עונה על שאלה אלא מספר סיפור, הם די תמיד מנצחים ו'הקבר עם סימן השאלה' היה סוג של פרק סיפור, סיפור על עצמי, אבל זה היה הדבר הכי דומה שהיה לזה השנה. ואין לי שום ויכוח עם זה כי זה פרק שאני מאוד מאוד אוהב, סוג של הרפתקה אישית שאני הייתי חלק ממנה. וזה פרק גם שהעבודה עליו נמשכה כמעט שנתיים לסירוגין. זה פרק שאני מאוד מאוד אוהב, אז אתם צודקים. וכמו שאמרתי זה דוגמה לסוג השאלות שאני הייתי מאוד שמח לענות עליהן, זה פשוט מאוד קשה לענות עליהן. דרך אגב יש עוד השפעה של הפרק שאני לא ציפיתי לה, זה ההפיכה של הקבר המסוים הזה שאני מדבר עליו שנמצא בבית קברות בפריז לאתר תיירותי, כי מאז שהפרק יצא אני קיבלתי צילומים של לא משפחה אחת ולא שתיים ולא שלוש אלא יותר שהגיעו אל הקבר הזה והצטלמו איתו למרות שבכוונה לא עשיתי את זה קל במיוחד למצוא אותו. וכמה מהמשפחות סיפרו שבשביל הילדים שלהם, ילדים מאזיני 'התשובה', זאת הייתה אחת האטרקציות העיקריות בביקור בפריז. שזה סבבה, כי כמו שאמרתי זה בית קברות מאוד יפה, שווה לבקר שם בכל מקרה, אבל מבין הדברים שהפודקאסט הזה לא חשב שהוא ישפיע עליהם, אז מודל ההתנהגות של תיירים ישראלים בפריז מתברר שזה אחד מהם. וזהו. הייתי מאוד שמח לעשות פרק כזה פעם בחודש, רק שלא כל יום או כל חודש אפשר למצוא כזאת חידה יפה באמצע עיר. אניוואי, 'הקבר עם סימן השאלה' וזה הפרק של 'התשובה' שהכי אהבתם בשנת 2025. שנת 2026 תהיה הרבה יותר טובה מהקודמת, אני כמעט בטוח. וזהו. אז כרגיל, שלי נוי עורכת את הסאונד של הפרק הזה ושל כל הפרקים של 'התשובה' חוץ מ... דור קומטי עשה איזה קאמבק מפתיע לפרק אחד. היי. ייעוץ ותמיכה מורלית מוץ, כל צוות 'עושים היסטוריה', תודה. אני עושה המון הרצאות בזמן הקרוב. אני מרשה לעצמי להניח שרוב המאזינים של הפרק המסוים הזה זה באמת מאזיני ההווה, כלומר אתם מאזינים כנראה בינואר 2026 וזה אומר שיש המון מקומות שאתם יכולים לשמוע אותי מדבר על דברים בקרוב. אתם מוזמנים ל-doronfishler.com כדי לראות איפה ועל מה אני מדבר. יש בתל אביב ויש בירושלים ויש בחיפה ובלונדון ומזכרת בתיה וכפר סבא. יכול להיות שזאת הרשימה המלאה, אני לא לגמרי בטוח. וכמובן כרגיל אתם מוזמנים לשלוח לי שאלות בעמוד בטופס שנמצא באתר doronfishler.com. אבל תעשו טובה, המשימה שלכם השנה זה לשלוח לי שאלות ש-AI לא ידע לענות עליהן אבל אני כן. דברים קשים, דברים שאתם נתקלתם בהם. אם נתקלתם בקבר מסתורי באיזשהו מקום בפריז, אם מצאתם מילה שהיא אותו דבר בסמואית ובעברית, דברים כאלה, אלה הדברים שאני רוצה לדעת עליהם, אוקיי? אל תשאלו אותי עוד פעם למה ללב יש צורה של לב, עניתי על זה כבר. יאללה בהצלחה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 1: חשיבת חוף מזרחי מול חוף מערבי, מספרים וסיפורים, כמה שווה אובר</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-1-khshybt-khvp-mzrkhy-mvl-khvp-m-rby-msprym-vsypvrym-kmh-shvvh-vbr.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-1-khshybt-khvp-mzrkhy-mvl-khvp-m-rby-msprym-vsypvrym-kmh-shvvh-vbr.html</guid>
        <pubDate>23 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 1: חשיבת חוף מזרחי מול חוף מערבי, מספרים וסיפורים, כמה שווה אובר from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            ניב 00:00 היי, ברוכים הבאים לאופטיקאי מדופלם, גרסת הפודקאסט. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. בשנה וחצי האחרונות אני כותב בלוג בשם אופטיקאי מדופלם שבו אני משתף דברים מעניינים שאני לומד ומוצא לאורך הדרך. ועכשיו אני מנסה עוד דרך לשתף בחלק מהסיפורים שאני כותב עליהם בבלוג, וזה הסיפור של הפודקאסט הזה. אז שוב, ברוכים הבאים לפרק הראשון אי פעם, בכורה עולמית של הפודקאסט של אופטיקאי מדופלם. ניב 00:27 ובשביל הפרק הראשון בחרתי את אחד הסיפורים שהכי נהניתי לכתוב עליהם, גם כי הסיפור עצמו הוא מאוד מעניין לדעתי, וגם כי הוא מספק דרך מאוד אפקטיבית לנתח איתה חברות. אז הסיפור מתחיל עם צ'רלי סונגהרסט, שהיה מנהל האסטרטגיה של מייקרוסופט במשך הרבה שנים ואחר כך משקיע פרטי שהשקיע בקרוב ל-500 חברות, ולמד הרבה תובנות מעניינות לאורך הדרך הזאת. וביולי 2020 הוא התארח בפודקאסט Invest Like the Best כדי לספר על חלק מהן. בין היתר הוא סיפר שם על הפרספקטיבה שלו לגבי ההבדלים בין תרבות החוף המזרחי בארצות הברית, בעיקר אזורים כמו ניו יורק ובוסטון, לבין החוף המערבי, שם נמצאת סן פרנסיסקו והסיליקון ואלי. הרבה תעשיות מתרכזות בניו יורק וכמובן שגם התעשייה הפיננסית, וול סטריט, גולדמן זאקס, המשרדים של כל הבנקים הגדולים נמצאים בניו יורק. והתרבות בחוף המזרחי מאוד מבוססת על היררכיה וסטטוס. יראת הכבוד שעובדים רוכשים כלפי השותף שאחראי עליהם במקינזי או הדירקטור בגולדמן זאקס היא הרבה יותר משמעותית מהאופן שבו עובדים בטק מתייחסים ל-CTO שלהם או לפרטנר בקרן הון סיכון. ואנשים שם לוקחים מאוד ברצינות את החליפות שלהם, הנעליים שהם הולכים איתן, השעון, המכונית, ומרגילים גם להעריך אנשים שהם פוגשים לפי סימני הסטטוס האלה. צורת החשיבה של אנשים שמתעסקים בלסגור עסקאות או להשקיע במניות הרבה פעמים נוטה להסתכל על העולם כמו על משחק סכום אפס. כדי שצד אחד יקבל מחיר יותר טוב בעסקה, הצד השני צריך לצאת ממנה בתנאים קצת פחות טובים. כדי שמשקיע אחד ייצר אלפא או תשואה עודפת, משקיע אחר צריך להשיג תשואה פחות טובה מהשוק. בחוף המערבי לעומת זאת, התפתחה תרבות של היפים. אנשים שהם אופטימיים וקצת חולמניים ורומנטיים לגבי העתיד, שסומכים על הטוב לב של אנשים אחרים ופחות מתרשמים ממעמדות וסימני סטטוס פורמליים. אחת הדרכים שהתרבות הזאת באה לידי ביטוי היא גם בסצנת הטכנולוגיה שהתפתחה בצפון קליפורניה. סטארטאפים שקמים בטענה שהם הולכים לעשות את העולם מקום טוב יותר. משהו שממחיש את זה הוא המנגנון של Convertible Note שהרבה יזמים בתחילת הדרך מגייסים איתו כסף. וזה בעצם בסך הכל פתק שאומר: תאשר שקיבלת ממני כסף, לך תעבוד על הסטארטאפ שלך ואם משהו ייצא מזה ותתחיל לגייס כסף וזה קצת יצליח, אז נראה כבר מה אני הולך לקבל. צריך רמת אמון מאוד מאוד גבוהה בין אנשים בשביל שכלי כזה יהיה כל כך פופולרי. ובכלל כל הקונספט של לתת לפאונדר או לפאונדרית כסף ואז לשלוח אותם לעשות מה שהם רוצים בלי יותר מדי פיקוח. וסונגהרסט טוען שאפשר להבין איך דווקא בתרבות הזאת נבנו חברות של טריליון דולר, שכולן נבנו בחוף המערבי. כי בחוף המזרחי, ברגע שזה היה גדל למיליארד דולר, כבר היו מתחילים כל הוויכוחים על איך למכור את זה או לפחות איך להתחיל לקצץ עלויות ולעשות אופטימיזציה. ניב 05:40 הניתוח הזה של תרבות חוף מזרחי מול תרבות חוף מערבי הוא מאוד מעניין והוא גם נותן דרך טובה להסתכל על ההבדלים בגישות האלה. מה שסונגהרסט לא נותן לנו זה את התשובה לשאלה איזה גישה היא נכונה, שזה מה שהכי היינו רוצים לדעת. אבל התשובה המורכבת היא שאין גישה אחת שהיא תמיד נכונה. היה הרבה יותר קל אם היינו יודעים לאיזה חוף אנחנו יכולים להצטרף ופשוט תמיד להיות צודקים. וזה באמת מאוד מפתה להאמין למישהו כמו קתי ווד או צ'מאת פליהפיטיה או מארק אנדריסן כשהם מתארחים בפודקאסט או בריאיון והם מסבירים למה טסלה או ביטקוין או איזה ספאק או מטבע קריפטו הולכים להפוך לאייפון הבא ולשנות את כל איך שאנחנו חיים. הם אנשים מאוד אינטליגנטיים ונשמעים מאוד משכנעים והם גם באמת עשירים ומצליחים. אבל מצד שני הם גם טועים הרבה, ובעיקר לגבי כל מיני ספאקים או לגבי כל מיני מטבעות קריפטו. אז אולי צריך להקשיב דווקא לכל מיני מנהלי קרנות פסימיים שיושבים עם מבט מאוד זועף ובוליש ועם חליפה ועניבה ב-CNBC ומסבירים לנו שהשוק בבועה ומניות הטק נסחרות במחירים מופרכים והולכות לקרוס כל רגע. מצד שני את האייפון הם בטח פספסו עם הגישה הזאת וזה פספוס של 3 טריליון דולר. אז הלוואי שהיה פשוט נכון להתמסר לגמרי לאחד החופים, אבל התשובה המבאסת היא שאנחנו נצטרך להשתמש במאמץ קוגניטיבי ולשלב בין שתי הגישות האלה. זה יהיה קצת יותר מורכב, אבל הנה סיפור של איך אפשר לגשר על המתח שבין שתי הגישות האלה בצורה מאוד אפקטיבית. ניב 07:44 והסיפור שנדבר עליו הוא על אובר, אפליקציית הנסיעות שבאופן בלתי ייאמן עדיין לא פועלת בישראל אבל באמריקה היא כבר מזמן הפכה לפועל, בואו נעשה אובר לשם. ואנחנו הולכים לחזור אחורה כמעט 10 שנים ליוני 2014 כשהחברה עדיין הייתה סטארטאפ שפעל בעיקר באזור סן פרנסיסקו. אני במקרה גם עברתי לגור בסן פרנסיסקו בתחילת שנת 2014 ודי מהר לימדו אותי שאובר זה הדרך להגיע ממקום למקום. זה הרבה יותר נוח בטח מהתחבורה הציבורית ואפילו מהמוניות, לא צריך להתעסק עם מזומן ואיך למצוא מונית ודברים כאלה וזה גם הרבה יותר זול היה בזמנו כשקרנות הון סיכון סבסדו את הנסיעות. ואפילו עברנו לשם עם חבילת רילוקיישן שהיינו אמורים לקבל איתה רכב שכור לחודש הראשון ואיכשהו הצלחתי להחליף את זה בזה שבתקציב מסוים לאוברים בתחילת הדרך וזה הספיק ל-3 או 4 החודשים הראשונים של אוברים. והחוויה הזאת לימדה אותי שאני לא צריך לקנות אוטו בכלל ואני יכול להמשיך להשתמש באובר. ביוני 2014 בזמן שאובר גייסו את הסבב גיוס שאני תיכף הולך לדבר עליו, הייתה גם הפעם הראשונה שנסענו ללאס וגאס והיינו שם באיזה מחזה זמר שם מחוץ לסטריפ, לאזור של המלונות, וכשהוא נגמר היה תור של יותר מ-100 אנשים בחוץ שחיכו למונית שתיקח אותם חזרה למלון אבל לא היו מוניות. ופשוט עמדנו שם ומתוך אינסטינקט הושטתי את היד לכיס הוצאתי את הטלפון פתחתי את האפליקציה של אובר רק כדי לגלות כמובן שאובר לא פעל אז בלאס וגאס. ואפילו האנשים מאחוריי שראו את זה התחילו להסתלבט על הדביל הזה מסן פרנסיסקו שחושב שהוא יכול להזמין פה אובר. כמובן שהיום יש בכל מלון בלאס וגאס נתיב ייעודי לפיקאפ ודרופ-אוף של אובר, יש להם אזורים ייעודיים שהם פועלים בהם, כבר השתלטו לגמרי על העיר. וזה הייתה חלק מהמטרה של הסבב גיוס שהם גייסו ביוני 2014. הם רצו להתרחב לשאר המדינה כולל ללאס וגאס ובשביל זה הם גייסו 1.2 מיליארד דולר מה שנחשב להרבה מאוד כסף ב-2014 לפי הערכת שווי של 17 מיליארד. ניב 09:40 וזה תפס את תשומת ליבו של אשואת דמודראן, פרופסור לפייננס מאוניברסיטת ניו יורק, שיש לו קורס מאוד מפורסם על וולואציה, איך להעריך שווי של עסק. והוא כתב על אובר פוסט בבלוג שלו תחת הכותרת "נסיעת מונית לעבר ההתעשרות". ושוב דמודראן הוא פרופסור ב-NYU שכמובן ממוקמת בחוף המזרחי וזה מה שהדמות שלו הולכת לסמל בסיפור שלנו. אז הפוסט שלו נפתח באמירה שוולואציה של 17 מיליארד דולר זה מספר דמיוני בשביל עסק שמכניס כמה מאות מיליונים ואין לו שום רווח תפעולי. מילת המפתח שהצליחה להצדיק את זה היא Disruption. אובר משנה את הדרך שבה אנשים משתמשים במוניות, כמו ש-Airbnb משנים את הדרך שבה אנשים מוצאים מקומות לינה, כמו ש-Dropbox משנים את הדרך שבה אנשים מנהלים את הקבצים שלהם. ואם מסתכלים על הגודל של העסקים שלהם הם עושים את ה-Disruption, אפשר להבין למה השמיים הם הגבול בכל מה שנוגע להערכות שווי. אז דמודראן הסתכל על העסקים שאובר עושה להם Disruption, הוא הסתכל על שוק המוניות הגלובלי וראה שהוא מגלגל בערך 100 מיליארד דולר בשנה, ובנה מודל שמניח שזה הולך לצמוח בקצב שנתי של 6% ותוך 10 שנים אובר תשתלט על 10% מתוך זה. משהו שהוא טען שהיא הנחה די מפרגנת. ומהנחות הנדיבות האלה הוא בנה מודל DCF (Discounted Cash Flow) שמחשב את הערך הנוכחי של כל הרווחים שאובר הולכת לייצר מהיום ועד הנצח, וזה הגיע ל-5.9 מיליארד דולר. ושוב, הסבב היה לפי וולואציה של 17 מיליארד. ואני רק אעצור רגע כדי להכיר בעובדה שהזכרתי את המושג DCF, אני לא הולך להיכנס למכניקה של איך המודל הזה עובד. זה משעמם לעשות בפודקאסט ועלול להיות משעמם גם לא בפודקאסט. אני אשים כמה לינקים ב-Show Notes. בקצרה אני רק אגיד שזה נושא שנוי במחלוקת והמחלוקת היא הנושא של הפרק הזה. כי מודל DCF הוא כמובן אחד הכלים החשובים בארגז הכלים של משקיע חוף מזרחי. זו דרך לנסות לחזות את העתיד של עסק דרך מודל באקסל. והביקורת היא כמובן שהשקרים הכי בוטים בהיסטוריה נכתבו במייקרוסופט אקסל. אפשר לשחק עם המספרים איך שרוצים. אין שום בדיקה בוורד או בגוגל דוקס אם כותבים שגיאת כתיב או שגיאת תחביר אז יש קו אדום מתחת והצעה לתיקון, אבל אין שום דבר שבודק את ההיגיון של מה ששמים במודל באקסל. ולהגנתו של דמודראן הוא לא משתמש במודלים שלו בפנאטיות דתית, הוא לא חושב לרגע שהוא יכול באמת לחזות את העתיד בדיוק. והוא פועל תחת הגישה שכל המודלים הם שגויים אבל חלקם שימושיים. והאופן שבו הוא מנסה להיות שימושי עם המודלים שלו הוא לנסות להראות באיזה הנחות צריך להאמין כדי שהערכת שווי מסוימת תהיה הגיונית. ותחת הגישה הזאת הוא בנה משפחה שלמה של מודלים עם כל מיני הנחות לגבי גודל השוק, הנתח של אובר מתוכו, מה ה-Take Rate כמה מתוך כל נסיעה אובר שומרת וכן הלאה. ודרך זה הוא הראה שבשביל להצדיק 17 מיליארד דולר של וולואציה שוק המוניות העולמי יצטרך להגיע ל-300 מיליארד דולר ואובר תצטרך להשתלט על 20% ממנו, מה שלטענתו זה תסריט מאוד לא סביר. זה הביא אותו לשורה התחתונה של הפוסט, דמודראן קבע שאובר היא Overpriced אפילו שהשתתפו בגיוס הזה כמה מהקרנות הכי מתוחכמות ומצליחות בסיליקון ואלי. דמודראן טען שהם עשו טעות, הם נתנו לטבעת הביצה שלהם ולהתלהבות מסטארטאפ סקסי וחם לשבש את שיקול הדעת שלהם. ניב 13:05 ומה קרה אחרי שדמודראן העלה את הפוסט הזה לאינטרנט? אחד מאותם דברים מדהימים שקורים לפעמים באינטרנט, זה התפתח לדיון. ביל גורלי הוא אחד ממשקיעי הון סיכון הוותיקים והמצליחים בסיליקון ואלי, אחד מאלה שחברים באופן קבוע במידאס ליסט, והוא היה שותף בקרן בנצ'מארק שהובילה את סיבוב ההשקעה באובר שלוש שנים קודם לכן ב-2011. וביל גורלי הולך לייצג בסיפור שלנו את חשיבת החוף המערבי. ובאופן מדהים הוא ענה לפוסט של דמודראן. בפוסט תגובה שביל גורלי פרסם בבלוג שלו תחת הכותרת העוקצנית "How to Miss by a Mile" או "איך לפספס מקילומטר", הוא נתן שם מה שהוא קרא לו נקודת מבט אלטרנטיבית על גודל השוק של אובר. ומה הייתה נקודת המבט האלטרנטיבית שלו? אז קודם כל ביל גורלי התחיל מלהזכיר את התחזית המפורסמת של מקינזי על שוק הסלולר שהיא ביצעה עבור חברת הטלפונים AT&T ב-1980. AT&T הייתה מונופול ששלט בשוק הטלפונים באמריקה במשך עשורים והיה להם גוף מחקר בשם Bell Labs שאחראי על הרבה מהמצאות הכי קריטיות של המאה ה-20 בטכנולוגיה. הם המציאו את הרדאר, את הטרנזיסטור, את מערכת הפעלה יוניקס ובין היתר הם המציאו שם טלפון סלולרי בשלב די מוקדם. ומה ש-AT&T ניסתה להבין זה האם לצעצוע הזה שפיתחו ב-Bell Labs יש פוטנציאל מסחרי, האם שווה להפוך את זה למוצר. ולצורך זה הם שכרו את מקינזי שחקרו וחזרו עם הערכה שעד שנת 2000 יהיה לכל היותר באמריקה ביקוש ל-900,000 מנויים סלולריים. מספר די קטן. בפועל עד שנת 2000 היו באמריקה מעל 109 מיליון מנויים סלולריים, פי 120 מזה, אבל מקינזי לא ראו את זה קורה. ועל בסיס הטעות הזאת של מקינזי AT&T החליטה ב-1980 שאין טעם להשקיע במוצר הזה. עשור לאחר מכן שוק הסלולר התחיל לצמוח וכדי לא לפספס אותו AT&T נאלצה לרכוש חברה בשם McCaw Cellular ב-12.6 מיליארד דולר. זה המון כסף ב-1993 וזה המחיר ש-AT&T שילמו על הטעות הזאת של מקינזי. ומה שביל גורלי טען זה שדמודראן חוזר על אותה טעות שהיועצים של מקינזי עשו ב-1980. הוא לוקח הנחות מצומצמות מדי, אין לו את האינטואיציה לראות את גודל המהפכה שאובר מביאה איתה. זה לא סתם עוד שירות מוניות שבמקרה הטוב ישתלט על 10-20% מהשוק תוך 10 שנים. ביל גורלי הסביר שאובר מספקים חוויה שונה באופן קיצוני, A Radically Different Experience. זמני האיסוף באובר הרבה יותר מהירים ממוניות, אובר יכולים לשרת אזורים גיאוגרפיים פרווריים שמוניות כמעט לא מסתובבות שם כי הסיכוי שהם ייתקלו בנוסע הוא כל כך נמוך, אבל כשהשידוכים נעשים באפליקציה אז יש לזה הצדקה כלכלית ואז גודל השוק בעצם הולך וגדל. התשלום באפליקציה חוסך את הסרבול של התעסקות עם מזומן ועם עודף. יש מערכת דירוג הדדית שהנוסע מדרג את הנהג והנהג את הנוסע וככה כולם מתנהגים בצורה אדיבה ומנומסת יותר. הנוסעים באובר מרגישים יותר בטוחים כי יש תיעוד לכל נסיעה וככה גם אם הם שוכחים משהו באובר יש להם איך להשיג אותו חזרה. שלא לדבר על הגמישות במחיר שמתאימה את עצמה להיצע ולביקוש. אני גם חוויתי את זה הרבה פעמים אחרי כל משחק של הגולדן סטייט ווריורס למשל יש אזור ייעודי מחוץ לאצטדיון לאיסוף של אובר והרבה נהגי אובר עובדים רק בשעות האלה כי הם יודעים שתהיה להם הזדמנות לעשות כסף, יהיה יותר ביקוש ואז המחירים יעלו. כשהייתי בפסטיבל קוצ'לה שקורה במדבר פאלם ספרינגס 4 שעות נסיעה מלוס אנג'לס, פגשתי הרבה נהגים שהגיעו כל הדרך מלוס אנג'לס רק בשביל הסופ"ש הזה כי הם ידעו שיהיו הרבה אנשים שבסוף הפסטיבל ירצו להגיע לאיפה שהם ישנים. ויצא לי גם לדבר עם נהגי אובר שאמרו שבעיקרון בשבת בערב הם לא עובדים, הם מבלים עם המשפחה שלהם, אבל הם מסתכלים על האפליקציה ואם יש מה שנקרא Surge Pricing, מה שאומר שיש מחסור בנהגים עודף ביקוש המחירים עולים, אז יש מצב שהם יחליטו שזה משתלם להם והם ייצאו לעבוד בשביל לעשות עוד כסף. והפוסט של ביל גורלי הזכיר עוד כמה דוגמאות שבהן אובר הם לא רק תחליף לנסיעה במונית אלא ממש מייצרים מקרי שימוש חדשים, כמו הדוגמה של הנסיעות בפרוורים. עוד דוגמה כזאת היא Date Night של זוגות שבעיקרון מעדיפים לא לנהוג הביתה אחרי שהם שתו כוס יין, אבל בעבר לא היו משתמשים במונית בשביל לצאת למסעדה אבל אובר זה כל כך נוח שזה כבר גורם להם לחצות את הקו ולהשאיר את הרכב שלהם בבית. ועוד דוגמה היא תחליף לרכב שכור בנסיעות. בעבר נסיעת עבודה למקום כמו הסיליקון ואלי התחילה בדלפק השכרת הרכב, אבל אובר זה תחליף כל כך זמין ונוח שאפשר להגיע איתו למלון ואחר כך למשרד של הלקוח או לכנס וככה גם לא צריך לנהוג אחרי טיסה ארוכה. וכל זה זה רק ההתחלה. הנקודה הבאה של גורלי היא שאובר בונה בהדרגה משהו שהוא הרבה יותר גדול מתחליף למוניות, הרבה הרבה יותר מזה. היא בונה תחליף לבעלות על רכב. וכשלוקחים את כל זה בחשבון מקבלים TAM (Total Addressable Market) שהוא הרבה יותר גדול מה-100 מיליארד דולר שדמודראן העריך להם בצורה מפרגנת. גורלי העריך שהשוק הזה הוא איפשהו בין 450 מיליארד ל-1.3 טריליון דולר. ועוד משהו, בעולם החדש הזה שאובר במו ידיה בונה דרך מהפכת התחבורה שהיא מייצרת, למה שהיא תחזיק רק ב-20%? למה שלא יהיה לה את רוב השוק? ביל גורלי גם הזכיר לסייום ציוץ של אהרון לוי, הפאונדר של Box, שאמר שלהעריך גודל שוק של Disruptor לפי השוק של ה-Incumbent זה כמו לנסות להעריך את הגודל של שוק תעשיית הרכב והמכוניות לפי כמה סוסים היו ב-1910. וכל זה הביא אותו לשורה התחתונה שהזדמנות ההכנסה של אובר היא פי 25 יותר גדולה ממה שדמודראן העריך בהערכות שהוא קרא להן נדיבות. How to Miss by a Mile. ובכן, מה קרה אחרי זה? עוד אחד מאותם דברים מדהימים שקורים באינטרנט. פרופסור דמודראן פירסם תיקון. ניב 18:21 חזרה בחוף המזרחי, דמודראן הגיב בפוסט נוסף משלו. הוא ניתח שם את ההבדלים בין הנרטיב שכל אחד מהם החזיק לגבי החברה כשהוא עושה את הניתוח שלו. לדמודראן היה סיפור אחד בראש, לביל גורלי היה סיפור אחר. הערכה המקורית של דמודראן התבססה על נרטיב שאומר שאובר תתרחב בהדרגה בעיקר באזורים אורבניים ותשתמש ביתרונות התחרותיים שלה כדי לקחת נתח שוק משמעותי אבל לא דומיננטי. ביל גורלי הציג נרטיב אחר. הסיפור שלו זה על אובר שמרחיבה את השוק באופן דרמטי ומשתמשת ב-Network Effect כדי לקחת חלק דומיננטי מהשוק שהיא יוצרת. לכל אחד מהם היה סיפור אחר שמצדיק הנחות אחרות שצריכות להיות מתורגמות למודל פיננסי אחר ולהגיע להערכת שווי שונה. אז מה שדמודראן עשה זה הוא לקח את ההנחות מהנרטיב של ביל גורלי ובנה מהן מודל. אז הוא הניח ששוק היעד הוא 300 מיליארד דולר וש-אובר תשתלט על 40% ממנו תוך 10 שנים, ועכשיו הוא מזה בנה מודל DCF. זה הגיע לשווי הוגן של 53.4 מיליארד דולר ביוני 2014, פלוס האופציונליות שאובר תצליח לחדור בהצלחה לשוק הבעלות על רכב פרטי. וזה כבר גורם להשקעה בוולואציה של 17 מיליארד דולר להיראות כמו החלטה מאוד נבונה. ניב 19:41 אז אני אוהב כמה דברים לגבי הסיפור הזה. קודם כל ברור שאני מתלהב מהדיון הסופר תרבותי ואינטליגנטי הזה שמתקיים מחוף לחוף מעל האינטרנט, אבל אני גם מאוד אוהב את הדרך שבה הסיפור הזה מאפשר לשלב בין מצד אחד נרטיבים, סיפורים, חלומות לבין ניתוח אנליטי עם אקסל ומספרים. אנחנו בני אדם יצורים עם חשיבה דטרמיניסטית שחיים בעולם הסתברותי. כשאנחנו רואים חברה אנחנו מנסים להבין מה יקרה איתה כדי שנוכל לכתוב על זה בטוויטר ולקחת סיבוב ניצחון על כמה חכמים אנחנו עוד כמה שנים כשיתברר שצדקנו. מאוד קשה לנו להכיל בראש את העובדה שהמצב הוא סטוכסטי. יש כמה תסריטים שונים שיכולים לקרות בהסתברויות שונות לכל אחד מהם. זה דורש הרבה אנרגיה קוגניטיבית לקבל את זה שאותו עסק יכול בו-זמנית להיות השקעה טובה או השקעה לא טובה. אבל דמודראן מציע להשלים ולחבק את זה. ויש לו שיטה שאמורה להיות מותאמת להבנה הזאת. הוא מציע לעבוד בשלבים. קודם כל צריך לזהות את התסריטים האפשריים, הסיפורים. זה זמן טוב להשתמש בחשיבת החוף המערבי. האם המוצר הזה יכול ליצור שוק חדש ולשרת Use Cases חדשים? האם זה יכול להתפתח לעוד אייפון? איך זה ייראה? וברור שמצד שני צריך לקחת בחשבון גם תסריטים של הצלחה בינונית או דשדוש או אולי אפילו כישלון. ואחר כך אפשר לקחת כל תסריט כזה, לחבוש את משקפי החוף המזרחי ולתרגם אותו להערכת שווי. להבין איזה הנחות מגולמות בפנים, לבנות מהן מודל פיננסי וזה יאפשר להצמיד וולואציה לכל נרטיב. מספר לכל סיפור. החלק הכי קשה הוא להעריך את ההסתברויות. דמודראן מציע להשתמש בשלוש תגיות: Probable, Plausible ו-Possible. איזה תרחיש הוא די ודאי, Probable, כמו זה שאובר תצליח להוות תחליף טוב למוניות. איזה תרחיש הוא סביר אבל יש פחות ודאות שהוא יקרה, Plausible, למשל שאובר תהיה בשימוש נרחב גם בפרוורים ושאובר תהיה תחליף טוב לרכבות ותחבורה ציבורית. ושלוש, איזה תרחיש הוא אפשרי אבל עם אי-ודאות מאוד גבוהה, Possible, למשל שאובר תהווה תחליף לבעלות על רכב לכמות מספיק משמעותית של אנשים. זה לא פשוט כמו שזה נשמע וזה כבר חלק מהמורכבות שהופכת את מקצוע ההשקעות להרבה יותר אמנות מאשר מדע מדויק, אבל זו גישה מאוד שימושית. היא מאפשרת לשלב בין סיפורים, היתרון היחסי של חשיבת החוף המערבי, לבין מספרים, מה שהחוף המזרחי חזק בו. ניב 21:59 אז מה קרה בסוף עם אובר? בנצ'מארק, הקרן של ביל גורלי, השקיעה כבר ב-2011 לפי שווי של בערך 50 מיליון דולר. ב-2019 כמה שנים אחרי דו-קרב הפוסטים הזה, אובר הונפקה. היום היא נסחרת בשווי של מעל 120 מיליארד דולר, יותר מפי 2,000 מהשווי שבנצ'מארק השקיעו בו. אמנם הם מכרו הרבה מניות כשסופטבנק השקיעה בה אגרסיביות, אבל הערכות הן עדיין שבנצ'מארק עשו תשואה של כמה מאות X או כמה עשרות אלפי אחוזים, מה שהופך את זה לאחת מהשקעות הון סיכון הכי טובות בהיסטוריה של הסיליקון ואלי. ואישית לביל גורלי זאת ההשקעה הכי טובה בקריירה שלו והערכות הן שזו הייתה ההשקעה שהפכה אותו למיליארדר. ובצדק. החברה הזאת התרחבה הרבה מעבר לשוק שדמודראן ייחס לה בפוסט הראשון של יוני 2014 של ה-10% מ-100 מיליארד דולר. הם כבר מתקרבים ל-40 מיליארד דולר בהכנסות, הרבה יותר מהנרטיב שדמודראן ייחס לה ועדיין לא חלפו 10 שנים. אובר הצטרפה לא מזמן ל-S&P 500 בדצמבר 2023 ותחומי הפעילות שלה התרחבו הרבה מעבר לשוק מוניות בערים גדולות, וגם לא נראה שהם הולכים לפגוע בתוך התאם של בתוך התקרה של התאם שלהם בקרוב. ביל גורלי דיבר על הסיפור הזה של השיח עם דמודראן לפני כמה חודשים כשהוא התארח בפודקאסט של טים פריס, והוא אמר שם שמיד כשהוא קרא את הפוסט של דמודראן הוא ידע שהוא מפספס בגדול. כי הוא ראה שכבר בסן פרנסיסקו הם יצרו לעצמם שוק שהיה גדול פי 20 מהשוק המוניות המקומי, ומשם זה היה רק עניין של Execution לקחת את זה ולעשות לזה Scaling לשאר המדינה ולהתרחב לעוד מדינות, אבל הוא ידע שדמודראן מפספס בגדול והוא חוטא במה שביל גורלי קרא לו שמרנות תאם או TAM Conservatism. אז מה קרה עם דמודראן, נציג החוף המזרחי בסיפור שלנו, האם הוא פספס את כל ההצלחה הזאת? ובכן לא בדיוק. הוא המשיך לפרסם הערכות שווי של אובר בבלוג שלו. אחרי ההנפקה הוא התעקש שאובר היו Overvalued, המניה אז הייתה מעל 40 דולר והוא הסביר שלדעתו היא הייתה צריכה להיות שווה אז פחות מ-30. אבל בפברואר-מרץ 2020 הייתה בהלה גדולה בשוק בעקבות קוביד שגרמה לקריסה של המניות, כולל המניה של אובר שירדה הרבה מתחת ל-28 דולר שדמודראן חשב שהיא שווה. אז הוא קנה את המניה. הוא קנה את המניה ב-14 דולר. אני לא בטוח אם הוא מכר מתישהו, אבל היום המניה היא כבר מעל 60 דולר, יותר מפי 4 ממה שדמודראן שילם עליה. התשואה הזאת היא מספר לא רע וזה גם הופך את כל העניין הזה לסיפור מאוד נחמד. עד כאן להפעם חברים, נדבר שוב בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 2: מה זה דיסראפשן, איך אינטל כבשה את המחשב האישי, ומה קרה לה מאז</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-2-mh-zh-dysrpshn-yk-yntl-kbshh-t-hmkhshb-hyshy-vmh-qrh-lh-mz.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-2-mh-zh-dysrpshn-yk-yntl-kbshh-t-hmkhshb-hyshy-vmh-qrh-lh-mz.html</guid>
        <pubDate>30 בינואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 2: מה זה דיסראפשן, איך אינטל כבשה את המחשב האישי, ומה קרה לה מאז from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Ran 00:00 היי, כיף שחזרתם לפודקאסט של אופטימיזציה כפולה. אני מנסה לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. והפעם אנחנו נדבר על disruption. הזכרתי את המילה הזאת בדרך אגב בפרק הראשון כשדיברנו על אובר. disruption היא כנראה אחת המילים הכי נפוצות בטק ובסיליקון וואלי, אבל הרבה פעמים אנשים משתמשים במילה הזאת בלי להבין מה disruption באמת אומר. אז אנחנו היום נבין את זה ביחד. Ran 00:27 והסיפור שלנו מתחיל בעוד יום רגיל ב-Harvard Business School אי שם בשנות ה-90, כשפרופסור קלייטון כריסטנסן קיבל שיחת טלפון מפתיעה. בצד השני של הקו היה אנדי גרוב, המנכ"ל של אינטל בזמנו. 'תראה קלייטון, אני איש עסוק ואין לי זמן לקרוא שטויות של אקדמאים, אבל מישהו אמר לי שיש לך תיאוריה כזאת וחשבתי שאולי תבוא ותסביר לנו מה זה אומר על אינטל'. והתיאוריה שאנדי גרוב דיבר עליה היא תיאוריית ה-disruption. קליי כריסטנסן כתב עליה לראשונה בינואר 1995. יחד עם ג'וזף באוור הוא פרסם את המאמר שטבע את המושג הזה. הכותרת שלו הייתה: 'Disruptive Technologies: Catching the Wave'. כריסטנסן מאוד התלהב מההצעה ועלה על מטוס מבוסטון לקליפורניה כדי לפגוש את הצוות של אינטל. אבל כשהוא הגיע, חיכתה לו קבלת פנים די זועפת. אנדי גרוב אמר לו שיש להם רק 10 דקות בשבילו וביקש שפשוט יגיד להם כבר מה התיאוריה אומרת על אינטל. כריסטנסן התעקש והוא אמר: 'אנדי, אבל אני לא יכול. אני צריך קודם להסביר את התיאוריה עצמה'. ואם אנדי גרוב חסר הסבלנות הסכים להאזין, אני מקווה שגם אתם תהיו סבלניים ותתנו לי כמה דקות להסביר את התיאוריה של כריסטנסן. לאנדי גרוב הסבלנות הזאת בהחלט השתלמה. Ran 01:28 אז המאמר מנתח תבנית שחוזרת על עצמה שוב ושוב - חוסר היכולת של חברות מובילות לשמור על המעמד המוביל שלהן כשיש שינוי משמעותי בשוק. זירוקס שלטה במכשירי השכפול, אבל אפשרה לקנון לבנות ולהוביל את שוק המדפסות האישיות. סירס וקיימארט היו רשתות הכל-בו ששלטו באמריקה, אבל שתיהן דועכות מאז העלייה של וולמארט. IBM שלטה בשוק המיינפריים, אבל דווקא חברה קטנה בשם אפל קומפיוטר הייתה זאת שיצרה את שוק המחשבים האישיים של שנות ה-80. הדוגמאות אלה קצת ישנות, אבל זה כי המאמר נכתב ב-95. אבל סיפורי disruption לא הפסיקו לקרות שם. בפרקים הבאים נדבר על עוד מקרים יותר עדכניים שקרו עם האינטרנט והאייפון והקלאוד ו-AI. אבל בינתיים חזרה לכריסטנסן. הוא ניסה להבין בכלל למה התופעה הזו חוזרת על עצמה. התבנית שהוא זיהה היא שיש שני סוגים של חדשנות טכנולוגית. סוג אחד שהוא קרא לו sustaining innovation. טכנולוגיה שמשפרת מוצרים קיימים. היא משפרת את התכונות שחשובות ללקוחות המרכזיים. לפעמים זה יכול להיות שיפור טכנולוגי קטן. תנסו בכלל להיזכר מה היו ההבדלים בין אייפון 13 ל-14 ל-15. ולפעמים זה קפיצות דרך משמעותיות, כמו ההבדל מ-GSM ל-LTE ל-5G, או לטלוויזיות שטוחות ואחר כך ל-OLED. בכל המקרים האלה זה עדיין sustaining technologies. ומי שהכי טוב בלהביא sustaining technologies ראשונים לשוק, הם החברות שכבר מובילות את השוק, ותכף אנחנו נדבר על למה זה קורה. הסוג השני, ובעיניי מאוד מסקרן, הוא disruptive innovations. שם מדובר על טכנולוגיה חדשה או איזשהו קונספט מוצרי חדש, או דרך אחרת לעשות עסקים. זה לא חייב להיות משהו סופר מורכב או מתוחכם. אבל כריסטנסן זיהה שצריכים להתקיים שני דברים כדי שטכנולוגיה תוכל להיות disruptive. הדבר הראשון זה צריך להציע חבילה מאוד שונה של תכונות וביצועים. חבילה שמצד אחד בכלל לא גורמת ללקוחות הקיימים להתלהב. זה מה שמאפשר לטכנולוגיה החדשה להתחיל לצבור ניסיון ופידבק בשוק חדש שהיא יוצרת, ויחד עם זאת לצבור גם הכנסות שיכולו לממן את המשך הפיתוח והשיפור שלה בזמן שהיא עדיין מתחת לרדאר. הדבר השני שחייב לקרות הוא שהתכונות שכן חשובות ללקוחות הקיימים יוכלו להשתפר בקצב מהיר יותר מבטכנולוגיה המבוססת. אפילו שבטכנולוגיה החדשה התכונות האלה מתחילות מנקודת פתיחה יותר נמוכה. אז הבעיה עם פודקאסט זה שאני לא יכול להראות לכם גרף. אבל תנסו לדמיין את ציר ה-X בתור ציר הזמן ואת ציר ה-Y בתור איזושהי תכונה שחשובה ללקוחות הקיימים בשוק, נגיד כמה מגה-בייט של מידע אפשר לאחסן בכונן קשיח. זאת הדוגמה שתכף נדבר עליה. ואז יש שם שתי עקומות. עקומה אחת של הטכנולוגיה הקיימת והמבוססת היא מתחילה מנקודת פתיחה הרבה יותר גבוהה על ציר ה-Y, אבל היא מתקדמת בקצב איטי כי היא כבר די בוגרת והרבה יותר קשה לעשות בה שיפורים. השיפוע שלה הוא קטן. טכנולוגיה חדשה מתחילה הרבה יותר למטה, אבל יש שם הרבה low hanging fruits, אפשר לשפר אותה יותר מהר ואז השיפוע הוא הרבה יותר גבוה. מתישהו העקומות האלה יכולות להיפגש. זאת הנקודה שבה קורה disruption. ואז כריסטנסן שם לב ששתי התכונות האלה חייבות להתקיים בשביל disruption: חבילה שונה של תכונות שלא מעניינות את הלקוחות הקיימים אבל יכולות ליצור שוק חדש, ובנוסף התכונות שכן מעניינות את הלקוחות הקיימים יכולות להשתפר בקצב יותר מהיר. Ran 04:25 ההמשך של המאמר סוקר בפירוט את מחזור ה-disruption בשוק הכוננים הקשיחים. זה לא שוק כזה מעניין, אבל הוא מושלם בשביל case study בגלל שתוך פרק זמן יחסית קצר של 16 שנה קרו שם שלושה מחזורים מלאים של disruption. מ-1976 עד 92 הגודל הפיזי של מערכת לאחסון 100 מגה-בייט התכווצה מ-5,400 אינצ'ים רבועים ל-8, והמחיר למגה-בייט צנח מ-560 דולר ל-5 דולר. והיה אוסף מאוד גדול של שיפורים טכנולוגיים שאפשרו את זה, וכריסטנסן, כמו שאמרנו, חילק אותם לשני סוגים: sustaining innovations ו-disruptive innovations. כל פעם שהיה מדובר בשיפור הדרגתי או אינקרמנטלי למוצר שכבר היה בשוק, sustaining innovation, החברות המובילות היו אלה שיישמו אותו הכי טוב, וזה רק הגדיל את היתרון שלהן בשוק. אבל כשמדובר היה ב-disruptive technologies, דווקא חברות חדשות קמו ויישמו אותו הרבה יותר טוב ומהר, וזה מה שאפשר להן לקחת את ההובלה בכלל השוק. והנה דוגמה לאחד הסייקלים האלה. ב-1980 שרתים, שנקראו אז גם מיני-קומפיוטר כי הם היו יותר קטנים ממיינפרים שתפס חדר שלם, השתמשו בדיסקים בגודל 8 אינץ'. היה אפשר לאחסן עליהם בערך 40 מגה-בייט. זה סיפק את יצרניות השרתים ואת הלקוחות שקנו את השרתים האלה. ואז הגיעה ארכיטקטורה חדשה: 5.25 אינץ'. ב-1980 הגרסה הראשונה של זה אפשרה 5 מגה-בייט של storage. אז המנהלים של יצרניות ה-8 אינץ' הלכו ללקוחות שלהם, ליצרניות השרתים, וסיפרו להם שיש את ה-5.25 אינץ' הזה, זה כונן חדש, ארכיטקטורה שונה לגמרי, זה גודל יותר קטן, צורך פחות חשמל, יותר זול לייצר את זה. אבל כשיצרניות השרתים שמעו 5 מגה-בייט, הם אמרו: 'לא תודה. הלקוחות שלנו דורשים יותר ויותר נפח אחסון עם הזמן. אנחנו לא יכולים לרדת פתאום מ-40 מגה ל-5. אנחנו לא נצליח למכור שרתים ככה. אנחנו צריכים שתגדילו את נפח האחסון כדי שנישאר רלוונטיים בשוק'. ויצרניות ה-8 אינץ' הקשיבו ללקוחות שלהם, ליצרניות השרתים, ואמרו למהנדסים שלהם לעזוב את ה-5.25 אינץ' הזה. סבבה שזה חדש ומגניב, אבל אנחנו מנהלים פה עסק רציני. אי אפשר לבזבז זמן ומשאבים על טכנולוגיה לא רלוונטית רק כדי לא לבאס את המהנדסים שמתלהבים מכל דבר חדש. לא סתם אנחנו מובילים את השוק, זה בגלל שאנחנו כאלה אחראים. והדבר האחראי לעשות הוא להתמקד ב-8 אינץ' ולשפר את זה עוד יותר. לא לבזבז זמן על ה-5.25 אינץ', זה לא רלוונטי. אבל חברות חדשות קמו שכן בנו כונני 5.25 אינץ'. יצרניות השרתים לא קנו מהם את זה, אבל קנתה מהם את זה, למשל, חברה שאולי שמעתם עליה בשם Apple Computer. היא בדיוק פיתחה את ה-Personal Computer. וכונן קשיח שהוא קטן וזול עם צריכת חשמל נמוכה התאים בול. והפשרה של ה-5 מגה-בייט? הלקוחות יכלו לחיות עם זה, כי האלטרנטיבה הייתה שלא יהיה להם מחשב בכלל. רובם לא יכלו לקנות שרת ולשים אותו על השולחן שלהם. אז הם חיו עם ה-5 מגה-בייט. ואפל מכרה את המחשב האישי שלה, את ה-PC, וזה יצר הרבה הכנסות ליצרניות ה-5.25 אינץ' שייצרו את הכונן הקשיח של הפרסונל קומפיוטר. ואאת ההכנסות שלהם הם השקיעו ב-R&D בשיפור הכוננים שלהם. עם הזמן, הנפח של הכוננים גדל. עכשיו תיזכרו בגרף שתיארתי קודם. ב-1980 ל-8 אינץ' היה 40 מגה-בייט, ל-5.25 אינץ' היה רק 5 מגה-בייט. 40 מגה-בייט היה טוב בשביל שרתים, 5 מגה-בייט ממש לא מספיק בשביל זה. שש שנים מאוחר יותר, 1986, ה-5.25 אינץ' הכפיל את הנפח שלו פי 10. הם כבר הגיעו ל-50 מגה-בייט. ונכון שגם ה-8 אינץ' התקדמו בזמן הזה והיה להם אפילו יותר מ-50 מגה-בייט, אבל בשלב הזה זה כבר היה מספיק טוב ליצרניות השרתים. זה היה מעבר למינימום שלקוח שקונה שרת צריך לאחסן. ואז פתאום, אם אפשר לשמור פה 50 מגה-בייט, אז אולי אנחנו כן אוהבים את זה שזה קטן וזול וצורך פחות חשמל? יצרניות השרתים התחילו להתעניין ב-5.25 אינץ' ולשלב את זה בשרתים שלהם. ואז יצרניות ה-8 אינץ' התחילו לאבד נתח שוק. אותן חברות סופר אחראיות, שהפשע היחיד שלהן היה להקשיב ללקוחות שלהן ולשמור את המהנדסים שלהן מפוקסים על מה שהלקוחות באמת צריכים ולא מה שמגניב לעשות, בסוף איבדו את השוק לאותם כונני 5.25 אינץ' שהלקוחות שלהם אמרו שהם בכלל לא רוצים. ואז הם נאלצו להצטרף גם למשחק הזה, אבל זה כבר היה מאוחר. יצרניות ה-8 אינץ' איבדו את ההובלה בשוק ליצרניות ה-5.25 אינץ'. הייתה להן יתרון עליהן, הן ידעו לייצר כוננים הרבה יותר טוב. ויצרניות ה-8 אינץ' כבר לא הצליחו לחזור לעמדה הדומיננטית שהייתה להם בשוק. הם נפלו קורבן להצלחה של עצמם. ומה שמדהים הוא שאותו תהליך בדיוק קרה שוב אחר כך עם כונני ה-3.5 אינץ'. זה מה שאפשר את שוק המחשבים הניידים. והחברות שהובילו בדור הקודם מ-5.25 פספסו את זה לגמרי. היה להן ניהול טוב ואחראי, והן חוו את ה-disruption בעצמן, הפעם מהצד השני. Ran 09:05 אז הייתה תבנית משותפת לכל המקרים שכריסטנסן ראה בכמה תעשיות שונות לגמרי, שבכולן החברות המובילות איבדו את ההובלה והרלוונטיות שלהן. מה שהוא ניסה להבין זה למה. למה חברות שכל כך טובות בלהביא לשוק sustaining technologies נכשלות הרבה פעמים כשמדובר ב-disruptive technologies? בדרך כלל אנשים מניחים שההסבר הוא שהחברות המצליחות נרקבות. הן נהיות איטיות ובירוקרטיות, אנשים נהיים עצלנים, הם הולכים לחדר כושר וליוגה ומעלים לטיקטוק סרטונים של יום בחיי והם מפסיקים לעבוד קשה, ואז הם מאבדים את הקשר עם השוק ונותנים למישהו חדש ורעב יותר לעקוף אותם. וכאילו יש מצב שזה חלק מהעניין, אבל ההסבר הזה לא כל כך מסתדר עם מה שכריסטנסן ראה. הוא ראה שדווקא חברות מנוהלות היטב היו אלה שנכשלו עם disruptive technologies, והן דווקא תפקדו טוב מאוד בכל מה שקשור ל-sustaining technologies. והסיבה שהן הצליחו עם sustaining technologies הייתה שהן היו מנוהלות היטב. היו להן תהליכים מסודרים לקבלת החלטות, להקצאת משאבים, למעקב אחרי KPIs, ומבנה התמריצים שלהם הוגדר מצוין. הם שמרו על קשר טוב עם הלקוחות ועם השוק, ידעו לזהות טרנדים מוקדם, השקיעו המון ב-R&D, היו להם מהנדסים מוכשרים, הם דאגו שסדר העדיפויות יהיה aligned עם השוק. ואז כשהגיעה טכנולוגיה חדשה והפידבק הראשוני מהלקוחות הראה שהם כנראה לא מעוניינים לקנות אותה, לאף אחד לא היה סיכוי נגדם. השחקנים המובילים, ה-incumbents, שילבו אותה במוצרים שלהם הכי מהר והכי טוב, והלקוחות המשיכו לקנות דווקא מהם. אבל כל הדוגמה הניהולית הזאת שעזרה להם לשמור על ההובלה והיתרונות התחרותיים כשמדובר ב-sustaining technologies, היא בדיוק הסיבה שהם הרבה פעמים נכשלו עם disruptive technologies. הם נכשלו לא כי הם היו עצלנים ומפונקים, אלא להפך - הם נכשלו בגלל שהם היו מנוהלים כל כך טוב. זה בדיוק הפרדוקס שכריסטנסן קרא לו 'The Innovator's Dilemma'. הם הפכו קורבן להצלחה של עצמם. והנה למה זה קורה. החברות האלה הפעילו את מה שקראתי לו בפרק הקודם 'חשיבת חוף מזרחי'. הם הקצו משאבים בצורה מאוד מסודרת. זה מה שאפשר להם לשמור על ההובלה מלכתחילה. לא בזבזו זמן של מהנדסים או הון על פרויקטים בלי שיש שם איזה ROI שיצדיק את זה. אבל לפעמים מגיעה טכנולוגיה חדשה עם פוטנציאל מאוד גדול שעדיין לא בשלה. המכוניות הראשונות היו איטיות ומגושמות והתקלקלו הרבה, ולעומתן סוסים עדיין נראו כמו אלטרנטיבה הרבה יותר טובה. ספינות הקיטור הראשונות היו איטיות, יקרות ולפעמים גם המנוע שלהן התפוצץ והן עלו באש. ובשלב הזה סירות מפרש עדיין עשו עבודה הרבה יותר טובה בלהוביל סחורות. צריך דמיון כדי לראות איך חבלי הגדילה האלה נפתרים והפוטנציאל האמיתי של הטכנולוגיה יכול להתממש. זה מה שהגדרתי בפרק הקודם בתור חשיבת חוף מערבי. אז ברור שאם הולכים ושואלים את הלקוחות הגדולים, הם עדיין לא מעוניינים בדבר החדש והלא בשל הזה. זה לא משרת את הצרכים שלהם טוב כמו המוצרים הקיימים של החברה. מרכזי שכפול מסמכים גדולים, שהיו הלקוחות הכי חשובים של זירוקס, היו צריכים מכונות יותר מהירות עם יותר הספק. הם בטח לא הביעו עניין במדפסת שולחנית קטנה ואיטית יותר. הגופים הממשלתיים והתעשייתיים הגדולים שהיו הלקוחות הכי רווחיים של המיינפרים של IBM לא ראו שימוש למיני-קומפיוטר או שרת עם ביצועים יותר חלשים. הם רצו מיינפרים עם יותר ביצועים. בכל אחד מהמקרים האלה החברות הקשיבו ללקוחות הגדולים, התמקדו בביצועים ובדרישות שהיו חשובות להם, אבל בסוף נפגעו דווקא מהטכנולוגיה שהלקוחות שלהם אמרו שהם לא רוצים. החברות האלה נפלו קורבן להצלחה של עצמן. Ran 12:09 וכשכריסטנסן הציג את כל זה במשרדים של אינטל, אנדי גרוב קטע אותו אחרי 10 דקות ודרש לדעת מה כל זה אומר לגבי אינטל. קלייטון התעקש שוב: 'תן לי עוד חמש דקות, אני צריך להסביר איך תהליך ה-disruption עבד בתעשייה אחרת כדי שתוכלו להבין מה עלול לקרות לאינטל'. ואז כריסטנסן לא דיבר על כוננים קשיחים או אפילו על שום דבר שקשור למחשבים. הוא דיבר על ייצור פלדה. זה מה שמדהים ומרתק כל כך בתיאוריית ה-disruption - כריסטנסן פשוט זיהה תבנית שחוזרת על עצמה באותו אופן בדיוק בתעשיות שונות לגמרי. וחמש הדקות אלה על תעשיית הפלדה גרמו להכל להתחבר בשביל אנדי גרוב. הוא כבר לא היה חסר סבלנות אחרי זה, הוא כבר לא דרש לדעת מה התיאוריה אומרת על אינטל, כי הוא הבין בדיוק איך זה רלוונטי לאינטל. אז בשביל אלו מכם שלא ייצרו הרבה פלדה, היסטורית יש שתי דרכים לעשות את זה, כריסטנסן פתח את דבריו. רוב הפלדה בעולם הייתה מיוצרת על ידי מפעלי פלדה מסיביים שנקראו integrated mills. הדרך השנייה היא לבנות mini-mill, מתקן היתוך קטן. במיני-מיל מתיכים גרוטאות בתנורי כבשן חשמליים. 'אפשר בקלות להכניס ארבע כאלה לחדר הזה', כריסטנסן הסביר להנהלה של אינטל. הדבר הכי חשוב לדעת על מיני-מיל הוא שאפשר לייצר איתו פלדה בעלות שהיא 20% יותר נמוכה מאשר integrated mill. עכשיו תדמיינו שאתם המנכ"ל של חברת פלדה כלשהי. בשנה ממש טובה, הרווח הנקי שלכם יהיה 2 עד 4 אחוז מההכנסות. יש פה עכשיו טכנולוגיה שיכולה להוריד את העלויות של ייצור פלדה ב-20%. אתם לא חושבים שתאמצו אותה? ובכל זאת, אף חברה שמייצרת פלדה בתהליך המשולב, בתהליך ה-integrated, בשום מקום בעולם לא בנתה מיני-מיל. והיום כשאני עומד פה, כולם חוץ מאחת מהן כבר פשטו רגל. וזאת הסיבה שאנשים מאוד חכמים לא הצליחו לעשות את הדבר המובן מאליו. בתעשיית הפלדה כמו בתעשייה שלכם יש שכבות בשוק, כריסטנסן הסביר באינטל. בתחתית השוק יש עמודים לחיזוק בטון, concrete reinforcement bar, או בקיצור - rebar. כל אחד יכול לייצר ריבר. אבל פלדה משמשת גם למכשירי חשמל ולמכוניות, גיליונות פלדה, שזה מה שהיה בחלק העליון של השוק. זה משהו שקשה לייצר באיכות טובה. אז בהתחלה המיני-מילס, שהיו מייצרים פלדה מגרוטאות ובאיכות די גרועה, הצליחו למכור את הסחורה שלהם רק לשוק הריבר. לריבר אין מפרט רשמי, אין ספק, וגם ככה אחרי שתוקעים אותו בתוך הבטון כבר אף אחד לא יכול לוודא אם זה עומד באיזה תקן. זה השוק המושלם בשביל מוצר זול באיכות ירודה. וכשהמיני-מילס תקפו את שוק הריבר, התגובה של ה-integrated mills הייתה לשמוח. הם שמחו לצאת מעסקי הריבר כי זה באמת היה שוק קומודיטי אכזרי. למה להתאמץ להגן על החלק הכי פחות רווחי של העסק שלהם, כשבמקום זה הם יכולים להתמקד בזוויות ברזל ועמודים עבים ומוטות שיש להם מרג'ין של 12%? כל כך הרבה יותר גבוה מריבר. ואז ככל שהמיני-מילס הרחיבו את יכולת הייצור של ריבר, ה-integrated mills סגרו קווי ייצור של ריבר. ובעודם נפטרים מקווי הייצור עם המרג'ינים הנמוכים, הרווחיות הכוללת שלהם רק השתפרה. ה-integrated mills קיבלו בברכה את המיני-מילס עד 1979. זאת הייתה השנה שבה מיני-מילס הצליחו לדחוק החוצה את ה-integrated mill האחרון משוק הריבר. ואז כריסטנסן אמר: 'בום! מחיר הריבר צנח ב-20%'. מסתבר שהייתה שם איזה נקודה עדינה שאף אחד לא חשב עליה. אסטרטגיית ה-low cost עובדת רק שיש מתחרה שהעלויות שלו גבוהות יותר. ברגע שכל ה-integrated mills ברחו למעלה בשוק, בשוק הריבר נשארו רק low cost mini-mills שנלחמו ב-low cost mini-mills אחרות. אז מה המסכנים האלה יכלו לעשות? אחד מהם מסתכל למעלה בשוק ואמר: 'יא אללה, איזה מחירים הולכים שם. אם נצליח לשפר קצת את האיכות של הפלדה, נוכל להיכנס גם לשוק הזה ונחזור להרוויח כסף'. ואז הם תקפו את השכבה הבאה בשוק, וה-integrated mills שוב שמחו להיפטר גם מהחלק הזה של העסק שבאמת כבר הפך בינתיים לשוק קומודיטי אכזרי. למה להתאמץ להגן על עסק שמייצר 12% מרג'ין כשאפשר במקום זה להתפנות ולהתמקד יותר למעלה בשוק: פלדה למבנים עם 18% מרג'ין? זה שוק הרבה יותר אטרקטיבי. ואז קרה אותו דבר. ה-integrated mills חתכו את קו הייצור התחתון שלהם והרווחיות שלהם רק השתפרה. ועכשיו אתם בטח יכולים לראות לאן זה הולך בסוף. Ran 15:58 זה כל מה שאנדי גרוב ואינטל היו צריכים לשמוע. אנדי גרוב הוא יהודי ששרד את השואה בתור ילד והגיע לאמריקה בתור פליט שלא ידע אנגלית בכלל אחרי שברח מהשלטון הסובייטי בהונגריה. הוא לא ייתן לעצמו ליפול קורבן להצלחה של עצמו. הספר המפורסם שלו נקרא 'רק הפרנואיד שורד', והפרנויה שכריסטנסן יצר בקרב ההנהלה של אינטל הייתה שהם יגמרו כמו ה-integrated mills. המושג ריבר הפך למנטרה בתוך החברה, והדרך של אינטל למנוע disruption מהקצה התחתון של השוק הייתה לעשות לעצמה disruption בעצמה. אנדי גרוב התעקש שאינטל תהיה זאת שתשיק מוצר במרג'ין נמוך שיעשה קניבליזציה למעבדי הפנטיום האיכותיים והיקרים שלה. הם השיקו את מעבד הסלרון ב-1998. זה גזל נתח מהשוק של מעבדי הפנטיום, אבל גם השתלט די מהר על 35% משוק המחשבים האישיים. והכי חשוב - זה מנע איומים תחרותיים בקצה התחתון של השוק. זה חסם את האפשרות של disruption. תחת ההובלה של אנדי גרוב, אינטל בנתה את המעבדים של המחשב האישי. השבבים שלה הגיעו לכל בית ולכל שולחן, ובשיתוף פעולה עם מיקרוסופט הם הפכו למילה נרדפת למחשב דסקטופ. אחרי שכריסטנסן פרסם את הספר שלו, 'The Innovator's Dilemma', אנדי גרוב לקח אותו ועמד איתו על הבמה בלאס וגאס בכנס של קומדקס וסיפר לקהל שזה הספר הכי חשוב שהוא קרא ב-10 השנים האחרונות. ב-1999 שניהם, אנדי גרוב וקליי כריסטנסן, הופיעו יחד על שער המגזין פורבס. ללא ספק אינטל הבינה איך disruption עובד ואיך לרכוב בהצלחה על הגלים של חדשנות טכנולוגית. Ran 17:24 ועכשיו, מה שבאמת אירוני הוא שבאותו יום שכריסטנסן ביקר באינטל והסביר לאנדי גרוב על תיאוריית ה-disruption, אנדי גרוב לא רק שמע איך אינטל הולכת לכבוש את שוק המחשבים האישיים, בדיעבד מסתבר שאנדי גרוב גם שמע מה הולך להביא למפלה של אינטל, 25 שנה לפני שזה קרה. כשאנדי גרוב עזב את תפקיד היו"ר ב-2004, אינטל היו על גג העולם. אפל, שנשארה אז בתור יצרנית המחשבים השולחניים האחרונה מחוץ לעולם ה-X86 של אינטל, הרימה ידיים. ב-2005 סטיב ג'ובס הזמין את המנכ"ל החדש של אינטל, פול אוטליני, לעמוד לצידו על הבמה בכנס מקוורלד כדי להכריז שאפל תשלב את המעבד של אינטל ה-X86 במחשבי המק החדשים. נראה היה שהניצחון של אינטל הושלם. ובאותו זמן סטיב ג'ובס התעניין גם בעוד מוצר של אינטל: מעבד מבוסס ARM בשם XScale. למה? כי אפל בדיוק תכננו אז את מכשיר האייפון הראשון. אוטליני, שבדיוק נכנס לתפקיד המנכ"ל של אינטל, סיפר לאטלנטיק מה בדיוק קרה שם: 'בסוף לא זכינו בזה, או ויתרנו על זה, תלוי איך אתה רוצה להסתכל על זה. והעולם היה נראה אחרת אם היינו עושים את זה', מספר אוטליני. 'מה שחייבים לזכור הוא שזה היה לפני שהאייפון הושק ואף אחד לא ידע מה האייפון יעשה. בסופו של יום היה צ'יפ שהם היו מעוניינים בו, הם רצו לשלם מחיר מסוים בשבילו ולא גרוש יותר. והמחיר הזה היה מתחת לתחזית העלויות שלנו. לא יכולתי לראות את זה קורה בצורה רווחית. זה לא אחד מהדברים האלה שמפצים עליהם עם ווליום, עם כמות גדולה. ובמבט לאחור, תחזית העלויות הייתה שגויה והכמות הייתה פי 100 יותר ממה שמישהו מאיתנו חשב'. אתם מזהים מה קרה כאן? חשיבת חוף מזרחי. זו הייתה בדיוק ההחלטה ההפוכה ממה שאנדי גרוב עשה עם הסלרון 10 שנים קודם. אינטל התנהלה בצורה שקולה ואחראית כמו שאפשר לצפות מחברה מנוהלת היטב. הם עשו ניתוח מסודר של הפרויקט, הגיעו למסקנה שהוא לא יהיה רווחי והחליטו לא לקחת אותו. במקום זה אינטל התמקדה בעסק הנוכחי והרווחי שלה: מעבדי ה-X86. הם לא הסיטו ממנו משאבים לפרויקט שאין לו שוק וקשה לראות איך יהיה רווחי. אבל התברר ששירותי foundry, לייצר שבבים עבור חברות אחרות שעושות את העיצוב בעצמן, הפך למשהו שהזכיר את המיני-מילס. בן תומפסון הוא אנליסט טק שכותב בלוג נהדר בשם Stratechery. הוא ביקר את ההחלטה של אינטל לוותר על האייפון כבר באחד הפוסטים הראשונים שלו לפני בערך 10 שנים. הוא כתב שהנפילה של אינטל מהיותה המלכה של התעשייה לאחת שמתבוננת בגורלה הבלתי נמנע שמתקרב אליה התחילה ב-2005 סביב אותה החלטה. למרות שלאינטל היה רישיון של ARM לעסק ה-XScale, הם לא היו מעוניינים להתמקד ביעילות של ניצולת חשמל והעדיפו להכתיב את העיצוב שלהם ללקוחות כמו אפל, שבדיוק תכננו את האייפון. וקצת אחר כך אינטל בכלל מכרו את עסק ה-XScale שלהם בצעד שמזכיר את מה שעשו ה-integrated mills כשיצאו בשמחה משוק הריבר. אז בואו נעצור רגע כדי להבין שוב מה קרה כאן. אינטל הייתה לכודה בקונספציה של המחשב האישי. קצת כמו השותפה שלה להצלחה של המחשב האישי מיקרוסופט, שבה אולי נתמקד בפרק אחר. עם ההצלחה הגדולה והמרג'ינים הגבוהים שזה הביא, אינטל לא ראתה צורך לבחון מחדש את הנוסחה המנצחת שלה. הנוסחה שקושרת בין עיצוב של שבבים לבין הייצור שלהם בחבילה אחת. ואז כשלקוח חדש ומבטיח דופק בדלת, ומבקש משהו שלא נראה שיספק את אותם מרג'ינים כמו העסק הקיים והמצליח, הם לא מעוניינים. אז אפל הלכו ותכננו מעבד משלהם וייצרו אותו עם Taiwan Semiconductors, עם TSMC. וכמו שהייתם מצפים, הביצועים של הדור הראשון היו הרבה יותר חלשים יחסית למעבדים של אינטל. זה הכי טוב ש-TSMC היו מסוגלים אז לייצר. הם היו הרבה מאחורי אינטל אז. כמו כונני ה-5.25 הראשונים שהיו עם הרבה פחות שטח אחסון מכונני ה-8 אינץ'. אבל השבב ש-TSMC ייצרה התאים בול לאייפון מבחינת צריכת החשמל ועלות הייצור. מכניקת ה-disruption שגרוב בעצמו תפס כל כך מהר היא שאפילו שה-disruptive innovation מתחיל מנקודת ביצועים נחותה, מעצם העובדה שהיא מרחיבה את השוק בצורה דרמטית, היא יכולה להתקדם בקצב הרבה יותר מהיר מאשר החברה המובילה לשעבר. זה מה שאפשר לאינטל יחד עם מיקרוסופט מלכתחילה לנצח בשוק המחשבים, אפילו שמחשבים אישיים היו זולים יותר ועם מרג'ינים נמוכים יותר. למכור משהו שיושב בכל בית ובכל שולחן מאפשר למממן הרבה יותר R&D מאשר למכור מספר יותר קטן של שרתים מאוד יקרים שקיימים רק בחדרי שרתים. ובאופן דומה, הכניסה הראשונית של אפל לתחום השבבים לא הביאה איתה שום דבר יוצא דופן במונחים של הסיליקון שהיא תכננה. אבל זה לא היה צריך. אנשים פשוט שמחו שיהיה להם מחשב שיכול להיכנס לכיס שלהם. הסכימו להתפשר על הביצועים החלשים יותר. ואפל מכרו המון המון אייפונים. זה אפשר להם לממן הרבה R&D שישפר את הביצועים יותר ויותר בכל דור. והשותפה שלהם שהייתה אחראית על הייצור של השבבים האלה, TSMC, הצטרפה במסע הזה והלכה ושיפרה את יכולות הייצור שלה, יותר מהר ממה שזה קרה באינטל. עד שבסוף היא עקפה את אינטל, בדיוק כמו בגרף המקורי של כריסטנסן או בסיפור הריבר ויצרניות הפלדה. המעבדים של אפל שיוצרו ב-TSMC התחילו מנקודה נמוכה יותר, אבל התקדמו בקצב מהיר יותר מהשבבים הוותיקים והמבוססים של אינטל. וב-2020 המהפך הזה הושלם. ב-2020 אפל הכריזה שהדור החדש של המעבד שלה עקף את הביצועים של מעבדי ה-X86, ושהיא הולכת לשלב אותם גם במחשבי המק שלה במקום מעבד של אינטל. הגרף שפורסם נראה בדיוק, אבל בדיוק כמו הגרף של כריסטנסן שמסביר איך תהליך ה-disruption עובד. וכמו בסיפור הריבר והמיני-מילס, המעבד של אפל שיוצר ב-TSMC מתקדם שכבה אחת למעלה בשוק. משוק הסמארטפון החדש שהוא יצר לשוק המחשב האישי, ועלול בסוף להגיע גם לעסק הרווחי של אינטל בראש השוק: שבבים לדאטה סנטרס. זה באמת אירוני לחשוב שכשכריסטנסן הסביר לגרוב את תהליך ה-disruption בייצור פלדה, הוא בעצם גם הסביר לו איך תראה בסוף הנפילה של אינטל. בפעם הקודמת ששני הקווים בגרף ה-disruption של שוק המחשב האישי נפגשו, אינטל הייתה זו שעשתה את ה-disruption. וכשים נפגשו שוב ב-2020, אינטל חוותה את ה-disruption בעצמה מהצד השני, מהעמדה של החברה המובילה שנופלת קורבן להצלחה של עצמה. ג'ון גרובר תיאר את המעקב אחרי אינטל מאז כמו להסתכל בהילוך איטי על ספינה שפגעה בקרחון. בכל רבעון זזה עוד קצת פנימה לתוך התמונה הזאת. השלב האחרון בתהליך ה-disruption, כריסטנסן הסביר, הוא שהמובילה לשעבר מבחינה באיחור ביתרון של הגישה החדשה ומנסה לסגור את הפערים ולהגן על הלקוחות הגדולים שלה. וזה בדיוק המשימה שנתנו ל-Pat Gelsinger, מי שמונה למנכ"ל של אינטל בתחילת 2021. הוא הציב יעד מאוד שאפתני: לקחת בחזרה את ההובלה בייצור מעבדים עד 2025. האסטרטגיה שהוא בנה יוצרת מהפכה ענקית בתוך אינטל - היא בעצם מפרקת את החברה לשתיים: לחלק אחד שהוא עוסק בעיצוב של שבבים בלי לייצר אותם, הוא חסר fab, וחלק שני שהוא foundry - הוא שירות לייצור שבבים. החלקים האלה יכולים לעבוד ביחד, ה-foundry של אינטל יכול לייצר את השבבים שמיוצבים בחצי השני של אינטל, אבל כל אחד מהם יכול לעבוד גם עם חברות כמו TSMC לייצור השבבים, וה-foundry יכול לייצר שבבים גם למשל עבור אפל ו-Nvidia. זה התרחיש שאינטל מקווה שהיא תצליח לגרום לו לקרות. שנתיים לתוך התוכנית הזאת, נראה שאינטל מציגה התקדמות מאוד מרשימה בעיקר בחודשים האחרונים, אבל כנראה שייקח עוד איזה שנתיים עד שנדע כמה זה הצליח. והנקודה היא שגם אם זה יצליח, וגם אם אינטל תצליח לשמור על רלוונטיות מסוימת ולחצוב לעצמה נתח משמעותי משוק הייצור העתידי, היא עדיין לא תחזור לפוזיציה דומיננטית שהייתה לה ב-2005 ושעדיין הייתה יכולה להיות לה היום אם היא הייתה בוחרת לקבל את ההצעה של אפל ולייצר את המעבדים לאייפון בעצמה במקום להשאיר את זה ל-TSMC. או כמו שניסח את זה אוטליני, מנכ"ל אינטל המנוח שקיבל את ההחלטה לא לייצר את המעבד לאייפון: 'העולם היה נראה אחרת אם היינו עושים את זה'. עד כאן להפעם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 3: דילמת החדשנות בקלאוד</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-3-dylmt-hkhdshnvt-bqlvd.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-3-dylmt-hkhdshnvt-bqlvd.html</guid>
        <pubDate>6 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 3: דילמת החדשנות בקלאוד from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן 00:00 היי, אני מתן וטוב שחזרתם לאופטיקאי מדופלם, הפודקאסט של אופטיקאי מדופלם. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. וחוץ מהפודקאסט הזה, אני משתף דברים מעניינים שאני מוצא לאורך הדרך גם בבלוג שנקרא אופטיקאי מדופלם, maduplam.blog, או שאתם יכולים לעקוב אחריי בפייסבוק, בלינקדאין, בטוויטר או בערוץ הוואטסאפ של אופטיקאי מדופלם. והיום אנחנו נדבר על עוד סיפור Disruption, על ה-Cloud. ה-Cloud הוא בעיניי דוגמה מרתקת של תיאוריית הדיסרפשן מהפרק הקודם, וזה הולך להיות סיפור שיתחלק לשני פרקים. החלק הראשון של הסיפור יתחיל עם וורן באפט. קוראים של הבלוג יודעים שאני כותב עליו די הרבה, אבל איכשהו לא הזכרתי אותו בשני הפרקים הראשונים בפודקאסט. אז הנה, הפרק השלישי נפתח עם באפט והשקעה מסתורית שהוא עשה בשנת 2011. הוא בנה אז פוזיציה די גדולה של כמעט 11 מיליארד דולר, מה שהיה אז 15% מתיק המניות של החברה שלו, Berkshire Hathaway. והם קיבלו אישור מה-SEC לא לדווח מה הייתה המניה הזאת, והיו הרבה ניחושים ושמועות במה ברקשייר משקיעה כל כך הרבה כסף. ואת המניה המסתורית באפט חשף בריאיון ל-CNBC בנובמבר 2011. החברה הזאת הייתה לא אחרת מאשר IBM. באפט סיפר שהוא קורא את הדוחות השנתיים של IBM למעלה מ-50 שנה, והשנה הוא פתאום הסתכל על הדוח בזווית אחרת. זה המפתיע, באפט באופן ידוע הדגיש במשך הרבה זמן שהוא לא משקיע בחברות טכנולוגיה. והמראיינים ניסו להבין מה הייתה הזווית השונה הזאת שהוא פתאום ראה. באפט הסביר שקרה לו משהו דומה עם חברות הרכבת בעבר, עוד תעשייה שהוא השמיץ במשך הרבה עשורים, עד שבסוף זה הגיע למצב מספיק בשל ואטרקטיבי בשביל להשקיע בה. על IBM באפט אמר שהם הציגו מצוין את ה-roadmap שלהם. Warren Buffett 03:30 I don't remember any big company that did quite as good a job of saying where they were going... they did a wonderful job. מתן 04:00 באפט גם סיפר שהוא דיבר עם מחלקות ה-IT בכל החברות של ברקשייר, וזה גרם לו להבין איזה פוזיציה משמעותית יש ל-IBM בקרב מחלקות ה-IT, מה גורם להם לשמור על זה וה-stickiness וכל זה. ועכשיו אתם בטח שואלים את עצמכם מה היה הרודמאפ המדהים הזה ש-IBM בנו ל-2015? אז ככה, הם תכננו להגדיל את ההכנסות השנתיות ב-20 מיליארד דולר ולהכפיל את הרווח למניה. התוכנית הזאת התבססה על ארבעה אפיקי צמיחה עיקריים: 1. שווקים מתפתחים, 2. הקלאוד, 3. פתרונות ביזנס אנליטיקס, ו-4. Smarter Planet. לפני שאתם מתלהבים מכל זה, אני הולך לעשות לכם ספוילר: התוכנית של IBM לא עבדה. עד 2015 באפט עוד המשיך להגדיל את הפוזיציה, אבל ב-2017 הוא כבר מכר את רוב האחזקה שלו, ובאסיפה השנתית של מאי 2018 הוא הודיע שברקשייר כבר לא מחזיקה בכלל במניות של IBM. הוא הסביר שהביצועים של החברה היו הרבה פחות טובים ממה שהוא ציפה, ושהוא עשה טעות עם ההשקעה הזאת. אז מה השתבש שם? ההכנסות ירדו ב-18 מיליארד דולר, הרווח ירד במיליארד, הצמיחה בשווקים המתפתחים לא התקדמה כמו שהם ציפו, והקלאוד והאנליטיקס דווקא עמדו בתחזיות, אבל החברה לא עמדה ביעד של להכפיל את הרווח למניה. Warren Buffett 05:39 They've run into some very tough competition. מתן 06:01 אז מאיפה הגיעה התחרות הקשה הזאת שהרסה את התוכניות של IBM? אולי מאורקל? החברה ששלטה אז בשוק הדאטה-בייס. האינטרנט זה לא משהו שלארי אליסון, המייסד והמנכ"ל של אורקל, פספס. כשמארק בניוף עזב את אורקל כדי להקים את Salesforce ב-1999 ולהמציא את המודל של Software as a Service, הוא קיבל השקעת Seed מלארי אליסון. אליסון דאג שגם המוצרים של אורקל יותאמו לתמוך באפליקציות אינטרנט. כבר ב-2003 הוא הכריז שמודל ה-SaaS יאפשר לאורקל לכבוש את עולם התוכנה. אורקל רדפו באגרסיביות אחרי ה-SaaS ועשו שורה של רכישות גדולות כמו PeopleSoft ו-NetSuite. הם חיברו הכל לסוויטה בשם Fusion. אז האם החזון של לארי אליסון היה מה שהכשיל את ההשקעה של באפט ב-IBM? וורן באפט דווקא לא הזכיר את לארי אליסון ב-2017 כשהסביר למה ההשקעה ב-IBM לא עבדה. הוא כן הזכיר מנכ"ל אחר, את ג'ף בזוס מאמזון. ושימו לב לביטוי שבאפט השתמש בו: בזמן שהם בנו את אופרציית האי-קומרס, אמזון גם עשו Disruption ל-tech industry. וזה בדיוק מה שקרה כאן. הייתי סרקסטי קודם כששאלתי אם לארי אליסון ואורקל הכשילו את IBM. הם לא. גם אורקל וגם IBM סבלו מדיסרפשן, והדיסרפטור ששיבש להם את ההובלה בשוק תשתיות ה-IT היה לא אחר מאשר Amazon.com. בפרקים הקרובים נסתכל על סיפור הדיסרפשן של AWS, שבעיניי הוא דוגמת טקסט-בוק של תיאוריית הדיסרפשן. בתחילת שנות ה-2000 אמזון ניסתה לבנות את merchant.com, שירות שנועד לעזור לרשתות כמו טארגט לבנות אתר מעל מנוע האי-קומרס של אמזון. הפרויקט הסתבך בגלל האופן שבו הקוד של אמזון היה בנוי. כתוצאה מכך, ב-2002 ג'ף בזוס פרסם מזכר שדורש מכלל החברה לעבור לארכיטקטורה מבוססת שירותים, Service-Oriented Architecture. זה היה הצעד הראשון בדרך ל-AWS. צעד נוסף נעשה ב-2003, כשעובדים התלוננו שקצב הפיתוח היה איטי מדי. אנדי ג'סי חקר ומצא שצוותי פיתוח משקיעים את רוב הזמן בדברים בסיסיים כמו דאטה-בייסים והתקנת שרתים. אמזון החליטו לספק אבני בניין משותפות שיפתרו את הבעיות האלה, ואז כל צוות יוכל להתמקד בשירות הספציפי שהוא בונה. עם הזמן אמזון פיתחו מומחיות בלהפעיל דאטה סנטרס גדולים ביעילות ובסקלאביליות. בשלב מסוים הם הבינו שהם יכולים להציע את אבני הבניין האלה גם למפתחים מחוץ לאמזון. במרץ 2006 הם השיקו את S3, וכמה חודשים אחרי זה הגיע גם EC2. אם תיזכרו בתיאוריית הדיסרפשן, יש שני סוגים של חדשנות: Sustaining ו-Disruptive. הקלאוד היה דיסרפטיבי כי הוא התחיל בקצה התחתון של השוק. אמזון הציעו שירותי אחסון בסיסיים ושרתים וירטואליים לסטארט-אפים, פלח שוק ש-IBM ואורקל לא התמקדו בו. אמזון אפשרה לדור חדש של סטארט-אפים לקום ע"י הורדת חסמי הכניסה. ככל שהסטארט-אפים האלה הצליחו, התשתיות שלהם כבר היו נעולות בתוך AWS. בספטמבר 2007 אמזון הכריזה על תחרות לסטארט-אפים שמשתמשים ב-AWS, וזה התחיל לסובב את ה-Flywheel. בגלל שהיו כל כך הרבה סטארט-אפים שגייסו המון פאנדינג, לאמזון היה הרבה כסף להשקיע בשיפור AWS. ב-2010 אמזון הודיעה שכל האתר שלה עבר להתבסס על AWS, מה שהיה עדות לבשלות המערכת. ב-2012 ריד הייסטינגס מנטפליקס הכריז שהם מעבירים 100% מהתשתיות שלהם ל-AWS. הקלאוד שינה באופן עמוק את האופן שבו בונים ומתחזקים מערכות תוכנה. נוצרו פרדיגמות פיתוח כמו Agile, ונוצרו דאטה-בייסים מסוג NoSQL שעשו דיסרפשן לאורקל. משבר התוכנה נפתר ע"י פיתוח Ecosystem שלם סביב הקלאוד. בזמן הזה IBM ואורקל המשיכו להתמקד בלקוחות הגדולים ובפרדיגמות הוותיקות, מה שקריסטנסן קרא לו 'מוטיבציה אסימטרית'. החברות המבוססות מעדיפות להפנות משאבים לפרויקטים שמציעים רווחיות גבוהה יותר בקצה העליון של השוק, ולא מגנות על הקצה התחתון. זה הלב של דילמת החדשנות. Interviewer 21:03 So much of Amazon's huge profits from the last go-round came from AWS, from the cloud. Warren Buffett 21:09 That's incredible because he developed that over a 6 or 7 year period and everybody else sat and watched... I actually sat next to him at a birthday party... and he told me how surprised he was that he didn't get more reaction quicker. מתן 21:44 והתיאוריה של קריסטנסן היא בדיוק ההסבר למה כולם ראו מה אמזון בונה ובכל זאת לא התחרו בה, בגלל מוטיבציה אסימטרית. Warren Buffett 21:52 Amazon I just consider a miracle that you could be doing Amazon Web Services and changing retail at the same time... and do it with the speed and effectiveness of what Amazon has done. מתן 22:13 בפרק הבא נתמקד באיך הנס הזה קרה בתוך אמזון, מה אמזון עושים כדי לא ליפול קורבן להצלחות של עצמם, ואיך מייקרוסופט הגיבה אחרת לגמרי מאורקל ו-IBM. תודה שהאזנתם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 4: הפיתרון לדילמת החדשנות, הניסויים של בזוס, המהפיכה של סאטיה</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-4-hpytrvn-ldylmt-hkhdshnvt-hnysvyym-shl-bzvs-hmhpykh-shl-styh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-4-hpytrvn-ldylmt-hkhdshnvt-hnysvyym-shl-bzvs-hmhpykh-shl-styh.html</guid>
        <pubDate>13 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 4: הפיתרון לדילמת החדשנות, הניסויים של בזוס, המהפיכה של סאטיה from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 5: גברת בי, אשת העסקים שבאפט העריץ, שוק הרהיטים של נברסקה, פנאטים אינטליגנטיים</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-5-gbrt-by-sht-h-sqym-shbpt-h-ryts-shvq-hrhytym-shl-nbrsqh-pntym-yntlygntyym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-5-gbrt-by-sht-h-sqym-shbpt-h-ryts-shvq-hrhytym-shl-nbrsqh-pntym-yntlygntyym.html</guid>
        <pubDate>20 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 5: גברת בי, אשת העסקים שבאפט העריץ, שוק הרהיטים של נברסקה, פנאטים אינטליגנטיים from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן 00:00 היי, אני מתן וטוב שחזרתם לאופטיקאסט, הפודקאסט של אופטיקה מדופלם. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. הפעם אני רוצה לקחת הפסקה מסיפורי הדיסרפשן ואני רוצה לדבר על סיפור מרתק אחר, הסיפור של גברת בי. זה היה הכינוי של רוז בלומקין. היא הקימה חנות רהיטים באומהה בשנות החמישים עם השקעה של 500 דולר בלבד, וב-1983 וורן באפט רכש את העסק שלה ב-60 מיליון דולר. כלומר, רכש בפעם הראשונה, זה קצת מורכב, נדבר על זה עוד בהמשך. בכל מקרה, זה מה שהיה לו להגיד עליה בריאיון אז. Warren Buffett 00:43 If I could start a business and I had first draft pick like in the NFL of the 25 top graduates of the top business schools in the country and the 25 picks from the top CEOs of the Fortune 500, or I could take Mrs. B to run the business, I'd take Mrs. B. There aren't any other Mrs. Bs. מתן 00:58 אז באפט היה מעדיף את גברת בי בשביל לנהל עסק על פני לבחור 25 מהטופ בוגרי ביזנס סקול באמריקה, פלוס בחירה של 25 מהמנכ"לים המובילים בפורצ'ן 500. בהזדמנות אחרת הוא אמר עליה שהוא היה מעדיף להילחם בדובי גריזלי מאשר להתחרות בה. אז מה היה הסיפור שלה ומה גרם לו להעריץ אותה כל כך? רוז גדלה במשפחה יהודית ענייה בכפר קטן ברוסיה. אבא שלה רק למד תורה ולא עבד, ואמא שלה עבדה במשך היום ועשתה את מטלות הבית בלילה. כשרוז הייתה ילדה היא קמה פעם באמצע הלילה וראתה שאמא שלה עוד אופה ומכבסת. הנה איך שהיא מספרת את זה. Rose Blumkin 01:32 One night I woke up 6:00 she was mixing bread. I said, 'I can't stand that you work awful hard. When I'll grow up I'll go to big town and find a job, make money and go to America'. מתן 01:42 אז היא החליטה להרוויח כסף כדי שאמא שלה לא תעבוד כל כך קשה. בגיל 6 היא התחילה לעזור לאמא שלה בחנות שהיא עבדה בה. בגיל 13 היא נסעה 300 מייל ברכבת לעיר גדולה בגבול עם אוקראינה ושכנעה בעלים של איזה חנות לתת לה עבודה שם. בגיל 16 היא כבר ניהלה את החנות. בהמשך היא עברה לעיר יותר גדולה ועבדה כמוכרת בחנות בגדי גברים, ושם היא גם פגשה את איזידור בלומקין. ב-1914 הם התחתנו. אמא שלי נתנה לי קילו אורז וקילו עוגיות, זאת הייתה סעודת הנישואים. באותה שנה פרצה מלחמת העולם הראשונה והם החליטו שהם יעזבו לאמריקה. אבל הכסף שלהם הספיק רק לאישור מעבר אחד, אז איזידור נסע לבד לאמריקה ורוז המשיכה לעבוד בחנות ולחסוך כל אגורה. ב-1917 היא לקחה רכבת לגבול של סיביר עם סין, אבל לא היה לה דרכון. היא סיפרה שבגבול עם סין עמד חייל שכיוון אליה את הרובה, והיא אמרה לו שהיא בדרך לקנות דברים בשביל הצבא וכשהיא תחזור היא תביא לו בקבוק גדול של וודקה. היא עלתה על אונייה וצחקה שהחייל ההוא בטח עדיין מחכה לוודקה שלו. אם עוד לא הבנתם את האופי של האישה הזאת, זה לא מישהי שתיתן לחייל עם רובה שלוף לעצור אותה. רוז הגיעה ליפן ומשם באוניית תובלה המשיכה לסיאטל. היא מצאה את איזידור בעזרת הצלב האדום. היא לא ידעה מילה באנגלית, בטח שלא קרוא וכתוב, אז היא חיפשה עיר גדולה שתהיה בה קהילה שדוברת רוסית ויידיש, וככה הם הגיעו לאומהה נברסקה. בשנים הראשונות שם רוז נשארה בבית לגדל את הילדים ובעלה פתח חנות לבגדי יד שנייה. היא כמובן ניהלה את הכספים של הבית, ועם הכסף שהיא חסכה היא הביאה לאמריקה את ההורים ו-7 האחים שלה, אחד אחרי השני, 50 דולר לראש כל פעם. כשהשפל הגדול התחיל העסקים די קפאו בחנות של איזידור, והוא פחד שהמשפחה תגווע ברעב. אז רוז אמרה לו 'בוא נוריד את המארק-אפ ל-10%. נמכור רק ב-10% מעל המחיר שאנחנו משלמים על סחורה, ואני אבוא ואני אעזור לך בחנות, כי בניתי ברוסיה חנות מצליחה ואני מבינה בעסקים'. ובואו נתעכב על זה רגע, לרוז בלומקין לא היה MBA, היא אפילו לא למדה בתיכון או אפילו בבית ספר יסודי. היא לא ידעה לקרוא ולכתוב באנגלית ולדבר היא ידעה רק כמה מילים שהיא למדה מהבת שלה. אבל כמו שהיא העידה על עצמה, היא הבינה בעסקים. וככה מתחיל הסיפור המדהים של גברת בי אשת העסקים. בהתחלה היא פשוט מכרה את הרהיטים מהבית שלה. זה הרגל שנמשך הרבה אחרי שכבר הייתה לה חנות מאוד מצליחה. הנה ציטוט מספר שנכתב עליה: 'אורחים שביקרו בבית משפחת בלומקין היו יכולים להתרשם מהרהיטים שלהם היה מצורף תג מחיר, ומהמנורות שעדיין היו מכוסות בעטיפת פלסטיק. אם האורח הביע עניין באחד הפריטים זה היה זמין למכירה'. אבל הרבה לפני זה היא הייתה צריכה למצוא דרך לעשות כסף. בשלב מסוים היא הדפיסה 10,000 הודעות שמציעות להלביש אדם מכף רגל ועד ראש תמורת 5 דולר. זה היה בסביבות שנת 1937, ובאותה שנה היא פתחה את החנות שלה Nebraska Furniture Mart. היא לקחה הלוואה של 500 דולר מהאחים שלה בשביל זה. 'זה החדר מחסן ששכן במרתף', היא מספרת, 'באותו יום שפתחתי נפתחה עוד חנות רהיטים. להם הייתה תזמורת וכוכבי הוליווד ולי רק הייתה מודעה בעיתון של שלוש שורות כי הייתי ענייה, ועשיתי הרבה עסקים ביום הזה'. גברת בי הייתה פנאטית. היא יישמה בהצלחה כבר בשנות השלושים את אותה גישה שהביאה להצלחה של וולמארט וקוסטקו כמה עשורים אחרי זה: מחירי דיסקאונט, מרג'ין נמוך, ווליום גדול, בלי תזמורת, בלי פאר, בלי הוצאות מיותרות. תוך כמה עשורים החנות הזאת הגיעה למחזור של 120 מיליון דולר בשנה, יותר מכל שאר חנויות הרהיטים באומהה ביחד. באפט סיפר שאנשים הגיעו לקנות שם מכל רחבי נברסקה ומהמדינות שליד בגלל המחירים האטרקטיביים של גברת בי. עם הזמן החנות שלה הפכה להיות חנות הרהיטים הגדולה ביותר בעולם. צ'ארלי מאנגר אמר פעם שבאופן כללי צריך להשקיע בגלל האיכות של העסק, לא בגלל האיכות של ההנהלה, אלא אם כן כמובן מדובר בגברת בי. במקרה כזה צריך ללכת אול-אין. אני זוכר שכששאלו אותה אם יש לה תוכנית עסקית, הוא סיפר, היא ענתה 'כן, למכור בזול ולהגיד את האמת'. הוא אמר עליה שהיא הייתה גאונה בעסקים, Business Genius. וזה סיפור מעולה שימחיש את הנקודה הזאת. בשלב מסוים היא הצליחה לקנות שטיחים ב-3 דולר ליארד ומכרה אותם ב-3.95 דולר. אותו שטיח בדיוק נמכר אצל המתחרים ב-7.95 ליארד. אחד המתחרים קרא לה בוטלגר (Bootlegger), שזה היה הכינוי לאנשים שמכרו אלכוהול בצורה לא חוקית בתקופת היובש בארצות הברית. מה רוז ענתה לו? 'בטח, אני הבוטלגר הכי טובה בעיר'. ואז היא מספרת מה קרה אחר כך: שלושה עורכי דין לקחו אותי לבית המשפט ותבעו אותי על פרקטיקות מסחר לא הוגנות. שלושה עורכי דין מולי עם האנגלית שלי. לא יכולתי להרשות לעצמי עורך דין, אז פשוט הלכתי לשופט ואמרתי, ועכשיו תדמיינו אותה מדברת עם השופט באנגלית עילגת עם מבטא יידישאי: 'השופט, אני מוכרת הכל ב-10% מעל העלות, מה הבעיה? אני לא יכולה לתת ללקוחות שלי מחיר טוב? אני לא שודדת את הלקוחות שלי'. והשופט השתכנע, הוא זרק את התיק ויום אחרי זה הוא הגיע לחנות של גברת בי וקנה שטיחים ב-1,400 דולר. סיפור כל כך טוב. החשיפה שגברת בי קיבלה מהמשפט הזה הייתה שווה להרבה יותר ממה שהיא אי פעם הייתה יכולה להרשות לעצמה לשלם על פרסומת. אי אפשר לדמיין פרסומת יותר טובה מזה, תחשבו שאתם קוראים עיתון וכתוב שם על איזה גברת שתבעו אותה כי המחירים אצלה נמוכים מדי. אתם יודעים בדיוק איפה אתם הולכים לקנות באותו יום. רוז באופן קבוע הייתה עוברת על העיתונים כדי לחפש מודעות פשיטת רגל של חנויות רהיטים והיא מסגרה ותלתה אותם על הקיר, כביכול כדי להזכיר לעצמה ולעובדים שלה כמה זה עסק קשה, אבל היא גם קצת התנהגה כמו צייד שמציג לראווה את הטרף שלו. זאת הייתה הדרך שלה לשלוח להם מסר. היא שנאה את המתחרים שהתנהגו אליה בצורה מלוכלכת, הם ניסו לנצל את זה שהיא הייתה מהגרת וחסרת משאבים ועם אנגלית גרועה. הם גרמו לספקים שלהם להחרים אותה והיא שנאה גם אותם וגם את הבנקאים שלא הסכימו לתת לה הלוואות בתחילת הדרך. הנה מה שבגיל 92 עוד היה לה להגיד על זה. Rose Blumkin 07:12 I sell too cheap. I went to the bank loan $100, they wouldn't. I sell too cheap. So I got mad and I said to that guy, 'You're gonna work the rest of your life for $75 a week and mine kids each one'll have a car in the garage'. Interviewer 07:25 How do you feel about the people who didn't sell to you in the beginning? Rose Blumkin 07:29 I still hate 'em. You know that anybody that does you dirty you should never forgive and forget. מתן 07:34 אולי רוז לא ידעה לקרוא ולכתוב באנגלית והיא אף פעם לא למדה בבית ספר, אבל כשהלקוח היה אומר לה את המידות של הסלון או החדר שהוא רצה לכסות בשטיח, היא יכלה לחשב בראש תוך שבריר שנייה כמה יארד של שטיח הוא יצטרך בשביל זה ומיד גם להכפיל את הגודל ב-6.95 דולר ליארד כדי לדעת בדיוק כמה זה יעלה. ב-1977 היא התראיינה לעיתון מקומי. הנה התשובות שהיא נתנה לשאלון שם. דבר אהוב לעשות בסופ"ש: לבקר את הלקוחות והחנות שלי. איך את אוהבת לבלות בערב: לנסוע לבדוק את המצב של המתחרים ולתכנן את ההתקפה הבאה. סרט שאהבת בשנה האחרונה: אני עסוקה מדי. ספר אהוב: אין לי זמן. קוקטייל אהוב: אין, שתיינים פושטים רגל. מי שרוצה להצליח בעסקים נשאר פיקח. המקום הכי אהוב עלייך: החנות שלי. וכן, יש בגישה הזאת שילוב של הקשיים שהיא חוותה בתור ילדה בכפר עני ברוסיה ולהגר לאמריקה במלחמת העולם וה-Great Depression וכל זה. זה בטוח היה חלק ממה שעיצב את אופי הברזל הזה שהיא פיתחה. היא הייתה פנאטית. והפנאטיות הזאת התחברה עם ההבנה העמוקה שלה של איך לנצח במציאות הקשוחה של עסק הקמעונאות. אם היא רק תהיה יותר יעילה, תשיג סחורה קצת יותר זולה, תחסוך עוד קצת בהוצאות, המחירים שלה ירדו עוד והיא תמשוך עוד ועוד לקוחות ועוד ווליום והמחזור יגדל. הייתה לה אינטליגנציה מאוד גבוהה, גם אם לא הייתה לה שום השכלה רשמית. היא הייתה פנאט-אינטליגנטית. זה ביטוי ידוע של צ'ארלי מאנגר שעוד נדבר עליו בהמשך. אז ב-1983 באפט קנה את החנות שלה בפעם הראשונה. הוא הסביר שאפילו אם היה לה דוכן פופקורן הייתי רוצה לשתף איתה פעולה. היא פשוט כל כך חכמה, היא מתחרה בפראות ועובדת בלי להתעייף. והנה באפט וגברת בי בריאיון מספרים איך הלך המשא ומתן לקראת העסקה הזאת. Rose Blumkin 09:10 He asked me how much I want and I told him and he says 'okay, let's shake hands we got a deal'. Warren Buffett 09:15 When did that happen? Rose Blumkin 09:18 Just a bit ago, a week ago. Warren Buffett 09:21 Happened on my birthday, Bob, that's right. Rose Blumkin 09:23 Yeah, and I told him he struck oil. He say on your birthday you struck oil. Interviewer 09:25 So you weren't really out looking for a buyer then? Rose Blumkin 09:27 I was... somebody offered I said okay I'll talk to you. So they look and they think and they decide. No, not like Mr. Buffett. It's one in a million. מתן 09:39 אז באפט שילם כמה שהגברת בי ביקשה, 55 מיליון דולר תמורת 90% מהחנות, בלחיצת יד, בלי לעשות ביקורת של ספרי החשבונות או המלאי. באפט אמר בכנות 'אני סומך על גברת בי יותר מאשר על פירמות הביקורת הגדולות. מילה של גברת בי אמינה יותר מהבנק של אנגליה'. היא הייתה אז בת 89. ורוז המשיכה לעבוד בחנות והיא הביאה את הילדים והנכדים שלה לעזור לה. היא אהבה מאוד את הבן שלה אבל הסתכסכה עם כמה מהאחרים. הם לא הסכימו איתה על המחירים והתערבו לה במחלקת השטיחים, שזה היה הנקודה שהכי הפריעה לה. כמובן שבתור פאונדרית פנאטית רוז הייתה קונטרול פריק. אז בגיל 96, 96 היא פרשה ופתחה חנות מתחרה. צ'ארלי מאנגר דיבר על הסיפור הזה באסיפה של ה-Daily Journal בשנה שעברה. הוא הסביר שבגיל 90 גברת בי המשיכה לעבוד 100 שעות בשבוע והיו לה בני משפחה שעבדו איתה בחנות. הם היו אנשים מאוד נחמדים וכבר היו Filthy Rich, כמו שמאנגר הגדיר אותם, עשירים מאוד ולא צריכים עוד לעבוד יום אחד בחיים שלהם. ובכל זאת הם המשיכו לעבוד בחנות רק 50 שעות בשבוע. אבל בגלל שהם לא עבדו 100 שעות כמוה, גברת בי התחילה לקרוא להם 'Those Bums', הבטלנים האלה. איזה אופי היה לאישה הזאת. אז בגיל 96 היא החליטה שנמאס לה ושהיא פותחת חנות חדשה. עד אז היא דיברה מאוד בהערצה על באפט, אבל באיזשהו שלב היא האשימה אותו שהוא עשה יד אחת עם הנכדים שלה נגדה. היא אמרה אז 'אני רוצה להיות הבוס של עצמי, אף אחד לא יגיד לי מה לעשות. היה לי מספיק איתם, אני הולכת להראות להם מה זה. תודה לאל יש לי את המוח שלי, יש לי בריאות, כסף, כוח והיגיון בריא, אני יודעת איך לנצח את כולם'. החנות החדשה נקראה 'Mrs. B's Clearance and Outlet', המחסן של גברת בי. היא פתחה אותה בדיוק מול שוק הרהיטים של נברסקה, מעבר לכביש מהחנות הישנה שבני המשפחה הבטלנים שלה. וכששאלו אותה אם היא תרצה לראות אותם פושטים רגל היא ענתה 'אני רוצה לראות אותם הופכים לאבק, אני רוצה שילכו לעזאזל'. הכל שחור ולבן אצלה. שנתיים אחרי זה באפט הגיע אליה לחנות, כמו שהוא עשה 10 שנים קודם, הוא הביא איתו ורדים ושוקולד וגברת בי הסכימה לקבל את מנחת השלום שלו. היא אמרה 'הוא ג'נטלמן אמיתי'. אז גברת בי מכרה את המחסן של גברת בי לשוק הרהיטים של נברסקה תמורת 5 מיליון דולר. היא יישבה את המחלוקת עם הנכדים שלה וכמובן דאגה שיהיה בהסכם סעיף שנותן לה שליטה מלאה במחלקת השטיחים. ובאפט וידא שמגיל 99 היא תחתום על Non-Compete, על הסכם שבו היא מתחייבת לא להתחרות איתם שוב. הסיפור הזה הוא קודם כל מדהים ומעניין בפני עצמו, ואני חושב שיש פה גם כמה לקחים מעניינים שאפשר לקחת ממנו. אחרי הרכישה באפט אמר שזה עסק יחיד במינו עם מנהלת יחידה במינו ואתה צריך להיות טיפש לא להיכנס שותף עם גברת בי אם יש לך הזדמנות. צ'ארלי מאנגר אמר פעם שאם אתה מקבל הזדמנות להיכנס לעסק נפלא שמנוהל על ידי פנאט אינטליגנט ואתה לא קונה בכל הכוח, זאת טעות מאוד גדולה. פנאט אינטליגנט. מאנגר אמר את המונח הזה באיזה דרך אגב, אבל הוא חזר עליו בכמה וכמה הזדמנויות ואפשר לזהות את זה בתור אחד הפאטרנים שהוא ובאפט השתמשו בתהליך שבו הם מנתחים עסקים. הנה עוד ציטוט של מאנגר: 'חלק מהאנשים האלה אפשר לראות שהם לא רגילים, יש אנשים שהם כל כך מוכשרים שהם יגרמו לך להרגיש שנולדת לזן הלא נכון. מדי פעם אתה תמצא בן אדם שהוא כל כך מוכשר שיכולים לעשות דברים שבני תמותה רגילים לא יכולים. האנשים האלה מגיעים מדי פעם וברוב המקרים לא קשה לזהות אותם. אם יש להם איזשהו סיכוי סביר עם הפנאטיות והאינטליגנציה שהאנשים מהסוג הזה לרוב מביאים לשולחן, אז ההנהלה של העסק היא פרמטר חשוב מאוד. אם יש לך הזדמנות לקנות בעלות בעסק נפלא שמנוהל על ידי פנאט אינטליגנט ואתה לא מעמיס כמה מניות שאתה רק יכול, זאת טעות גדולה'. אחר כך מאנגר הזכיר כמה דוגמאות שאחת מהן הייתה סם וולטון, מי שהקים את רשת וולמארט. מאנגר אמר פעם 'זה די מעניין לחשוב על וולמארט שהתחילו מחנות בודדת בבנטונוויל ארקנסו נגד סירס רובאק עם השם שלהם, המוניטין, מערכות היחסים שהיו להם עם ספקים ועם מפתחי נדל"ן וכל המיליארדים. איך בחור בבנטונוויל ארקנסו בלי שום כסף עוקף את סירס רובאק? והוא עושה את זה במהלך חייו, למעשה במהלך חייו המאוחרים, כי הוא כבר היה די מבוגר, היה בן 44 כשהוא התחיל עם החנות הקטנה והבודדת הזאת. אז איך וולמארט הצליחו? התשובה היא סם וולטון. אם הייתה לך אפשרות להשקיע בוולמארט בשנות השישים כשהיו להם רק כמה חנויות, זה לא היה הימור על וולמארט, זה היה הימור על סם וולטון'. אפילו אחרי שוולמארט צמחו למאות חנויות ומעל 200 מיליון דולר בהכנסות, סם וולטון עדיין הסתובב במטוס הקטן שלו כדי לחפש ולנהל משא ומתן על לוקיישנים לחנויות חדשות. בהרבה מובנים הוא הזכיר את גברת בי בפנאטיות שלו ובאינטליגנציה שלו. לשניהם ולעוד הרבה דוגמאות שמאנגר הזכיר בהערצה לאורך השנים הייתה מחשבה עצמאית שהתגרה בקונבנציות העסקיות שהיו מקובלות אז. לשניהם היה חזון לטווח ארוך, הייתה להם יכולת אקזקוציה שאף אחד לא יכול להתחרות בה, היה להם פאשן עצום לעסק שהם בנו. זה כל מה שהם רצו לעשות. סם וולטון היה מבלה שעות בלהסתובב בחנויות של אחרים שלא שייכות לרשת שלו ומסתובב עם מחברת צהובה שלו ולוקח נוטס על דברים שהוא ראה שם. הילדים שלו מספרים שגם כשהם היו נוסעים לקמפינג משפחתי הוא היה נעלם לפעמים לאיזה שעה-שעתיים כדי להסתובב באיזה חנות גדולה שהוא ראה בדרך ולקחת הערות. מדי פעם כשהוא זיהה משהו מעניין שמישהו עושה, למשל האופן שבו הם סידרו את הסחורה או שלטים שהם שמו או מבצעים או זה שהם הביאו מכונת פופקורן בשבת וחילקו ללקוחות, אז הוא היה מעתיק את זה ומנסה את הרעיונות האלה בוולמארט. האנשים האלה לא התעניינו בכסף או בסטטוס או ביוקרה. גברת בי המשיכה לעבוד מאה שעות בשבוע גם בגיל מאה אחרי שהיא כבר מכרה לבאפט את רוב החנות והיא והילדים שלה כבר היו מולטי-מיליונרים. סם וולטון המשיך לנסוע בפיק-אפ טראק גם אחרי שהוא הפך לאיש הכי עשיר בעולם. וכששאלו אותו על זה הוא אמר שהוא לא יכול לנסוע ברולס רויס כי איך הכלבים שלו ייכנסו לשם. הוא היה עשיר כי הערך של המניות שלו בוולמארט עלה, אבל הוא המשיך לגור באותו בית בעיירה בנטונוויל ולנסוע באותו אוטו ולהמשיך לעבוד הכי קשה שהוא רק יכול. הוא לא קנה יאכטות או התגרש מאשתו או עשה חופשות באירופה בקיץ. גם אחרי שוולמארט הונפקה סם וולטון לא ניסה להרשים אנליסטים מוול סטריט או לדאוג להעלות את המחיר של המניה. במשך שנים האנליסטים לא הבינו אותו, זה היה נראה שהחברה לא מייצרת שום רווח. אבל זה היה בגלל שסם וולטון המשיך לפתוח עוד ועוד חנויות בקצב היסטרי. הוא ידע שהיוניט אקונומיקס של כל חנות חדשה הם מצוינים, אז הוא לא רצה להאט את הקצב רק כדי שאנליסטים יהיו מרוצים. וכמו גברת בי שבגיל 92 עוד שמרה טינה כלפי הבנקאים והמתחרים שניסו להכשיל אותה בתחילת הדרך, גם סם וולטון עשה אותו דבר עם איזה עיירה קטנה אחת. הרבה לפני שהוא התחיל את וולמארט הייתה לו חנות מצליחה בעיירה קטנה אחרת, עד שהבעלים של הבניין הודיע לו שהוא לא הולך לחדש לו את החוזה שכירות ובמקום זה הבעלים בעצמו פתח שם חנות, העתיק לגמרי את הקונספט ורק שינה את השם. וזאת הייתה עיירה קטנה של חמשת אלפים איש, זה לא שסם וולטון יכול היה לפתוח שם עוד חנות. ויש קטע בביוגרפיה שלו שמספר איך סם יושב במשרד של העורך דין שלו אחרי זה ומברר אם יש משהו שאפשר לעשות בקשר לזה, והעורך דין עובר בקפדנות על החוזה ואומר 'לא, אתה עשית טעות, אתה לא ידעת, אתה יזם צעיר ולא דאגת לזכויות שלך כששכרת את המבנה'. וסם פשוט עומד שם לפי מה שהספר מתאר, והוא מכווץ ופותח את האגרופים שלו, מכווץ ופותח שוב ושוב, ומין אומר לעצמו 'אני לא הפסדתי, אני מצאתי את העיירה הזאת, אני הקמתי את החנות הזאת, בניתי את ההצלחה הזאת ואני פשוט אעשה את זה שוב'. ואז הוא לוקח את עצמו והוא אומר 'אני לא הולך להסתכל אחורה, אני פשוט לא אחזור על הטעות הזאת', והוא הולך לעיירה הבאה והוא עושה את זה שוב, ואז הוא עושה את זה שוב ושוב, ושתיים או שלוש איטרציות אחר כך הוא עולה על הקונספט של וולמארט. היה לו פשוט דרייב משוגע. הוא גם מספר באוטוביוגרפיה שלו שהייתה לו ילדות לא שמחה, להורים שלו הייתה מערכת יחסים לא טובה ובתור ילד זה כנראה מה שדחף אותו להיות אובססיבי. זה דחף אותו לצאת כמה שהוא רק יכול מהבית כי לא היה נעים להיות בבית שלו, וכשהוא יצא החוצה הוא הלך לבית ספר ועבד הכי קשה שהוא רק יכול. הוא היה בכל קלאב שקיים, הוא רכש כל סקיל, כל יכולת שהוא רק יכול היה. קצת כמו גברת בי שגדלה בבית עני עם אבא שרק לומד תורה ואמא שקורעת את עצמה בעבודה, ובגיל שש היא כבר החליטה שהיא תתחיל לעבוד ולהרוויח כסף בעצמה. הם לא היו צריכים מישהו אחר שידחוף אותם או ייתן להם מוטיבציה, היה להם דרייב פנימי חזק בצורה מטורפת. וכמו גברת בי, גם לסם וולטון הייתה מחשבה עצמאית וויז'ן ברור ואקזקוציה יוצאת דופן ופוקוס ויושרה. הוא היה פנאט אינטליגנט. ועוד פנאט אינטליגנט בעיניי הוא ג'ף בזוס, הגיבור של הפרקים הקודמים. הנס שהוא הצליח לעשות באמזון מזכיר בהרבה מובנים את גברת בי ואת סם וולטון. למכור במחיר הכי נמוך שאפשר, לקחת מרק-אפ מינימלי, להשתפר כל הזמן, להוזיל את העלויות ולהעביר את כל החסכונות האלה ללקוח. הוא עשה את זה בפנאטיות ובאינטליגנציה גם בעסק הריטייל, הקניות באינטרנט, וגם ב-Amazon Web Services. בישיבת הנהלה בשנים המוקדמות של אמזון הציגו לו איזה קמפיין מרקטינג שתכננו לעשות כדי לקדם את amazon.com. אבל במקום לאשר את התוכנית הוא פשוט החליט לבטל את הכל כולל את התקציב. הוא דרש שייקחו את הכסף שיועד לקמפיין וישתמשו בו כדי להוריד עוד יותר את המחירים של המוצרים ב-amazon.com. המחירים הנמוכים יהיו המרקטינג שלנו. כבר ב-1997 במכתב הראשון שהוא כתב לבעלי מניות אחרי ההנפקה הוא הסביר בדיוק איך הוא הולך לנהל את אמזון. הנה כמה דברים שהוא כתב שם תחת הכותרת 'It's All About the Long Term'. ההצלחה שלנו תימדד לפי הערך שנצור לבעלי המניות בטווח הארוך. הערך הזה יהיה תוצאה ישירה של היכולת שלנו לחזק את ההובלה בשוק. קבלת ההחלטות שלנו תשקף את הפוקוס הזה בלהוביל את השוק. בגלל הדגש שלנו על הטווח הארוך אנחנו מקבלים החלטות באופן שונה מהרבה חברות. אנחנו משתפים אתכם בעלי המניות את הגישה שלנו כדי שתוכלו להעריך אם היא מתאימה לפילוסופיית ההשקעות שלכם. אנחנו נמשיך לבצע החלטות השקעה לאור שיקולי הובלה בשוק בטווח הארוך ולא משיקולי רווחיות בטווח הקצר או התגובות המיידיות מוול סטריט. כשניאלץ לבחור בין אופטימיזציה של חשבונאות GAAP לבין מקסום הערך הנוכחי של תזרים המזומנים העתידי שנייצר, אנחנו נעדף למקסם את התזרים העתידי. וזה בדיוק איך שאמזון התנהלה, למרות שבמשך 27 השנים שעברו מאז ההנפקה, כולל בתקופה האחרונה, היו המון שלבים שאנליסטים לא ידעו איך לאכול אותה והמניה מאוד נפלה. אבל הם פשוט המשיכו להתמקד בתוכנית שלהם בפוקוס אינטנסיבי. הם לא סטו ממנה כדי לרצות אנליסטים או לדחוף קצת את המניה, הם אפילו לא דיברו עם אנליסטים. גם כשהתפרסמו כתבות שקוטלות את החברה תחת הכותרת amazon.bomb או amazon.toast או מאמרים שטענו שהמניה הזאת היא בכלל הונאת פונזי. אמזון אפילו לא עשו ימי משקיעים וחוץ משיחה רבעונית הם לא השקיעו שום זמן בלהדבר עם אנליסטים או להסביר להם את העסק. את האנרגיה הזאת הם שמרו רק להתמקדות אובססיבית בעסק עצמו. זה מה שבזוס עשה בפנאטיות ובאינטליגנציה. אחרי רבעון מוצלח הוא אמר פעם שהתוצאות המוצלחות האלה לא קשורות לשום דבר שעשו באמזון ב-90 הימים האחרונים. התוצאות האלה זה בזכות עבודה שאמזון עשו לפני שלוש, ארבע, חמש שנים ואת התוצאות של מה שהם עשו ברבעון האחרון אי אפשר לראות רק בעוד שלוש שנים. גם כשהוא כבר היה מיליארדר הוא המשיך לנסוע בהונדה ישנה למשרד וכששאלו אותו על זה בריאיון הוא אמר 'זאת מכונית בסדר גמור'. וכאן הפרק הזה בעצם מתחבר לפרקים הקודמים. דיברנו על דיסרפשן ועל איך אפשר להתחיל מתחתית השוק וליצור שוק חדש שמאפשר מעגל של שיפור ובסוף מדיח איזה אינקמבנט. אבל חשוב לזכור שזה לא שזה כזה פשוט, זה לא מספיק רק לשים לב לטכנולוגיה שמישהו מתעלם ממנה באיזה תעשייה ואז ללכת עליה ויקרה דיסרפשן. התהליך הוא מאוד מאוד קשה ולפעמים גם מאוד מאוד ארוך. אין הרבה סיפורי הצלחה שקרו בלי פנאט אינטליגנט שהוביל אותם באובססיביות. וג'ף בזוס עם הגאונות והיכולת והעבודה הקשה שלו היו קריטיים להצלחה של אמזון. אבל בניגוד לגברת בי וסם וולטון שהמשיכו את האובססיות שלהם כמעט עד יומם האחרון, ג'ף בזוס פרש מתפקיד המנכ"ל של אמזון בגיל 57, ואז הוא גם כן קנה יאכטה. לא כולם הם גברת בי או סם וולטון או וורן באפט. מתן 21:03 את האספה השנתית של ברקשייר ב-1993 באפט פתח במילים: 'אני רוצה להכיר לכם את המנהלים של ברקשייר מלבד גברת בי, שלא יכלה לקחת הפסקה מהעבודה בשביל עניין טיפשי כמו אספת בעלי מניות'. גברת בי המשיכה לעבוד בחנות שלה עד גיל 103. בגיל 104 היא נפטרה. ובאפט עד היום ממשיך לספר עליה בהערצה. הוא גם נוהג לומר בצחוק שזה שהיא נפטרה בגיל 104, שנה אחרי שהיא פרשה, צריך לשמש בתור אזהרה לכל המנהלים בברקשייר ששוקלים את הפרישה שלהם. ואני חושב שיש כאן גם שיעור מעניין לחיים. זה סיפור שהוא בעיניי מאוד מעורר השראה. זה דחף אותי לשאול את עצמי באיזה תחום אני יכול להיות כמו גברת בי. מה אני כל כך אהנה לעשות ואני גם אהיה כל כך טוב בו, שאפילו האנשים הכי מבריקים והכי שאפתנים בעולם לא יהיה להם סיכוי נגדי בזה. במה אפילו וורן באפט יעדיף להילחם בדובי גריזלי מאשר להתחרות איתי. לג'ף בזוס יש סיפור כזה מהקולג'. החלום שלו היה להיות פיזיקאי תיאורטי והוא הלך ללמוד בפרינסטון בשביל זה. הוא למד פיזיקה ומדעי המחשב. 'תכננתי ללכת בדרך של הפיזיקה', הוא הסביר, 'ומדעי המחשב היה משהו שעשיתי בשביל הכיף. תמיד אהבתי והייתי טוב בלתכנת ונהניתי מהקורסים במחשבים, אבל הייתי נחוש להיות פיזיקאי תיאורטי. בשביל זה הלכתי לפרינסטון מלכתחילה'. עד שג'ף בזוס פגש בחור בשם יוסאנטה ששכנע אותו שהוא לא צריך להיות פיזיקאי תיאורטי. הנה הסיפור עם היוסאנטה הזה. Jeff Bezos 22:18 One of these people who convinced me, he didn't mean to convince me, but just by observing him, he convinced me that I should not try to be a theoretical physicist. His name was Yosante. And Yosante was from Sri Lanka and he was one of the most brilliant people I'd ever met. My friend Joe and I were working on a very difficult partial differential equations problem set one night, and there was one problem that we worked on for three hours. And we made no headway whatsoever. And we looked up at each other at the same time and we said 'Yosante'. So we went to Yosante's dorm room. And he was there, he was almost always there. And we said 'Yosante, we're having trouble solving this partial differential equation, would you mind taking a look?'. And he said 'Of course'. By the way, he was the most humble, most kind person. And so he looked at our problem and he stared at it for just a few seconds, maybe 10 seconds, and he said 'Cosine'. And I said 'What do you mean, Yosante? What do you mean Cosine?'. He said 'That's the answer'. And I said 'No, no, come on'. And he said 'Let me show you'. And he took out some paper and he wrote down three pages of equations. Everything canceled out and the answer was Cosine. And I said 'Yosante, did you do that in your head?'. And he said 'Oh no, that would be impossible. A few years ago I solved a similar problem and I could map this problem onto that problem and then it was immediately obvious that the answer was Cosine'. I had a few... you have an experience like that you realize maybe being a theoretical physicist isn't what the universe wants you to be. And so I switched to computer science and you know that worked out really well for me, I enjoy... I still enjoy it today. מתן 24:14 זה באמת עבד ממש טוב לג'ף בזוס. והנה עוד מסר שאפשר לקחת מכאן. כמעט בכל תחום בחיים פוגשים איזה יוסאנטה. ואולי הדבר הנכון הוא לא להתבאס או להרגיש רע עם עצמכם. אולי הדבר הנכון הוא לחפש את התחום שבו אתם תהיו היוסאנטה. משהו שאתם אוהבים לעשות ועושים כל כך טוב ובא לכם בכזאת קלות, שלאנשים אחרים זה מרגיש פשוט לא הוגן. ואפילו אם תנסו להיות האנשים הכי נחמדים ואדיבים שיש ותנסו לעזור להם, רק מלראות אתכם הם יגיעו למסקנה שהם צריכים לשנות כיוון. זה לא חייב להיות תחום מרשים כמו פיזיקה תיאורטית. למכור ספרים באינטרנט כמו שג'ף בזוס עשה ב-1997 לא נחשב בדיוק לפסגת השאיפות של הרבה אנשים. ואותו דבר לגבי למכור רהיטים ושטיחים במחירי דיסקאונט באיזה מרתף באומהה ב-1937, או לפתוח חנות כל-בו בעיירה נידחת בארקנסו ב-1962. אבל אם זאת האובססיה שלכם וזה התחום שבו תהיו יוסאנטה, אז אולי זה בדיוק מה שאתם צריכים לעשות. ואני לא סתם בחרתי את שלושת המקרים האלה. הרבה מהפלייבוק של Nebraska Furniture Mart בא לידי ביטוי בוולמארט ואחר כך ב-amazon.com. אבל זה לא אומר שפנאטים אינטליגנטים זה משהו שרלוונטי רק לרשתות שיווק ולאי-קומרס. הרב קלר היה עורך דין בטקסס שניסה לקבל רישיון פעילות לחברת תעופה קטנה בשם סאות'ווסט. ג'רי סיינפלד היה קומיקאי שעשה תוכנית בטלוויזיה. וורן באפט ישב בחדר האחורי של הבית שלו בנברסקה, למד עסקים וקנה מניות. ואלה סתם שלוש דוגמאות לאנשים שבעיניי הם פנאטים אינטליגנטים. ועוד שלושה שאם הייתם נתקלים בהם בתחילת הדרך שלהם היה קשה לכם לא לזלזל על כמה שהם מוזרים. אבל הם פשוט מצאו במה הם יהיו אינטליגנטים כמו יוסאנטה והלכו בפנאטיות אחרי האובססיה שלהם. וזה לא שאם אתם תעשו אותו דבר אתם תגיעו להצלחה בקנה מידה שהם הגיעו, רוב הסיכויים שלא, אבל גם הצלחה הרבה יותר צנועה אם תיהנו כל כך מהדרך תהיה תוצאה לא רעה. ואני אסיים בזה שאפשר רק לדמיין מה היה קורה אם בזוס היה שומר על אותו פנאטיות כמו גברת בי וממשיך לעבוד בתור המנכ"ל של אמזון עד גיל 103, במקום לפרוש מהתפקיד בגיל 57. עד כאן להיום, נמשיך בפעם הבאה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 6: צ׳ק פוינט ופאלו אלטו נטוורקס - הימים המוקדמים</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-6-tsq-pvynt-vplv-ltv-ntvvrqs-hymym-hmvqdmym.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-6-tsq-pvynt-vplv-ltv-ntvvrqs-hymym-hmvqdmym.html</guid>
        <pubDate>27 בפברואר 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 6: צ׳ק פוינט ופאלו אלטו נטוורקס - הימים המוקדמים from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            מתן זנגר 00:00 היי, אני מתן זנגר, וטוב שחזרתם לאופטיקאסט, הפודקאסט של אופטיקאים מדופלם. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. גיל שוויד, המנכ"ל בעל הוותק הכי ארוך בנאסד"ק, הודיע לאחרונה שהוא יעזוב את תפקיד המנכ"ל של צ'ק פוינט. אז חשבתי שזאת הזדמנות טובה לשתף בסיפור של איך הוא התחיל את החברה לפני 30 שנה בערך ועל מלחמת הפיירוול ביניהם לבין פאלו אלטו נטוורקס. השירות הצבאי של גיל שוויד היה ב-8200, המרכז שהוא שירת בו היה מאוד רגיש ביחס למידע שלהם והם רצו דרך לחסום את הגישה אליו ממקומות אחרים ביחידה. אז הוא בנה מעין קופסה שתחסום חיבורי רשת, רק כתובות איי-פי שהיו מורשות לגשת למידע יכלו לעשות את זה. מעין חומה שעומדת לפני הראוטר ויש בה פיקוח הדוק של מי שעובר דרכה. פיירוול. וכמה שנים אחרי שהוא השתחרר, האינטרנט התחיל לתפוס. וזה גרם לו להבין שהולך להיות פוטנציאל מסחרי לדבר הזה גם מחוץ לצבא. אז ב-1993, גיל שוויד גייס בערך 250,000 דולר כדי להקים את צ'ק פוינט. כבר ב-96' החברה עשתה רווח נקי של מעל 15 מיליון דולר. שולי הרווח של צ'ק פוינט באופן מסורתי היו תמיד מעל 40%, ומדובר על רווח נקי על בסיס גאפ. בתחילת שנות ה-2000 זה היה אפילו מעל 55 סנט לכל דולר. אלה שולי רווח שנשמעים דמיוניים לסטארט-אפים היום. מדהים כמה רווחיים צ'ק פוינט היו כבר מהתחלה. מצד שני, זאת בדיוק הביקורת שהייתה לניר צוק, שהיה אחד העובדים הראשונים בחברה. הוא טען שצ'ק פוינט נחה על זרי הדפנה. הם מתמקדים באופטימיזציה של רווחים במקום להמשיך להמציא ולחדש. ב-2008 הוא כתב בבלוג שלו שהפיירוול החדש יבוא מחברות קטנות וחדשניות, לא מהספקיות הקיימות. ניר צוק קרא את הספר ה-Innovator's Dilemma של קריסטנסן והוא הלך לעשות דיסראפשן. קריסטנסן מבחינה בין שני סוגים של התקדמות טכנולוגית: ססטיינינג אינוביישן, חדשנות שמשפרת מוצרים קיימים עבור לקוחות נוכחיים, ודיסראפטיב אינוביישן, שמתחילה מהתחתית של השוק או מיצירה של שוק חדש. פאלו אלטו נטוורקס הוקמה ב-2005 כדי לענות על צורך חדש: עולם ה-SaaS והדפדפן. הפיירוול המסורתי של צ'ק פוינט התבסס על פורטים וכתובות איי-פי, אבל ניר צוק הבין שבעולם שבו הכל קורה בדפדפן בפורט 80 או 443, צריך מוצר שיודע לנתח את האפליקציות עצמן. ב-2007 הם השיקו את ה-Next Generation Firewall. צ'ק פוינט ניסתה להגיב, אבל היא הייתה איטית יותר והתמקדה בשיפורים הדרגתיים. ב-2014 פאלו אלטו כבר עברה את צ'ק פוינט בהוצאה למחקר ופיתוח, וב-2017 היא עברה אותה גם בהכנסות. הגרפים מראים תמונה קלאסית של תאוריית הדיסראפשן. ניר צוק 08:35 למה פאלו אלטו מצליחה כל כך? איך זה שפתאום צמחה חברה מאפס לסדר גודל של 300 מיליון דולר קצב מכירות שנתיות בתוך פחות מחמש שנים כבשוק הזה יש חברות ענק שמוכרות במיליארד דולר בשנה? אין לזה שום הצדקה עקרונית בחצר האחורית של חברות כמו סיסקו, ג'וניפר וצ'ק פוינט. והסיבה לזה היא שחברות כאלה, מאוד מאוד קשה להן לשרוד את זה. והנשק של חברות שבוחרות להיות דוד בעולם של גולייתים זה הדיסראפשן. השינוי המוחלט של שוק. וזה בעצם מה שאנחנו בחרנו כשהקמנו את פאלו אלטו נטוורקס. מתן זנגר 09:37 ואגב, קצב ההכנסות של 300 מיליון דולר בשנה שהוא הזכיר שם צמח היום לבערך 8 מיליארד דולר. צ'ק פוינט בזמן הזה צמחה הרבה פחות. מחמישית מההכנסות של צ'ק פוינט פאלו אלטו הגיעו לפי 3 מצ'ק פוינט תוך 11 שנים. גיל שוויד 09:56 אני חושב שהם התחילו באיזושהי נישה קטנה של זיהוי אפליקציות באינטרנט. נישה שביום ביום אנחנו מובילים בהרבה. אם להם יש כמה אלפי אפליקציות שהם יודעים לזהות, אנחנו יודעים היום לזהות מאות אלפי אפליקציות. אם להם יש כמה אלפי התקנות, לנו יש היום עשרות אלפי התקנות באותו תחום, כך שאפילו בנישה הזאת שהם התחילו בה, אני חושב שאנחנו כבר הראינו שאנחנו מסוגלים להרבה יותר. מתן זנגר 10:49 גיל שוויד ראה בהם שחקן נישה ודבק בגישה של ניהול יסודי ושקול, מה שקריסטנסן מכנה 'המלכודת של חברה מנוהלת היטב'. צ'ק פוינט השקיעה שנים בפיתוח מענה טכנולוגי ל-SSL וסינון אפליקציות, אבל המוצר המלא שלהם יצא רק ב-2011, ארבע שנים אחרי פאלו אלטו. בינתיים, צ'ק פוינט השקיעה המון בתוכניות רישיונות חדשות כדי למקסם רווחים מהלקוחות הקיימים, מה שגרר לעג מצד ניר צוק. הלקח כאן הוא שכשמגיעה טכנולוגיה דיסראפטיבית, הפתרון של קריסטנסן הוא להקים יחידה נפרדת לחלוטין שתבנה את המוצר החדש, גם אם הוא מאיים על הליבה של הארגון. בדיוק כמו שג'ף בזוס הקים את הקינדל כדי להתחרות במכירת הספרים הפיזיים של אמזון. אולי אם גיל שוויד היה מקים צוות כזה שמתמקד בלפשוט רגל לעסק הקיים שלו, צ'ק פוינט הייתה במקום אחר היום. תודה שהאזנתם, נמשיך בפרק הבא.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 7: אבטחת סייבר בתוך הטורנדו</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-7-btkht-syybr-btvk-htvrndv.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-7-btkht-syybr-btvk-htvrndv.html</guid>
        <pubDate>5 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 7: אבטחת סייבר בתוך הטורנדו from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            נתי מנצזינגר 00:00 היי, אני נתי מנצזינגר, וטוב שחזרתם לאופטיקסט, הפודקאסט של אופטיקאים מדופלם. אני מנסה ללכת לישון כל יום קצת יותר חכם ממה שקמתי, ובואו תצטרפו אליי למסע הזה. בפרק הקודם דיברנו על סיפור ה-disruption ב-Next Generation Firewall, שאיפשר לפאלו אלטו נטוורקס לרכוב על גבי השוק החדש הזה שיצרה ראשונה ולבנות עסק גדול יותר משל צ'ק פוינט. מה שמעניין הוא שבהמשך כל מודל הפיירוול בעצמו התחיל לאבד רלוונטיות. ובניגוד לשלב של מעבר לאפליקציות SaaS בדפדפן, שם צ'ק פוינט היו ה-incumbent ופאלו אלטו היו ה-disruptor, כשהגיע לפרדיגמה החדשה שנוצרה אחר כך, ו-Zero Trust Networking שעליה נדבר היום, גם פאלו אלטו כביכול מצאה את עצמה בתור incumbent לצד צ'ק פוינט. אבל כל אחת מהחברות האלה הגיבה באופן שונה לגמרי. זה הולך להיות הנושא של שני הפרקים הקרובים. אני עומד ללכת פה על חבל מאוד דק. מצד אחד זה לא פודקאסט טכני ואני לא רוצה להיכנס ממש לעומק של איך סייבר סקיוריטי עובד וזה כנראה גם לא ממש מה שאתם ציפיתם לשמוע פה. מי שכן בתחום וכן מבינים את הצד הטכני, כנראה כבר מבינים לעומק את מה שאני הולך להסביר וההסבר שלי אולי אפילו יישמע להם קצת שטחי. אבל אני חייב לתת איזשהו רקע כדי שיהיה מעניין להבין מה קרה בשוק סביב זה, אז תהיו איתי כמה דקות. אני אנסה לשמור על זה לא טכני מדי. הנה. הפיירוול היה הרכיב שעליו התבססה תפיסת אבטחה שנקראת The Castle and the Moat, הטירה והחומה או החפיר. הטירה היא הרשת הארגונית והחומה היא מה שמגן עליה מפני האינטרנט. תדמיינו תעלה מלאה במים שמסביבה רצועה מוקפת מוקשים ואז חומה מאוד גבוהה עם פתח אחד שבו מוצבים שומרים חמושים שבודקים את כל מי שנכנס ויוצא. אם זה לא מישהו שמופיע ברשימה, השומרים לא נותנים לו לעבור. זה בדיוק מה שהפיירוול עשה. ההנחה הייתה שכל מה שקורה בתוך הטירה הוא בטוח כי אף אחד לא נכנס פנימה בלי לעבור את עמדות הבדיקה. בעולם האבטחה זה נקרא ה-Perimeter, המתחם המאובטח. על התקשורת החוצה מה-Perimeter פיקח Secure Web Gateway, מין אבולוציה של הפיירוול. זה היה החפיר שמסביב לטירה ונקודת המעבר החוצה לאינטרנט. זה הבטיח למשל את התקשורת לאפליקציות SaaS כמו Salesforce. והיה גם VPN שהבטיח את התקשורת לתוך ה-Perimeter שאיפשר להתחבר מרחוק למחשב בתוך הרשת הארגונית. אבל עם העלייה של עידן הקלאוד והמובייל, יותר ויותר דברים עברו לעולם שמחוץ לטירה המרכזית, מחוץ לרשת הארגונית. יותר ויותר אנשים שמתחברים מרחוק, עוד אפליקציות SaaS, עוד לוקיישנים מרוחקים, וזה הבליט כמה חסרונות עיקריים שהיו עם גישת הטירה והחומה. בעיה אחת הייתה שהרבה ארגונים פרסו את הרשת הבטוחה שלהם על פני כמה מוקדים. רשת המשרדים הראשיים של הארגון, רשת הדאטה סנטר, ויש עוד משרד בעיר אחרת ואולי עוד אחת. זה נקרא רשת WAN (Wide Area Network). כדי לחבר בין כמה אתרים של הרשת הארגונית חברות היו ממש שוכרות קו ייעודי של ספקי טלקום והקו הפך להיות חלק מהרשת הארגונית וכמובן שספקיות הטלקום גובות הרבה מאוד כסף על הדבר הזה. והיה צריך ציוד תקשורת ואבטחה בשני הקצוות שלו כדי שהכל יהפוך לחלק מהטירה המטאפורית שלנו. והיה צריך כל הזמן להגדיל את הנפח של החיבורים האלה ולהוסיף עוד חיבורים חדשים לכל לוקיישן חדש. ולחברות הטלקום תמיד היה לוקח גם הרבה זמן להגיב, אז היה צריך לתכנן את כל הדברים האלה מאוד מראש. והם גם עלו הרבה כסף. עוד בעיה שהלכה והחמירה היא שארגונים התחילו להשתמש ביותר ויותר כלי SaaS וזה נהיה יותר ויותר מורכב לקנפג את כל האינטגרציות האלה מעל הפיירוול שהלך ונהיה בעצמו מכשיר מורכב ויקר יותר כדי לתמוך בכל היכולות האלה. ודבר שלישי, היה צריך גם להעביר את כל התעבורה דרך הרשת המרכזית, דרך הטירה. זה אומר שאם מישהו עובד מהבית או שהוא בנסיעת עבודה אצל לקוח והוא רוצה להתחבר לסיילספורס למשל, אז יש לו שתי אפשרויות. הדרך הבטוחה היא להתחבר קודם כל ב-VPN לתוך הרשת של החברה ואז משם להתחבר לסיילספורס דרך ה-Secure Web Gateway. זאת חוויה מסורבלת, מעצבנת ואיטית אבל היא בטוחה. או פשוט לדלג על הרשת המרכזית ולהתחבר לסיילספורס ישיר מאיזה לפטופ בבית קפה ואז אין לארגון שום פיקוח, שום הגנה על התקשורת הזאת. מה שווה כל הכסף שהוציאו על הפיירוול הסופר יקר ומורכב הזה? והייתה עוד בעיה עם מודל הטירה והחומה. מעבר לזה שזה נהיה יותר ויותר קשה להרחיב את ה-Perimeter ככה שהוא יקיף גם דברים כמו שרתים ודאטה בייסים בקלאוד, סמארטפונים של עובדים או אפליקציות SaaS, גם הסיכון שדברים רעים יקרו בתוך ה-Perimeter הלך והחמיר. הפילוסופיה של כל הגישה הייתה שברגע שמישהו מורשה להיכנס לתוך הטירה, אפשר לסמוך עליו. ומשתמשים כאלה יכולים לנוע בחופשיות בתוך הטירה. קוראים לזה Lateral Movement, גישה רוחבית. זה ביטוי שאפשר למצוא אותו הרבה מאוד בידיעות על פריצות אבטחה גדולות. כי ברגע ששחקן מרושע משיג גישה לרשת המאובטח, הם יכולים לנוע בצורה רוחבית על פני הרשת, להגיע לעוד ועוד מערכות ומשאבים ולהעמיק את התקיפה שלהם. זה בדיוק מה שגוגל טענו שקרה להם ב-2009, כשקופים של ממשלת סין השיגו גישה לרשת שלה והעמיקו את האחיזה שלהם שם. בגוגל הקימו אז חדר מלחמה של כל מהנדסי הסקיוריטי שהיו בחברה בזמנו והם פשוט נדהמו כמה עמוקה הייתה התקיפה, כמה ממשלת סין הצליחה לבצר את האחיזה שלה בעוד ועוד משאבים בתוך הרשת הפנימית של גוגל. שלב ה-Remediation, התיקון והחסימה של הפרצה, לקח הרבה שבועות של מרדפי חתול ועכבר. ובדיקה של גוגל הראתה שממשלת סין תקפה באופן דומה עוד עשרות חברות גדולות שחלקן לא היו מודעות לזה. זה היה אירוע מאוד מאוד טראומטי בשביל גוגל. אחד הדברים שהיו קריטיים להצלחה שלהם בעיניהם היה לרכוש את האמון של היוזרים. שיוזרים יוכלו לסמוך על זה שדאטה שהם שמים ב-Gmail או חיפושים שהם עושים בגוגל לא יגיע לידיים של ממשלת סין. אחד האנשים שהיו בחדר מלחמה הוא היה דירקטור שנהיה הבוס שלי בגוגל עשר שנים אחרי זה כשעבדתי בחטיבת הסקיוריטי שם והוא עדיין היה מדבר על הטראומה מהאירוע הזה. מדי פעם היה אפשר ממש לראות ששאלות שהוא שואל או רף מאוד גבוה שהוא מתעקש להציב נובעים מתוך חשש שיש לו שיקרה שוב אירוע כזה ש-Nation State מצליח לעשות האקינג למשאבים של גוגל. ב-2014 גוגל פרסמו מאמר בשם BeyondCorp, מעבר לרשת ה-Corporate, שהציע גישה חדשה לאבטחה באנטרפרייז. הרעיון הבסיסי היה שלא צריך לסמוך על אף משאב באף רשת, לא ברשת הפנימית, לא באינטרנט. הגישה החדשה נקראת Zero Trust, אפס אמון. צריך לוודא ולבדוק כל גישה לכל משאב. מעבר מהמודל של הטירה הבטוחה שמוקפת בחומה עם נקודות גישה מאוד מסוימות לאינטרנט שמפקחים עליהם, למודל שפשוט מאמץ את האינטרנט באופן מלא. הוא לא מניח ששום דבר הוא אמין ובטוח. ואז במקום איזה Gateway שעומד בין ה-Perimeter הבטוח לבין האינטרנט, מערכות ה-Zero Trust עומדות באמצע של כל תקשורת בין משתמש לשירות מסוים. זה אומר שכל אינטראקציה כזאת צריכה קודם כל להתחיל מזה שהמשתמש מאמת את הזהות שלו ואז המערכת צריכה לקבוע אילו זכויות יש לזהות הזאת ביחס לשירות שבו היא מנסה להשתמש, איזה פריבילגיות. ואם המערכת מחליטה לאשר את החיבור, היא מייצרת חיבור רשת חד-פעמי וזמני בין המשתמש לבין השירות וכשהאינטראקציה מסתיימת, החיבור מסתיים. ככה כל פעם מחדש. Zero Trust. וזה בעצם משנה לגמרי את כל האופן שבו ארגונים מסתכלים על אבטחה של הנכסים הדיגיטליים שלהם. במקום להתמקד באבטחה של רשתות, מה שעושים עם פיירוולים, הפוקוס הופך להיות סביב אבטחה של אפליקציות ומשאבים ושירותים. כל אחד מהם מאובטח בנפרד במקום לקבץ כמה מהם לתוך רשת אחת שהיא כביכול בטוחה ומאפשרת את אותה תנועה רוחבית בעייתית בפנים. Zero Trust מונע את ה-Lateral Movement ואת כל טכניקות התקיפה שהתבססו על זה. בפרק שלוש דיברנו על זה שהקלאוד שינה לגמרי את האופן שבו מערכות תוכנה נבנו, הוא גם שינה לגמרי את האופן שבו מערכות סייבר סקיוריטי עובדות. אני אסתייג ואגיד שלא כולם בונים Zero Trust כמו שהזכרתי שגוגל עשו את זה, יש ביקורת גם על המודל שלהם, יש גישות אחרות כמו WAN מוגדר בתוכנה או Security at the Edge או SASE שכל אחד מהם עובד קצת אחרת. יש הרבה קטגוריות של גרטנר, הרבה פתרונות שונים שאפשר להתכוון אליהם כשאומרים Zero Trust. אני מודה לזה שאני מפשט ומרדד, אני עושה את זה בכוונה כי זה לא פודקאסט על סייבר סקיוריטי. אז אני משתמש במושג Zero Trust בתור שם כולל לכל משפחת הפתרונות האלה, לכל הגישה הזאת. וזה כן פודקאסט שמתעניין בעסקים ובאינטרנט ובקלאוד ובאסטרטגיה. ומה שמעניין הוא שבשנות ה-2010 נוצרה פרדיגמת אבטחה חדשה, Zero Trust. אחרי 20 שנה שהאבטחה באנטרפרייז התבססה על מודל ה-Castle and the Moat. אז אם יש כאן פרדיגמה חדשה, האם יש כאן גם פוטנציאל ל-disruption? אנחנו כבר יודעים איך המנגנון הזה עובד. חברות חדשות יבנו מערכות ל-Zero Trust Security. זה לא יהיה מספיק בשל לאנטרפרייזים גדולים עם רשתות Corporate מורכבות וסבוכות, אז האינקמבנטס יזלזלו בזה וימשיכו לשפר את הפיירוולים שלהם. בינתיים ה-disruptors יבנו נתחי שוק חדשים של Zero Trust, יתחיל flywheel של הכנסות ופידבק ושיפורים, הם יצעדו למעלה בשוק ידיחו את יצרניות הפיירוול. כלומר, ידיחו חברות שהיו מובילות בזמנו כמו צ'ק פוינט ופאלו אלטו נטוורקס. שתיהן מכרו את החומות של מודל הטירה והחומה. ואם המודל הזה הולך לעבור disruption, אז האם הן הולכות להיפגע מזה יחד איתו? אז זה לא עד כדי כך פשוט. קליי כריסטנסן פרסם את המחקר הראשון על disruption וה-Innovator's Dilemma כבר בניינטיז. ב-2003 הוא כבר פרסם את ה-Innovator's Solution. ב-2008 ניר צוק בעצמו הזכיר את תיאוריית הדיסרפשן כשהוא הסביר למה פאלו אלטו נטוורקס הולכים להצליח. זה אומר שב-2014 כשגוגל פרסמו את המאמר על BeyondCorp ו-Zero Trust, כולם כבר די הכירו וקראו את הספרים של כריסטנסן. דיברנו בפרק הקודם על זה שזה אולי אפילו נהיה מוכר מדי, כי יזמים ומנהלים התחילו להתייחס לכל התפתחות טכנולוגית בתור Disruptive Innovation ותיאוריית הדיסרפשן הפכה קורבן להצלחה של עצמה. אז זה לא עבד בצורה כל כך פשוטה כמו בדוגמאות הראשונות שדיברנו עליהן של תעשיית הפלדה או הכוננים הקשיחים, שוק אבטחת הסייבר הוא איכשהו הרבה יותר מורכב. ובכל זאת, בואו נכיר כמה מהשחקניות הראשיות בתחום ה-Zero Trust או Next Generation Security, המועמדות לתפקיד הדיסרפטורס. Zscaler, הם החברה שנחשבת לחלוצה בתחום של Networking ללא Perimeter, ללא מתחם מאובטח. הם שילבו בין אבטחה של תקשורת לשירותים פנימיים עם מערכת Zero Trust לבין תקשורת לשירותי SaaS שנעשית דרך Secure Web Gateway שיושב בקלאוד. זה הוכיח שהמודל הזה עובד ויכול להיות אופציה אטרקטיבית ללקוחות אנטרפרייז גדולים. קצת אחרי Zscaler קמה גם Cato Networks. זאת חברה ישראלית שהקים שלמה קרמר שהיה אחד הפאונדרים הראשונים של צ'ק פוינט ובהמשך גם הקים את אימפרבה. הם אלה שהציעו ראשונים את הארכיטקטורה שבסוף קיבלה את השם SASE (Secure Access Service Edge). אז Zscaler ו-Cato מאבטחים את הגישה לשירותים ומשאבים ואפליקציות. ומהצד השני, CrowdStrike התחילו מלאבטח את מכשירי הקצה שדרכם משתמשים ארגוניים ניגשים לכל השירותים האלה. את המחשבים של הארגון, הלפטופים, הטלפונים, הטאבלטים. CrowdStrike סיפקו שירות שנקרא Endpoint Protection. מין תחליף לאנטי-וירוס, אבל הרבה יותר מתוחכם. במקום המודל הישן שבו מותקנת תוכנה שבודקת חתימות של וירוסים ידועים, Endpoint Protection משתמש ב-Machine Learning ומסתכל על איך תוכנות מתנהגות כדי לזהות דפוסים שנראים חשודים, למנוע למשל Lateral Movement. וגם כאן, כמה קצת אחריה, חברה ישראלית, SentinelOne, שטוענים שהם בנו Endpoint Protection בגישה יותר מתקדמת מאיך ש-CrowdStrike עשו את זה כשהם התחילו קצת לפניהם. ואני מקווה שאני לא מעליב אף אחד עם הדרך הפשטנית שבה אני הולך להציג את זה, אבל הדינמיקה בין SentinelOne הישראלית ל-CrowdStrike קצת מזכירה אולי את הדינמיקה בין Cato Networks הישראלית ל-Zscaler. בשני המקרים האלה יש חברה אמריקאית שנחשבת לגדולה והמובילה בתחום, וחברה ישראלית שקמה מעט שנים אחריה, קטנה יותר אבל עדיין עם נתח שוק מרשים שגם יש לה סיפור על זה שהמוצר שלה יותר מתקדם ומבוסס על גישה קצת יותר מודרנית. ואני כמובן מפשט, יש עוד הרבה חברות גדולות בתחומים האלה ומאז כולן התרחבו לעוד נתחי שוק ולספק עוד יכולות וגם בנו שיתופי פעולה ביניהם וגם נכנסו לתחומים אחת של השנייה. והאמת היא שכל יריבות כזאת יכולה אולי למלא פרק מעניין שלם בפודקאסט ואולי גם נגיע לזה בעתיד. ניר צוק 11:22 There are several things there. The first trend in through cloud computing is that people are moving to what we used to call ASPs, Application Service Providers, like salesforce.com, for example. With some of the functions that are traditionally run by or on their network and were run by their IT department, which means they were under a little bit more control. So your users move to salesforce.com, who is going to secure your data? Right? Salesforce.com has your most sensitive data, it has data about yourself, about your customers, who is going to protect it? So yes, you're going to trust salesforce.com that they are doing whatever they can and whatever needs to be done in order to secure your data, but there are other issues with it. The other issues with it is that you still have no control between your users and salesforce.com, no control point to control, for example, when your users are off your network. When they're on your network, maybe you can have a firewall that can identify salesforce.com like the Palo Alto Networks firewall and see who's using it, what they're using it for and maybe being able to control it. In the past, when the salesforce.com functionality was running on your network, if the users were off your network coming in with a VPN, SSL VPN, IPsec VPN, whatever, you had a control point to control it. Now when the user is off your network and they access salesforce.com, you don't see the packets, so you don't have control over it at the network level. So that's one challenge. נתי מנצזינגר 12:43 ובאותה שנה פאלו אלטו נטוורקס גם עשו רכישה ראשונה, חברה ישראלית סייברה. סייברה בנו שירות Endpoint Protection, דומה למה שעשו CrowdStrike שקמו שנה לפני הרכישה הזאת. וזה היה קצת מוזר שיצרנית פיירוול תקנה חברה שעושה Endpoint Protection וזה מה שניר צוק הגיע כדי להסביר בשיחת העדכונים עם אנליסטים אחרי הרכישה. בשיחות הרבעוניות בדרך כלל המנכ"ל הוא זה שמדבר עם אנליסטים, למרות שהוא הפאונדר של החברה הוא אף פעם לא היה מנכ"ל. בתור CTO הוא לא נהג להצטרף לשיחות הרבעוניות, אבל לשיחה הזאת הוא כן הופיע והוא פתח בנאום של חצי שעה על החשיבות של בניית פלטפורמה מאוחדת לאבטחה במקום מוצרים נקודתיים, לפני שהוא בכלל הגיע לדבר על מה סייברה עושים. הנה מה שהוא אמר שם ותשימו לב למילה שחוזרת שוב ושוב בדברים שלו: התחלנו לבנות את הפלטפורמה לפני שמונה שנים. מה שמעניין לגבי פלטפורמות הוא שאתה לא יכול להחליט יום אחד שאתה פלטפורמה ואז להפוך לאחת. כלומר, אם לא בנית את זה כפלטפורמה מההתחלה, זה לא הולך להיות פלטפורמה. לא תוכל לקחת מוצר נקודתי ולהפוך אותו לפלטפורמה. ואני חמשב שהוכחנו את זה. הוכחנו שהמתחרים שלנו שלקחו את המוצרים הקיימים שלהם והמשיכו לנסות לשפצר אותם שוב ושוב ושוב על ידי הוספה של בלייד כזה ואחר או יכולת כזו ויכולת אחרת, עדיין צומחים רק שני אחוז בשנה, בעוד שאנחנו צומחים ב-50 אחוז. אנחנו צומחים מהר יותר גם מבחינת דולרים של הכנסות ויש סיבה טובה לזה, והיא שאי אפשר רטרואקטיבית לעשות התאמות במשהו שכבר יש לך ככה שיהפוך לפלטפורמה. צריך להתחיל מההתחלה, צריך לשמור על דפוס חשיבה של פלטפורמה כדי לבנות כזו. ומה זה אומר לשמור על חשיבה של פלטפורמה? זה אומר להחזיק חזון ארוך טווח של איפה אתה רוצה להיות ולבנות לקראת זה. אתה מתחיל בקטן עם רכיב אחד ויכולת אחת, אבל אתה בונה את זה בצורה שזה יכול להפוך לפלטפורמה וזה יוכל להקיף את כל מה שאתה שואף שזה בסוף יכלול. אז המסר המרכזי של ניר צוק היה כמובן פלטפורמה. וכדי לדבר על הקונספט הזה, אני רוצה לספר על עוד מחקר ידוע סביב איך טכנולוגיות חדשות מתקבלות בשוק. ג'פרי מור הוא המחבר של הספר Crossing the Chasm, לחצות את התהום. הוא מנתח שם את השלבים השונים במחזור החיים של אימוץ טכנולוגיה חדשה. בטוח ראיתם פעם את הגרף הזה, זה מתחיל עם ה-Innovators, אלה שמתלהבים מטכנולוגיה חדשה כי הם בטוחים שהיא הולכת לשנות את העולם, ממשיך ל-Early Adopters, הראשונים שממש עושים בזה שימוש מסחרי והם מוכנים להיות גמישים ולקבל בעיות ולתקן הרבה דברים בעצמם כי זה הולך להיות כל כך מהפכני. וביחד הקבוצות האלה נקראות השוק הראשוני. בהמשך יש את שוק המיינסטרים, ה-Early Majority, אלה לקוחות פרגמטיים שאומרים 'אוקיי, זה נראה כמו רעיון טוב, אבל אני קודם רוצה לראות איך זה עובד לאנשים אחרים. אותי לא מעניין לשנות את העולם, אותי מעניין מה שטוב לעסק שלי'. אחר כך מגיעה קבוצת ה-Late Majority, זה אנשים שמרנים שאומרים 'אוי לא, עוד טכנולוגיה חדשה, אין לי כוח לזה, אבל אם אין ברירה אני אעשה את זה'. ואז הקבוצה האחרונה היא הלגארדס, אלה שמשתרכים מאחורה, ממשיכים להתעקש שהטכנולוגיה החדשה היא השטן, להם יש דרך ישנה שעובדת והם לא צריכים לשנות כלום. והמודל הזה מאוד עוזר לחברות שבונות טכנולוגיה חדשה להבין מה האסטרטגיה שנכונה לכל חלק בשוק, איך הן צריכות להתאים את ה-Go-to-market שלהן, איך הכוח מכירות שלהן צריך להיראות בכל שלב ועוד דברים מהסוג הזה. ולג'פרי מור היו הרבה תובנות מעניינות לגבי המודל הזה, אבל התובנה שהוא זיהה זה בעיקר שיש תהום שפעורה בין השוק המוקדם, ה-Innovators וה-Early Adopters, לבין המיינסטרים. הוא שם לב שהרבה חברות חדשות צוברו התלהבות ראשונית, כמה לקוחות ראשונים, אבל הן נכשלות בלחצות את הפער הזה, ה-Chasm, להגיע ממש למיינסטרים. השוק שבו לקוחות מדברים אחד עם השני ושואלים 'אתה לא משתמש בזה עדיין? יופי, גם אני לא'. יש פה מין בעיית ביצה ותרנגול. בשביל שלקוחות בשוק המיינסטרים ישתמשו בזה צריך ששאר הלקוחות בשוק המיינסטרים כבר ישתמשו בזה. והספר שלו שפורסם כבר ב-1991 לפני האינטרנט עסק באיך לחצות את ה-Chasm והתובנות שם נשארו רלוונטיות גם בעידן שאחרי האינטרנט. את הכניסה לשוק המיינסטרים ג'פרי מור מתאר כמעשה של פריצה, של השגת גבול, של הטיה, לרוב אפילו של התגנבות חשאית. וכדי להתגנב פנימה בצורה חשאית הוא אומר שצריך להציע אפליקציה נקודתית. לצורך מעבר התהום עצמו לאפליקציות יש יתרון ענק. זה בגלל שיש סיכוי יותר גבוה שמשתמשי קצה ידחפו לאימוץ של Disruptive Innovation מאשר מומחי הטכנולוגיה שמפעילים את התשתית הנוכחית. הנה איך שאני מבין את זה. פלטפורמה שלמה עלולה לעורר התנגדויות, בעיקר בקרב אנשי IT שלא ממהרים לאמץ טכנולוגיות Disruptive שדורשות לבנות מחדש את כל המערכות שלהם. קל יותר לאמץ פתרון נקודתי לבעיה חדשה. למשל סינון של אפליקציות ווב ארגוניות, ככה פאלו אלטו נטוורקס התחילו. אבל אז מגיע החלק המאתגר. ללקוחות בשוק המיינסטרים יש צורת חשיבה אחרת. ההבדל הכי חשוב בין השווקים המוקדמים לפי מה שג'פרי מור אומר לבין שווקי המיינסטרים הוא שבשווקים המוקדמים הלקוחות מוכנים לקחת בעצמם את האחריות על לחבר ביחד את המוצר השלם, בזמן שבשוק המיינסטרים לקוחות לא מוכנים לעשות את זה. ואז זה הפרדוקס. אם מציעים ללקוחות המיינסטרים פלטפורמה שלמה, הם מהססים לאמץ אותה ואז אי אפשר להיכנס לשוק הזה. אבל ברגע שחוצים את התהום ורוצים להתבסס בשוק המיינסטרים הלקוחות שם מצפים לפלטפורמה, לסוויטה של פתרונות. הם לא רוצים לחבר את זה בעצמם. אז איך ג'פרי מור מציע להתמודד עם הפרדוקס הזה? הוא הציע לחצות את התהום עם פלטפורמה אבל במסווה של אפליקציה בודדת. כדי להאיץ את האימוץ של פלטפורמות הוא כתב 'אם כן, ספקים מוכרחים להלביש אותן בבגדים של אפליקציה, כלומר הם מוכרחים לקשור אותן ישירות לאפליקציה כדי לצבור את התמיכה בקרב משתמשי הקצה שנחוצה כדי להבטיח ראש גשר'. זה מה שבידיוק פאלו אלטו נטוורקס עשו בתחילת הדרך. הם מכרו רכיב לסינון של אפליקציות ווב ארגוניות, אבל מתחת לזה הם הניחו בסיס של פלטפורמה. וברגע שהם השיגו דריסת רגל במערך אבטחת הרשת של הלקוח, הם התחילו לדחוף חזק למכירה של עוד יכולות ועוד מודולים ללקוח הזה כדי לעשות קונסולידציה של שאר הקופסאות ורכיבי אבטחה שהיו שם. בפרק הקודם הזכרנו שהם הסבירו את כל זה כבר בתשקיף לקראת ההנפקה שלהם ב-2012. הם כיוונו לקונסולידציה של כל ה-Firewall Helper Technologies וגם של הפיירוול עצמו. אבל לניר צוק היו שאיפות הרבה יותר מרחיקות לכת לגבי הפלטפורמה שלו. ב-2017 הוא פתח את הדברים שלו בכנס Ignite השנתי של פאלו אלטו בהצהרה הבומבסטית הזאת. ניר צוק 18:31 I'm going to talk about disruption, about our plans for what's next for the cyber security industry. And you know, 11 and a half years ago in December 2005, I woke up one Monday and I drove up my car to I think it was San Mateo to Greylock partners. And I stood in front of I don't know, maybe 10 people, 10 venture partners in that firm and told them how I'm going to disrupt the network security industry. And I think the week later I drove up to Sequoia or actually it was west there, west of where I used to live. And same thing presented to the venture firm there how I'm going to disrupt the cyber secure the network security industry, how I'm going to take on Cisco and Check Point and Juniper and completely change the industry. And I've been talking about that with other people during that time, most of which were people that I was trying to hire and usually the response was you and what army, right? Like how are you going to do that? Luckily, Sequoia and Greylock saw the vision and decided to invest in Palo Alto Networks. And the result as we know today is that we disrupted the network security market. And the proof to that is that now we are by far the largest network security vendor in the world by total sales. So it's very clear that we disrupted the market. And this morning when I woke up, I had a similar feeling to that feeling I had in those Mondays 11 and a half years ago. And the reason for that is that today for the first time, I'm going to share with the world outside of a small group inside Palo Alto Networks our plans to disrupt the cyber security industry. This is not the network security industry, this is now the entire cyber security industry. We're going to change it completely and we're going to make sure that no stone remains unturned. נתי מנצזינגר 20:36 ואיך פאלו אלטו נטוורקס עמדו לשנות את תעשיית הסייבר כולה ב-2017 עם ארכיטקטורה חדשה שתרכז את כל יכולות האבטחה של מוצרי הקצה השונים והיא תוגש באמצעות אוסף של שירותים מהענן. פלטפורמה. הוא התלונן כמו כל שנה על הכמות הגדולה של חברות שבונות מוצרי אבטחה נקודתיים לאבטחת אנטרפרייז ושלקוחות נאלצים לרכוש עוד ועוד מכשירי אבטחה להתקין ברשת שלהם ולתחזק את כולם, לעדכן אותם כל הזמן, לתמוך בהם, לשלם עליהם. שנה לאחר מכן החברה יצאה למסע רכישות אגרסיבי כדי להרחיב את הפלטפורמה שלהם. ולפני שנדבר עליו, יש קטע מעניין ב-Innovator's Solution שיכול לשים את הרכישות האלה בפרספקטיבה מעניינת. זה בחלק שמדבר על התפקיד של Sustaining Innovation ביצירה של צמיחה. קליי כריסטנסן מבהיר שם שהמחקר שלו אמנם מתמקד ב-Disruptive Innovation, אבל הוא ממש לא מזלזל בחשיבות של Sustaining Innovation או מנסה להגיד שלא צריך ללכת על זה באגרסיביות. פשוט על איך לעשות את זה בצורה אפקטיבית נכתבו כבר הרבה ספרי ניהול והם כולם רלוונטיים, התרומה שלהם היא מאוד מאוד חשובה כי כמעט תמיד יש מספר חברות שנכנסות לתעשייה בשלבים המוקדמים שלה וברגע שהן כבר שם ינצח מי שיצליח להתקדם בצורה מהירה ואפקטיבית יותר במסלול ה-Sustaining Innovation. זה קריטי כדי לנצל בהצלחה את ההזדמנות שה-disruption יצר מלכתחילה. אמזון לא היו היחידים שהזכירו שרתים וירטואליים בענן, היו עוד אלטרנטיבות כמו Rackspace או DigitalOcean. מה שמרשים לגבי אמזון זה לא רק העובדה שהם זיהו את ההזדמנות ל-disruption בשלב מוקדם, הם גם עשו execution פנטסטי למרות שהיו להם משאבים מאוד מאוד מוגבלים בזמנו. ובזמן שהם התמקדו שם, ברגע שהם עלו על המסלול האלטרנטיבי שה-disruption יצר, רוב החדשנות כבר הייתה מסוג Sustaining Innovation ובלי זה, בלי שהם היו משפרים ומשפרים ומשפרים כל הזמן את שירות הקלאוד שלהם, ההצלחה של AWS לא הייתה קרובה למה שהיא היום. אבל זה בעצם המקור של הדילמה, כי החברות שהכי טובות בלהביא Sustaining Innovation לשוק הן אלה שבאופן מערכתי מתעלמות מימי disruption או מהזדמנויות של disruption עד שזה כבר נהיה מאוחר מדי. צריך DNA מאוד מסוים כדי לשמור על ראש פתוח, להתלהב מהרבה רעיונות חדשים, לעשות הרבה ניסויים כל הזמן. אבל צריך אופי אחר לגמרי כדי להישאר ממוקדים, להישאר ממושמעים, להמשיך לשפר ולשפר ולשמח את הלקוחות ולהתקדם באותו מסלול בלי לסטות יותר מדי מהדרך. הסוג השני הממוקד והממושמע מתאר מאוד טוב את צ'ק פוינט בעיניי. אבל ה-DNA של ניר צוק ובכן נראה מתאים יותר לסוג הראשון. ואולי בגלל זה הוא לא רצה אף פעם להיות המנכ"ל. הוא בנה את החברה והעלה את פאלו אלטו נטוורקס על מסלול שרכב על גבי ה-disruption של הסס הארגוני אבל אז הוא לא רק נשאר ממוקד בלהתקדם בשוק אבטחת הרשתות, להפך. ממשיך לנתח ולחשוב ולדבר על שאר השינויים שתעשיית הסקיוריטי באנטרפרייז תצטרך לעבור. וזה התפקיד של מישהו אחר להיות המנכ"ל שיוביל את החברה במסלול ה-Sustaining Innovation של אבטחת הרשתות. בעשור הראשון של החברה זה היה מארק מק'לאקלין שהוביל את החברה להנפקה, לצמיחה מרשימה ולעמדה מובילה בשוק הזה. אבל קצת אחרי שהחברה הכריזה שהולכת לשנות את כל תעשיית הסייבר סקיוריטי, לא רק את תחום אבטחת הרשתות, ולמעשה עלתה על מסלול disruption חדש, היה צריך מישהו שיוביל אותה בו דרך שורה של התקדמויות מסוג Sustaining Technologies. אז ב-2018 ניקש אורורה מונה למנכ"ל של פאלו אלטו נטוורקס. זה חלק מסבב של כמה שינויים בהנהלה הבכירה של החברה ואורורה היה זה שהוביל את מסע הרכישות האגרסיבי בדרך לחזון המורחב הזה. קליי כריסטנסן מסביר שזו פרקטיקה מקובלת של חברות לרכוש סטארטאפים כדי להתקדם מהר לאורך מסלול של Sustaining Innovation. ככה תעשיית התרופות עובדת. כשחברה מצליחה לפתח תרופה שעוברת את המבחנים הקליניים, היא כנראה תימכר לפייזר או לאחת החברות המובילות האחרות כדי לנצל את מערך הדיסטריביושן שלהן. זה גם היה פלייבוק של סיסקו בשנות ה-90. הם למעשה עשו outsource להרבה מהפיתוחים במוצר שלהם והם מימנו את זה באמצעות מניות שאיתם הם שילמו על החברות שהם רכשו ומיזגו אליהם. סטארטאפים יכולים לזוז מהר כשהם מתמקדים בפתרון של בעיה אחת, בלי הרבה בירוקרטיה ותהליכים, וחברה מובילה יכולה למנף את זה באמצעות סדרה של רכישות כמו שניקש אורורה עשה בפאלו אלטו נטוורקס. RedLock, Demisto, Twistlock, PureSec, Zingbox, CloudGenix בערך שני מיליארד דולר של רכישות תוך שנתיים. בכנס Ignite של 2019 ניר צוק אמר שמבחוץ אולי היה נראה כאילו שהחברה יצאה מדעתה, אבל למעשה עומדת בפניה הזדמנות מאוד גדולה. הוא הכריז שהעם המעבר לקלאוד יש הזדמנות לעשות את צד הסקיוריטי טוב יותר. במקום שלקוחות יצטרכו לחבר יחד מוצרים של 20 ספקים שונים כמו בשוק אבטחת האנטרפרייז, פאלו אלטו נטוורקס תציע פלטפורמה אחת שתאבטח את המעבר של לקוחות לקלאוד ותספק את כלל צרכי האבטחה שלהם. כל פונקציות האבטחה בפלטפורמה אחת. פלטפורמה שמציעה Best of Breed לטענתו, הטוב מכל העולמות, כי לכל אחד מהצרכים או שפאלו אלטו בנתה את הפתרון הכי טוב או שרכשה את החברה שהיה לה את המוצר הכי טוב בשוק. ולמעשה פאלו אלטו נטוורקס רכשו את דרכם למשבצת המובילה בכמה וכמה קטגוריות של גרטנר. ומאי 2019 פאלו אלטו נטוורקס הכריזו על שתי פלטפורמות הפריזמה שלהן: Access, שהייתה סוויטה של תשתיות Zero Trust, מאז היא כבר שינתה את השם שלה לפריזמה SASE, ופריזמה קלאוד, פלטפורמה לאבטחת ענן. פלטפורמה שלישית, Cortex, הוכרזה בפברואר 2019 ובאופן שטחי אפשר לכנות אותה בתור מה שהיה פלטפורמת ה-XDR של פאלו אלטו. אז יש כאלה שיסתכלו על זה על פאלו אלטו נטוורקס כמו על שילוב בין Zscaler עם ה-Zero Trust, זה מה שפריזמה Access עשתה, ל-CrowdStrike עם הקורטקס עם ה-XDR. שוב, זו דרך פשטנית להסתכל על זה, ברור שיש הרבה ניואנסים, אבל אני חושב שזה מראה כמה שאפתני היה מה שהם ניסו לבנות שם. ביום משקיעים שנערך לקראת סוף 2019 הוצגה אסטרטגיה מעודכנת. פאלו אלטו הכריזו בתזמון שנראה מדהים במבט לאחור שהם בפוזיציה טובה לתקוף את ההזדמנות שהמעבר לקלאוד מביאה לשוק הסקיוריטי. במבט לאחור התזמון הזה נראה כל כך טוב שאני מופתע שאף אחד לא הגה תאוריית קונספירציה שאיכשהו מאשימה אותם שהם יצרו את SARS-CoV-2, הוירוס שהביא למגפת הקוביד. ג'פרי מור, המחבר של Crossing the Chasm, הגה גם מושג בשם 'טורנדו'. זה מסביר את הדינמיקה שקורה כשקטגוריה שלמה חוצה את ה-Chasm ונכנסת לשוק המיינסטרים. הנה ההסבר שהוא נתן כשהוא התארח בפודקאסט Invest Like the Best ב-2022. ג'פרי מור 26:15 But the key moment in that category development life cycle, what they call the technology adoption life cycle, is when all of a sudden the world goes all in on the new paradigm. The way we went all in on cloud computing, the way we went all in on mobile apps, the way we went all in on streaming video. When they go all in, what happens is all of a sudden the world, which in a prior year did not have budget for this category, now everybody has budget for this category. And so it creates this huge secular uplift in spend. We called it the tornado. We did a book called Inside the Tornado. Huge secular. So that's category power. If you are in that category, that rising tide floats all boats. That is the number one predictor of your future success for the next several years. נתי מנצזינגר 27:00 והטורנדו אכן הגיע לשוק אבטחת הקלאוד בתחילת 2020. הקוביד הוכרזה כמגפה עולמית. הרבה חברות נאלצו לסגור את המשרדים שלהם, לשלוח את האנשים הביתה ולאפשר להם לעבוד מהבית. בין לילה זה האיץ את המעבר לקלאוד שרק כמה חודשים קודם לכן פאלו אלטו נטוורקס הציגו בתור ההזדמנות הגדולה שעומדת בפתח. וזה גם האיץ את נדודי השינה של מי שהיה אחראי על הסקיוריטי בארגונים האלה. ה-CISO (Chief Information Security Officer). כי הכל פשוט עבר לקלאוד, הרבה פעילויות יצאו מחוץ ל-Perimeter הארגוני והפכו את כל הציוד שהגן על ה-Perimeter ללא רלוונטי. כל הפעילויות האלה פשוט עברו לקרות בקלאוד בלי שום הגנה, אז היה צריך למהר ולרכוש פתרונות אבטחה שיגנו עליהם. מצד אחד זה עזר מאוד למכירות של פאלו אלטו נטוורקס. כשהציגו את החזון החדש של החברה ביום אנליסטים של 2019 ממש לפני קוביד, קו המוצרים החדש שהם קראו לו Next Generation Security עשה 452 מיליון דולר של Billings באותה שנה. והם הציבו יעד מאוד שאפתני של להגיע לפי כמעט פי 4 מזה תוך שלוש שנים, עד סוף 2022 להגיע למיליארד ו-750 מיליון דולר. מ-450 למיליארד 750. ועד כמה שזה אולי היה נראה שאפתני, הם עברו את זה בהרבה. תוך שנתיים, לא שלוכ, תוך שנתיים אחר כך בסוף 2021 הם עשו עוד יום אנליסטים והם כבר כמעט היו ביעד של סוף 2022. תוך שנתיים היה להם כבר מעל מיליארד וחצי דולר ב-Billings ל-Next Generation Security. מה שאומר שהקטגוריה החדשה הזאת גדלה יותר מפי 3 תוך שנתיים, ביותר ממיליארד דולר לשנה. מה שאומר שהסכומים הגבוהים שפאלו אלטו הוציאה על רכישות ב-2018 ו-2019 יצרו החזר מאוד מהיר על ההשקעה. וזה בטח שימח אותם, אבל מצד שני ניר צוק גם קרא בזמנו מעל כל במה 'Do not screw this up again'. לא לפשל גם הפעם ולגמור עם מצב שבו לקוחות שוב חייבים לקנות מעשרות ספקים שונים. ובכן, קרה בדיוק ההפך. הטורנדו הביא איתו גם צונאמי של סטארטאפים לסייבר בקלאוד שכולם צמחו בקצבים מאוד מהירים, מה שגרר עוד מימון שזרם לתחום ועוד ועוד חברות שקמו וניסו לתפוס את כל הגל הזה. ותופעות כמו CISO שמשקיע בסטארטאפים שפותרים בעיה ספציפית בארגון שלו אז הוא יהיה Early Adopter, או כמה CISO שמקימים ביחד קרן הון סיכון כדי ממש ליצור סטארטאפים שיפתרו בעיות שמשותפות להם. מספר הסטארטאפים בשוק הזה התפוצץ. ההערכות הן שיש מעל 4,000 יצרניות סייבר שפועלות במעל 30 תת-קטגוריות שונות. בסקר שנעשה בסוף 2021 בקרב 1,200 ארגונים, הם השיבו שהם משתמשים בממוצע במעל 60 כלי אבטחה שונים בכל ארגון. וזאת הנקודה שנעצור בה הפעם. בפרק הבא נדבר עוד על הדינמיקה בשוק הסטארטאפים לסייבר סקיוריטי, על מה קרה כשהשוק נמאס לו לפזר צ'קים פתוחים על כל כך הרבה פתרונות אבטחה. נדבר על מה קרה בצ'ק פוינט במהלך כל הטורנדו הזה וגם על המהלך החדש שפאלו אלטו נטוורקס הכריזו עליו לפני שבועיים. תודה שהאזנתם, נמשיך בפעם הבאה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>פרק 8: סטארטאפים בסייבר, משחק הגורילה, וצ׳ק פוינט</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-8-strtpym-bsyybr-mshkhq-hgvrylh-vtsq-pvynt.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vptyqst/prq-8-strtpym-bsyybr-mshkhq-hgvrylh-vtsq-pvynt.html</guid>
        <pubDate>14 במרץ 2024</pubDate>
        <description>Transcript for פרק 8: סטארטאפים בסייבר, משחק הגורילה, וצ׳ק פוינט from אופטיקאסט</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>