<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
<channel>
    <title>פודטקסט</title>
    <link>https://mat-mo.github.io/podtext</link>
    <description>Transcripts for my favorite podcasts</description>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mat-mo.github.io/podtext/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 00:14:06 -0000</lastBuildDate>
    
    
    <item>
        <title>394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/394-mkvnvt-mshtkplvt-vkhqr-hglqsyh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/394-mkvnvt-mshtkplvt-vkhqr-hglqsyh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>13 במרץ 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...'. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה מה שעשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 394: מכונות משתכפלות וחקר הגלקסיה. ביום שישי אחד בשנת 1950, פסעו ארבעה מדענים בשביליו של מכון המחקר לוס-אלאמוס שבניו מקסיקו בדרך לארוחת צהריים. עד שהגיעו לחדר האוכל, השיחה כבר פנתה לכיוונים אחרים לגמרי. אבל אז, כאילו משום מקום, הרים הפיזיקאי האיטלקי אנריקו פרמי את מבטו אל עמיתיו ושאל אותם: 'אז איפה כולם?'. השאלה הזו עוררה פרץ של צחוק, כי לכולם היה ברור שפרמי עדיין תקוע בנושא השיחה הקודם שלהם - קיומם של חוצנים. אבל פרמי התעקש. הוא ערך מספר חישובים פשוטים על הנייר: כמה כוכבים יש בגלקסיה? כמה כוכבי לכת מקיפים אותם? מה הסיכוי שציביליזציה מתקדמת תתפתח ותגיע אלינו? התוצאות העלו שאם הגלקסיה שלנו היא בית למאות מיליארדי שמשות, סביר מאוד שלפחות ציביליזציה אחת הייתה צריכה לבקר אצלנו מזמן. ועם זה המצב, אז איפה כולם? השאלה הזו הפכה לאבן הפינה של דיון מדעי סביב 'פרדוקס פרמי'. מדענים רבים הציעו פתרונות שונים, ביניהם פרנק טיפלר, שטען שהדרך היעילה ביותר לחקור את הגלקסיה היא באמצעות גשושיות המסוגלות לשכפל את עצמן. אם הגלקסיה קיימת מיליארדי שנים, מספיקה ציוויליזציה אחת שתשלח גשושית משתכפלת כדי שהיא תמלא את כל הגלקסיה תוך כמה מאות מיליוני שנים. העובדה שלא מצאנו גשושית כזו במערכת השמש שלנו מובילה למסקנה אחת: אנחנו לבד. אבל לא כל המדענים מסכימים. קארל סייגן וויליאם ניומן הציעו הסבר אחר, לפיו יש מנגנון מובנה המונע שכפול אינסופי כדי למנוע 'סרטן טכנולוגי' שיבלע את כל המשאבים בגלקסיה. הדיון הזה נותר מרתק, במיוחד לאור הגילויים האחרונים של עצמים כמו אומואמוא שחדרו למערכת השמש שלנו ממקור חיצוני. רן 47:42 זהו, עד כאן. תודה על ההאזנה. כאמור, בשבוע שעבר השקתי פודקאסט חדש ברשת שלנו בשם 'עושים עתיד'. העולם שלנו משתנה בקצב מסחרר. עוד לא הספקנו להבין מה אפשר לעשות עם היכולת לקרוא את הקוד הגנטי שלנו, והנה אנחנו כבר מסוגלים לערוך אותו. עוד לא הספקנו לעכל שיש לנו בינה מלאכותית שמסוגלת ליצור כל תמונה שנוכל לחלום עליה, והנה יש לנו כלים כמו ChatGPT שפותחים בפנינו מיליון אפשרויות חדשות. איך יראו החיים שלנו ושל הילדים שלנו בעוד עשור? ב-'עושים עתיד' אני מארח את האנשים החכמים ביותר - מדענים, מהנדסים ויזמים - כדי לנסות לענות על השאלות הקשות האלו. רן 50:58 מה עוד חדש ברשת עושים היסטוריה? אני ממליץ בחום להאזין לפרקים האחרונים של 'עושים חשבון' ו-'עושים משפט' שעוסקים לעומק בסוגיות העקרוניות שמאחורי המהפכה המשפטית והכלכלית בישראל. ב-'עושים טכנולוגיה', דוקטור יובל דרור סוקר את המשבר של גוגל מול OpenAI. ב-'כשבגרוש היה חור', רועי גרון בוחן את ההיסטוריה הכלכלית של הפיקוח על שכר הדירה. וב-'עושים רפואה', פרק מרתק על קדחת הבהרות שלקחה מאיתנו את מאיר אריאל. כל הפודקאסטים זמינים באתר הבית שלנו ובכל אפליקציות הפודקאסטים. שחר 55:01 היי, אני שחר לוי, והפעם בפינה שלי 'שחר ההיסטוריה', אני אסביר לכם למה אין מספיק סינים בעולם. אתם בטח חושבים שזה מוזר, הרי יש מיליארד וחצי סינים. אבל הדמוגרפיה של סין גרועה ותהפוך ליותר גרועה. שיעור הילודה שם הוא 1.1%, הרבה מתחת לשיעור המינימלי הנדרש לצמיחת אוכלוסייה. סין היא מדינה הומוגנית שלא מקבלת מהגרים, כך שקליטת הגירה אינה אופציה. המעבר המהיר שביצע מאו דזה-דונג מחברה חקלאית לתעשייתית, יחד עם חוק הילד האחד, יצרו נזק דמוגרפי בלתי הפיך. סין עומדת בפני מצב שבו לא יהיו מספיק צעירים לתמוך בכמות אדירה של זקנים, מה שמאיים על עתידה כמעצמה כלכלית.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>395: תחנת החלל מיר (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/395-tkhnt-hkhll-myr-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/395-tkhnt-hkhll-myr-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>19 במרץ 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 395: תחנת החלל מיר (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Shani 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים - לא החדר שלו - מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. Shani 01:42 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 395, תחנת החלל מיר, שידור חוזר. רשת עושים היסטוריה. מאז שנות ה-50 של המאה ה-20 התחרו ברית המועצות וארצות הברית זו בזו במה שכונה מירוץ החלל. כל אחת מהמעצמות ניסתה להוכיח את עליונותה הטכנולוגית, המוסרית והכלכלית באמצעות הישגיה בחקר החלל. נחיתתה המוצלחת על אדמת הירח של אפולו 11 ב-20 ביולי 1969 הייתה הישג חשוב לארצות הברית. בברית המועצות חיפשו אתגר שיחזיר להם חלק מהיוקרה שאבדה להם. האתגר בו בחרו הרוסים היה הקמתה של תחנת חלל. תחנת חלל היא מעין מבנה חצי קבוע המאפשר שהייה ארוכה יותר בחלל מאשר אפשרית בחללית, כמו אפולו או אפילו מעבורת חלל. אם חללית היא כמו ספינה שיוצאת להפלגות קצרות, אז תחנת חלל היא כמו אסדה שאפשר לחיות עליה חודשים ואף שנים. תחנת החלל הראשונה ששיגרה ברית המועצות הייתה סאליוט 1, באפריל 1971. סאליוט פירושה זיקוקים ברוסית. סאליוט 1 שוגרה כשהיא ריקה מאדם, ושלושה ימים מאוחר יותר המריאה החללית סויוז 10 ועליה שלושה קוסמונאוטים שהיו אמורים להיות דייריה הראשונים של תחנת החלל. אחרי מסע בן 24 שעות התקרבה סויוז 10 אל סאליוט 1 והתכוננה לעגון אליה. קל לשער את ההתרגשות שחשו הקוסמונאוטים באותם רגעים בבואם לעשות היסטוריה ולפתוח דף חדש בתולדות הקידמה האנושית, אבל תקלה במערכת העגינה האוטומטית מנעה הצמדה מושלמת של שתי החלליות. רווח של 90 מילימטרים בלבד הפריד בין סויוז וסאליוט, אבל הרווח הזה הספיק מכדי למנוע מהקוסמונאוטים לפתוח את הדלת שמחברת ביניהם. אחרי חמש שעות של ניסיונות חוזרים ונשנים לפתור את הבעיה, לא נותרה לקוסמונאוטים ברירה אלא להרים ידיים. הם הסתובבו וחזרו לכדור הארץ. צוות נוסף שהמריא מאוחר יותר הצליח בסופו של דבר לפתוח את הדלת העיקשת, אבל סיפורה של סאליוט 1 ממחיש בצורה ברורה את האתגר הטכנולוגי האדיר שבשיגור תחנת חלל ותפעולה. החלל החיצון, על הוואקום והטמפרטורות הקיצוניות ששוררות בו, הוא סביבה כה עוינת לבני אדם ולטכנולוגיה האנושית, עד שאפילו פעולה פשוטה כמו פתיחת דלת אינה טריוויאלית כלל וכלל. סיפורה של סאליוט 1 מעניק לנו נקודת ייחוס בבואנו לספר את סיפורה של תחנת החלל מיר, ביתם של עשרות אסטרונאוטים במשך 15 שנים רצופות. מיר שרדה לא רק תנאי סביבה קשים ותאונות מסמרות שיער, אלא גם תמורות פוליטיות וחברתיות קיצוניות בכדור הארץ. לאורך העשורים הבאים, מיר היוותה את שיא היכולת הסובייטית בחלל. היא הייתה מודולרית, תכונה שאפשרה לה לגדול ולהתרחב לאורך זמן. משימות רבות בוצעו על סיפונה, מניסויים בגידול צמחים בחוסר כבידה ועד מחקרים על גוף האדם ואיבוד מסת עצם. בהמשך, עם נפילת מסך הברזל, מיר הפכה לסמל לשיתוף פעולה בינלאומי כאשר אסטרונאוטים אמריקאים החלו לעגון בה במסגרת תוכנית המעבורות. למרות התקלות הרבות, השריפות וההתנגשויות, מיר נותרה סמל להישגי האנושות בחלל עד להשמדתה המבוקרת באטמוספירה בשנת 2001.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>396: מה קרה לאח"י דקר? חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/396-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/396-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>2 באפריל 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 396: מה קרה לאח"י דקר? חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>397: מה קרה לאח"י דקר? חלק ב' ואחרון [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/397-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-b-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/397-mh-qrh-lkh-y-dqr-khlq-b-vkhrvn-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 באפריל 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 397: מה קרה לאח"י דקר? חלק ב' ואחרון [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>398: המגיפה הגדולה של גפן היין (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/398-hmgyph-hgdvlh-shl-gpn-hyyn-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/398-hmgyph-hgdvlh-shl-gpn-hyyn-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>9 במאי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 398: המגיפה הגדולה של גפן היין (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            שני 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:30 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 398: המגפה הגדולה של גפן היין. בצבא, לפני כמעט עשרים שנה, הייתי מפקד ספינת דבור. הספינה שלי, דבור 908, הייתה תופסת מדי פעם בפעם כוננות באחת המרינות במרכז הארץ, לצד יאכטות יפהפיות שהיו שייכות לאנשים שהיו, קרוב לוודאי, עשירים מאוד. באחד הימים, כשהגנו במרינה, ניגש אליי הסקיפר של אחת היאכטות. 'היי קצין', הוא אמר לי, 'כל הכבוד על העבודה החשובה שאתם עושים, ואני רוצה לצ'פר אתכם'. הוא מסר לי שקית גדולה מלאה בפחיות שתייה עבור החיילים, ובקבוק יין בשבילי. עכשיו, אני לא מבין גדול ביינות, אבל לפי הכיתוב על הבקבוק והתווית המהודרת, ניחשתי שמדובר ביין איכותי למדי. הודיתי לסקיפר מקרב לב, העברתי את השקית עם הפחיות לחברה בספינה, אבל את הבקבוק לא פתחתי. החלטתי לשמור אותו לאירוע חגיגי במיוחד. ביום שבו נתפוס סירת מחבלים ונמנע פיגוע, נקשור מטאטא הפוך לתורן כפי שמקובל בחיל הים במקרים האלה, וכשנחזור לנמל אפתח את בקבוק היין המיוחד והחגיגי שלנו ונשתה כולנו לחיים. איך נגמר הסיפור שלי עם בקבוק היין האיכותי? אני חושב שאשאיר אתכם במתח בינתיים, אני רק ארמוז שהבקבוק הזה לא נשאר סגור וחתום זמן רב. זה לא מקרי שאפילו אחד כמוני, בור יחסי בענייני יין משובח, יודע שיין איכותי שומרים לאירועים מיוחדים. יין הוא חלק מהתרבות האנושית מזה אלפי שנים. ייצור ושתיית יין מקדימים בהרבה את המצאת הכתב למשל. שתיית יין שזורה גם בימינו באינספור טקסים, אירועים ורגעים מיוחדים בחיינו. ארוחה רומנטית במסעדה - כוס יין. החברים מגיעים לביקור - נפתח בקבוק. עשינו אקזיט - זה הזמן לשמפניה. כמעט כל הטקסים היהודיים כוללים שתיית יין, מברית מילה ועד קידוש. במילים אחרות, אם יש אירוע חגיגי ומשמח, כמעט קשה לדמיין מצב שיין לא יהיה חלק ממנו. אבל רק מעטים היום זוכרים עד כמה היינו קרובים, לפני קצת יותר מ-100 שנה, לאבד את היין. קברנה סוביניון, מרלו, שיראז, שרדונה, סוביניון בלאן, ריזלינג - כמעט כל היינות שאתם מכירים ושתיתם בהנאה כל חייכם, לבנים או אדומים, עמדו בפני האפשרות המציאותית מאוד של היעלמות מוחלטת מהעולם. תרבות היין בת אלפי השנים הייתה על ספה של קטסטרופה, כמו אדם שמביט למטה מצוק גבוה. אם דברים היו מתרחשים רק מעט אחרת מכפי שהתרחשו, היינו נותרים רק עם מספר זעום של בקבוקים ישנים שנשמרו במקרה במחסנים או במרתפי אספנים, ואולי מספר סוגי יינות שמרבית חובבי היין ומביני העניין רואים בהם איכותיים או כמעט לא ראויים לשתייה. האם אתם מסוגלים לדמיין לעצמכם עולם ללא יין? פתחו בקבוק, מלאו את הכוס וקחו לגימה הגונה. בפרק הזה הדמיון יהפוך למציאות. האזור הדרום-מזרחי של צרפת, ששוכנת לחופיו של הים התיכון וסמוך לגבול עם שווייץ ואיטליה, הוא אחד האזורים הפוריים ביותר בעולם בכל הנוגע לגידול גפנים. כשליש מכל הענבים הגדלים בצרפת מקורם מחבל ארץ זה. בשנת 1866 גילו מספר כורמים, חקלאים שעוסקים בגידול גפנים ליין, שחלק מהגפנים שלהם סבלו ממחלה כלשהי. הגפנים הנגועות היו כמושות, עליהן הצהיבו והענבים שהפיקו היו קטנים וחמוצים. כשהקרו הכורמים את הגפנים החולות, הם הבחינו מיד שריקבון לא מוכר פשה בשורשי הגפנים שהפכו לשחורים ומצומקים. התמודדות עם טפילים ומזיקים לא הייתה זרה למגדלי הגפנים. רק עשור קודם לכן למשל הם הצליחו בקושי רב למגר פטרייה בשם קימחון שתקפה כרמים בכל רחבי צרפת והשמידה גפנים רבות. אלפי שנות ניסיון לימדו את החקלאים כל מה שאפשר היה לדעת על המזיקים הפוטנציאליים והדרכים הנכונות להתמודד עמם. ובכל זאת, אף אחד לא שמע על פטרייה, חרק או חיידק שתוקף את הגפן וגורם לשורשיה להירקב באופן שכזה. התגובה הראשונית של החקלאים הייתה התגובה המקובלת במקרים האלה. הם עקרו את הגפנים המתות, הרחיקו אותן מהגפנים הבריאות וקיוו שבזאת באה הבעיה על פתרונה. בתוך חודשים ספורים נתבדו תקוותיהם. גפנים נוספות החלו להצהיב ולנבול וגם שורשיהן היו רקובים ומתים. המחלה הלכה והתפשטה לכל הכיוונים כמו גל מחליא של ריקבון בתוך בריכת גפנים ירוקות. בתוך שנה הושמדו כל הכרמים בשטח של כחמישה דונמים. בצר להם, פנו הכורמים אל הרשויות. המכון החקלאי במונפלייה, אחת הערים הגדולות באזור, שלח צוות בעל שלושה חוקרים בכירים לבדוק את פשר העניין: ג'ורג' באזיל, נשיא המכון, פליקס סאהו, מגדל גפנים ידוע ומנוסה, וז'ול אמיל פלנשון, שהיה רופא ופרופסור לרוקחות ולבוטניקה. שלושת החוקרים הסתובבו בין הגפנים החולות במשך שלושה ימים. הם עקרו גפן אחר גפן, בחנו את השורשים הריקובים בבחינה מעמיקה, אבל למרבה הפלא לא הצליחו להבחין בחרק, פטרייה או תולעת שהייתה עשויה להיות הגורם לתופעה. לבסוף, כמעט במקרה, הם החליטו לעקור מהאדמה גפן בריאה, גפן שלא הראתה סימני מחלה. פרופסור פלנשון תיאר מאוחר יותר את מה שראו על השורשים: 'בדקנו בקפידה את שורשי הגפנים העקורות ולא הבחנו בריקבון כלשהו. אבל לפתע, תחת עדשת הזכוכית המגדלת הופיע חרק. כנימת צמחים צהבהבה שהייתה צמודה לצמח וינקה מלשד השורשים. הבטנו שוב, הפעם ביתר תשומת לב - זו לא הייתה כנימה אחת, לא 10 כנימות, כי אם מאות ואלפים של כנימות בכל מגוון שלבי ההתפתחות. הן היו בכל מקום'. פלנשון מיהר להעלות את תיאור הממצאים על הדף והפיץ אותם בין כל רשויות החקלאות והאוניברסיטאות בצרפת. בדוח כתב שהוא משוכנע שהכנימה הבלתי מוכרת היא הגורם למחלה המסתורית שפוגעת בגפנים. לאוזניים מודרניות זה נשמע כהשערה הגיונית וכמעט מתבקשת מאליה, אבל לא כך ראו אותה בני תקופתו של הפרופסור. ויכוח סוער התפתח בקרב החוגים המדעיים בצרפת בשאלה האם הכנימה שגילו פלנשון ועמיתיו היא אכן הגורם למחלה - ויכוח שפלנשון היה בו, אולי תופתעו לשמוע, דווקא בדעת מיעוט. רוב האנטומולוגים, חוקרי החרקים, היו תמימי דעים שאין סיכוי שהכנימה עומדת מאחורי מגפת הגפנים. אפילו ראש החברה האנטומולוגית בצרפת פרסם מאמר תקיף ונחרץ שבו תקף את השערותיו של פלנשון וביטל אותן כלא הגיוניות. ההתנגדות לרעיון לפיו הכנימה היא זו שמחוללת את המגפה נבעה משני גורמים עיקריים. הראשון היה שלמרות ניסיון מצטבר של מאות שנים, האנטומולוגים לא נתקלו מעולם בחרק שפוגע באופן מוחלט כל כך וקטלני כל כך בגפנים, ולא מיהרו לקבל את קיומו של חרק שכזה ללא הוכחות חד משמעיות. יש לא מעט היגיון בזהירות הזו, שהרי אם היה בנמצא חרק או מזיק אחר שפוגע באופן כה ענוש בצמח, סביר להניח שהמדענים והחקלאים היו נתקלים בו שנים רבות קודם לכן. הסיבה השנייה לשלילת ההשערה הייתה אולי עמוקה ומשמעותית יותר. הקהילה הרפואית במאה ה-19 נעה בין שני קטבים, שתי פילוסופיות שונות בשאלת הגורם העקרוני למחלות ביצורים חיים. בצד אחד של המגרש היו אלה שטענו שמחלות בקרב בעלי חיים, צמחים וגם בקרב בני אדם הן תוצאה של גורמים חיצוניים לגוף. החיה או הצמח בריאים, אבל אז תוקף אותם חיידק או מזיק אחר שגורם להם להיות חולים, כמו אדם שנדבק בווירוס ונעשה חולה בשפעת. מהעבר השני היו אלה שהאמינו שמחלות נובעות קודם כל ממקור פנימי לגוף החי. משהו בשיווי המשקל הפנימי של היצור משתבש ומתערער, באופן שהופך אותו לפגיע ומיועד יותר לפורענות. כשהאיזון הפנימי של היצור החי מופר, כל אותם טפילים, חיידקים ורעלנים שהגוף מסוגל להתמודד עמם בהצלחה בימים כתיקונם, לפתע מצליחים להתגבר על ההגנות הטבעיות שלו ולחולל נזקים נוספים, כמו חולה סרטן שהתרופות הכימותרפיות החלישו את המערכת החיסונית שלו וכעת הוא בסכנה למות מדלקת ריאות. באותה התקופה, שנות ה-70 של המאה ה-19, המחנה שהאמין במקור הפנימי למחלות היה דומיננטי יותר בחוגי המחשבה המדעית בצרפת וחוקרים רבים נטו לפרש את ממצאיו של פלנשון בהתאם. דהיינו הכנימה שגילו חברי הוועדה על שורשי הגפנים היא לא הגורם למחלה, אלא מעידה על בעיה אחרת, מהותית יותר, שפוגעת בגפנים ומחלישה אותן. משהו לא תקין בקרקע למשל או שינוי כלשהו באקלים. פלנשון עמד תחת מטר של ביקורות והצלפות ורק מדענים מעטים אחרים קיבלו את דעתו. יש להניח שגם גאווה מקצועית שיחקה תפקיד מסוים בוויכוח הזה. פרופסור פלנשון היה אמנם איש מקצוע מוכר ומוערך, אבל עם כל הכבוד הוא רוקח ובוטניקאי ולא אנטומולוג. הוא לא מבין בחרקים מספיק כדי לספר לאנטומולוגים מומחים איזה חרק גורם לאיזו מחלה. הממשלה הצרפתית הקימה מספר ועדות חקירה כדי לבחון את ההשערות השונות ולמצוא תרופה למגפה המסתורית. לא היה קל לסנכרן בין פעילותן של הוועדות השונות. היין, כפי שאתם בוודאי יודעים, הוא חלק חשוב מזהות צרפת ותרבותה. הצרפתים הם צרכני היין הגדולים ביותר בעולם והיינות הצרפתיים נחשבים לאיכותיים ולמשובחים ביותר. אין פלא אם כן שתעשיית היין הצרפתית מלווה בלא מעט פוליטיקה משל עצמה. כל מחוז מלא בגאווה על זני הגפנים המעולים שגדלים אצלו ונוטה לזלזל במחוזות האחרים ובנוזל הדלוח והמשעמם שהם מעזים ברוב חוצפתם לכנות בשם יין. שוועדה ממונפלייה תעז לקבוע לחקלאים מבורדו מה עליהם לעשות או לא לעשות עם הכרמים שלהם? קודם כל שילמדו איך לייצר יין כמו שצריך, החוצפנים. פעילות הוועדות השונות הייתה מלווה באינספור חיכוכים ובוויכוחים. הוויכוחים המחקריים, הסקרים והדיונים הסוערים לגבי הכנימה המסתורית נמשכו, ובכל הזמן הזה הלכה המגפה והתפשטה בקצב מסחרר. כרם אחר כרם, גפנים בריאות ומשגשגות כמושו ונבלו בתוך שבועות, שורשיהן שחורים ורקובים. אלפי דונמים של יבולים ירדו לטמיון. החקלאים שתלו גפנים חדשות במקום אלה שמתו, אבל גם אלה מתו בזמן קצר. יבול הענבים בצרפת צנח משנה לשנה ושום פתרון לא נראה באופק. עבור צרפת, היין הוא לא רק חלק חשוב מזהותה ותרבותה, הוא גם משחק תפקיד חשוב בכלכלה ובתעשייה. הגפנים שנפגעו היו מטה לחמם של חקלאים רבים, חקלאים שרק לפני שנים ספורות התאוששו מפגיעתה של פטריית הקימחון אותה הזכרתי קודם, שהביאה לכך שיבול הגפנים ב-1854 למשל היה היבול הקטן ביותר בצרפת ב-66 השנים האחרונות. עבור המגדלים הקטנים שלא היה להם הון עצמי גדול, איבוד בציר שלם היה קטסטרופלי. רבים מהם פשטו את הרגל, עברו לגדל חיטה במקום גפנים או מכרו את שדותיהם למגדלים עשירים וגדולים יותר. במחוזות שבהם ייצור היין היה התעשייה העיקרית, מגפת הגפנים גרמה למשבר כלכלי חמור. עובדים רבים פוטרו ומשכורותיהם של אלה שנותרו קוצצו בחצי. חקלאים לשעבר שכעת נותרו בלא כלום החליטו במקרים רבים להגר לארצות הברית או לאלג'יריה. במשך שבע שנים תמימות המשיכו המומחים והמדענים להתווכח ולהתדיין בשאלת הגורם למגפה בעוד שהמשבר הכלכלי בצרפת הולך ומתעצם. לאורך שנים אלו המשיך פרופסור ז'ול אמיל פלנשון לחקור את הכנימה המסתורית ולעמוד על טיבה. למרות הלחץ מכיוון הקהילה המדעית, הוא נותר איתן בדעתו כי הכנימה חייבת להיות הגורם למגפה, ואם ככה הדבר, הרי שרק היכרות אינטימית עם החרק הבלתי מוכר ומחזור החיים שלו יאפשרו לחוקרים למצוא תרופה נגדו. הוא המשיך לחקור אותה בשדה ובמעבדה והעניק לה את השם פילוקסרה, מלטינית כנימת העלים הכמושים או היבשים. צ'ארלס ולנטיין ריילי היה אנטומולוג אמריקאי מפורסם ומוערך מאוד שכתב שבעה ספרים מוצלחים אודות מזיקים וטפילים בענף היין. כשהגיעו לארצות הברית השמועות אודות המשבר הפוקד את תעשיית היין בצרפת, גילה בכך ריילי עניין רב כמובן. הוא קרא את תיאורי פלנשון אודות הכנימה הצהובה והזערורית, ומשהו בתיאור הזה נשמע לו מוכר. אכן, לאחר בדיקה, הסתבר שמספר שנים קודם לכן ב-1856, תיאר אנטומולוג אמריקאי בשם אסא פיץ' כנימה שחיה באזור ניו יורק, אף היא טפיל של צמח הגפן, שהייתה דומה מאוד לפילוקסרה של פלנשון. בשני המקרים החרק המדובר היה צהבהב, אורכו כמילימטר אחד והוא חי במושבות של אלפי פריטים. ריילי כתב בחזרה לפלנשון ושיתף אותו בחשדותיו לפיהם הכנימה הצרפתית המסתורית והכנימה האמריקאית - אחת הן. למרות הדמיון החיצוני, הייתה עדיין אי ודאות מסוימת לגבי זהותה האמיתית של הכנימה הצרפתית. הכנימה שתיאר פיץ' חיה על עלי הגפן ושורשיו, בעוד שהפילוקסרה הצרפתית נתגלתה אך ורק על השורשים. ההבדל הזה יכול להעיד באופן עקרוני על כך שמדובר בשני חרקים שונים בעלי דמיון חיצוני ותו לא. פלנשון לא ויתר. הוא נאחז בקצה החוט הזה והלך בעקבותיו. 15 שנים קודם לכן כשפגעה פטריית הקימחון בכרמים, חיפשו החקלאים הצרפתיים דרכים ושיטות להילחם בה. הגפן שגדלה בכרמים בצרפת הייתה ממין המכונה ויטיס ויניפרה, גפן היין או הגפן האירופית. גפן אירופית זו הייתה פגיעה יחסית לנזקי הפטרייה, אבל החקלאים גילו שגפן ממין אחר בשם לברוסקה הגדל בצפון אמריקה היה עמיד בפניה. מספר חקלאים צרפתיים ייבאו מצפון אמריקה גפני לברוסקה לצורך מחקר כדי לנסות ולגלות מה מקנה להם את העמידות בפני הפטרייה. בסופו של דבר לא היה בכך צורך. פיזור גופרית בקרקע, כך הסתבר, הצליח לחסל את הפטרייה ולהגן על הגפן. חיסול פטריית הקימחון הפך את הגפן הצפון אמריקאית ללא רלוונטית. כל מומחי היין היו תמימי דעים שהיין שמופק מגפנים אמריקאיות גרוע ונחות בהרבה מהיין המופק מהוויטיס ויניפרה האירופית, כך שלא הייתה סיבה אמיתית לגדל גפנים שכאלה לאורך זמן. ובכל זאת פה ושם היו עוד מספר חקלאים ששמרו על הגפנים המיובאות וגידלו אותן, אולי מתוך סקרנות. פלנשון פנה אל אותם חקלאים וביקש מהם לבדוק את הגפנים האמריקאיות. ואכן על העלים של הגפנים המיובאות הוא גילה את אותה הכנימה שתיאר אסא פיץ'. זאת ועוד, כשלקח פלנשון את כנימות העלים והעביר אותן באופן יזום אל שורשי הגפן האירופית, גפן בריאה חלתה עד מהרה והפגינה את אותם התסמינים המוכרים של שורשים נפוחים, רקובים ודומה. מכאן, למרות שהכנימות מפגינות התנהגות שונה כשהן גדלות על גפנים אירופאיות ואמריקאיות, הרי שבמידה גבוהה של ודאות מדובר בסך הכל בשני גלגולים שונים של אותה הכנימה. שינוי צורה שכזה מוכר ומקובל מאוד בעולם החרקים, שהרי חרקים רבים עוברים במהלך חייהם מביצה לזחל ומשם לצורת החרק הבוגר. במילים אחרות, פלנשון הוכיח במידה גבוהה של ודאות את השערתו של צ'ארלס ריילי לפיה הכנימה המסתורית שנתגלתה בצרפת היא למעשה כנימה אמריקאית שהצליחה להסתנן בדרך כלשהי לאירופה. יפתח מזור 27:03 קוראים לי יפתח מזור, ביום-יום אני ביולוג ועובד בחברת זרעים בתור מפתח מוצרים חדשים בתחום הפירות והירקות, ובלילה אני פודקאסטר במשרה... רבע משרה אפשר לומר, בערך שעתיים עד שנגמרות לי העיניים. דבר ראשון מה זה כנימה בכלל? כנימה היא, אם נעשה השוואה למשהו שאנחנו מכירים, היא אפשר להגיד הקרציה של הצמח. היא נראית כמו קרציה, היא הרבה יותר קטנה ממנה, משהו בסביבות שני מילימטר מקסימום. יש כל מיני גדלים, יש גם חצי מילימטר. הפילוקסרה מגיעה למקסימום שני מילימטר. ומה שהיא עושה היא פשוט מגיעה לצמח, מתלבשת עליו עם החדק מציצה שלה, דוקרת את הצמח בדיוק לאיזשהו צינור מסוים שזורמים בו המוטמעים של הצמח, זאת אומרת כל תוצרי הפוטוסינתזה, זה הסוכרים בעיקר, והיא אפילו לא צריכה למצוץ. הלחץ הפנים-צינורי מספיק חזק כדי לדחוף את הסוכר לתוכה. וככה היא יונקת ונהנית מהסוכר של הצמח. היא בעצם טפילה. אבל היא לא זו שמביאה בדרך כלל למותו של הצמח. הטפילות שלה גורמת לתהליכים נוספים שהם אלה שמזיקים מאוד לצמח. היא כמו כשכלב יש לו קרציה והוא לא ממש מאבד דם, הוא פשוט לא אידיאלי לו, אבל זה לא מה שיהרוג אותו. מה שהורג את הצמח זה תוצרי הלוואי של פעילות הכנימה. מה שבאמת פוגע בצמח בעיקר זה כמה דברים. אם אלה כנימות עלה, פילוקסרה דרך אגב היא מבחינה סיסטמטית מסווגת ככנימת עלה, למרות שרוב הפגיעה שלה היא בשורש. אז אם הם כנימות עלה, הם פשוט מתלבשות על העלה ומוצצות. אז באמת המציצה היא לא... הצמח לא שמח ממנה, אבל היא לא נוראית. מה שקורה אבל, כמו שאמרתי, הלחץ בתוך הצמח הוא לחץ מאוד גדול של הזרימה של המוטמעים וזה גם דוחף את הסוכר מאוד-מאוד חזק לתוך הכנימה ולא תמיד היא מצליחה לעכל את כל הסוכר בקצב של הזרימה שלו. זאת אומרת שנוצר איזשהו טל דבש בטוסיק שלה שנפלט החוצה, ובאזורים שמוכים בכנימות בצמחים הרבה פעמים אפשר לראות שהעלה מתחת האזור הנגוע הם פשוט מבריקים, ואם טועמים את זה, ואני טעמתי, הם גם מתוקים. זאת אומרת זה ממש פליטת סוכר על העלים שמתחת לעלים הנגועים. ואז על הסוכר הזה מתלבשים פטריות כל מיני, שגורמות לתופעה שנקראת פייחת. פייחת זה מהמילה פיח. העלה משחיר כמו עובש שחור כזה שעוטף אותו, ואז זה פוגע מאוד בהלוואה. העלים כמעט לא יכולים לספוג שמש ולא יכולים לעשות פוטוסינתזה וככה נפגעת הפעילות של העלה הרבה יותר מאשר המציצה עצמה. הם מתרבות בקצב אדיר במחזורים של שבועיים לפעמים, וזה יכול לחסל חלקות שלמות. והשאלה הנשאלת למה דווקא האמריקאיות? מה ההבדל ביניהם? ההבדל בעצם הוא בהסתגלות לאורך האבולוציה של הצמח הזה שגדל לצד הכנימה לפעילות של הכנימה, כי אם הוא לא היה יודע להסתגל הוא לא היה שורד, כי הכנימה כמו שאמרנו נמצאה באמריקה. והגפנים האמריקאיות הסתגלו לפעילות של הכנימה. איך זה קרה מבחינה ביולוגית? ההשערה המרכזית אומרת שמה שקורה כאשר יש פציעה בגפן אמריקאית, הפציעה משתאמת מאוד מהר. זאת אומרת נוצרת באזור הפציעה רקמה שעומית שמהר מאוד מגלידה את האזור הפגוע. זה כמו שעם שאוטם ומפריד את האזור הנגוע מהאזור הבריא. עכשיו גם הרקמה השעומית הזאת גם קורית בגפן הצרפתית, האירופאית, אבל העניין הוא המהירות והכמות. הגפן האירופאית לא מספיק מהירה בייצור השעווה הזה, היא מייצרת אותו יחסית לאט. בעוד שהגפן האמריקאית כנראה במהלך האבולוציה אל מול הכנימה למדה לייצר אותו בצורה מאוד-מאוד יעילה ומהירה וגם בעובי מאוד גדול כך שזה הופך להיות יעיל. וזה מעין חיסון כנגד תופעות הלוואי של הכנימה. שוב פעם הכנימה תהיה, זה לא שלא תהיה כנימה בגפן האמריקאית, אבל תוצרי הלוואי יהיו הרבה פחות קיצוניים. רן לוי 31:14 כעת לאחר שכולם הסכימו סוף-סוף שהפילוקסרה היא הגורם למחלה הפוגעת בגפנים, אפשר היה לנסות למגר אותה. ההצפה המקרית שהצילה את הכרם של לואי פושו עוררה תקוות רבות בקרב החקלאים, אבל למרות האפקטיביות המוכחת שלה, ההצפה התבררה עד מהרה כפתרון לא מעשי. הצפת כרמים אפשרית רק באזורים שבהם נהרות זורמים קרוב לכרמים והיא דורשת הקמת תשתית מורכבת ויקרה של תעלות הצפה וניקוז. פתרון נוסף היה שתילת גפנים על קרקע חולית. הניסיון הראה שפילוקסרה לא אוהבת חול ושכרמים שניטעו בקרבת הים לא סבלו מהמגפה. כרמים חדשים אכן נשתלו במספר אזורים חוליים, אבל גם הפתרון הזה לא היה מעשי בהיקף נרחב. החול מטבעו דל מאוד במינרלים שהגפן זקוקה להם כדי לשגשג, והחקלאים חייבים לספק את המינרלים הללו באופן מלאכותי. בסיכומו של דבר, הצפה של קרקע או גידול על קרקע חולית יושמו רק על כארבעה אחוזים בלבד מכלל הכרמים בצרפת. הצורך במענה יעיל ומעשי כנגד הכנימה הפך לבוער יותר משנה לשנה. קצב ההתרבות של הפילוקסרה היה מדהים. כנימה נקבה שבקעה מהביצה באפריל מסוגלת להעמיד 20 עד 30 מיליון צאצאים בתוך פחות מחצי שנה. הכנימות נישאו עם הרוח או נתפסו בבגדי הפועלים וגלגלי המכונות החקלאיות והתפשטו בין הכרמים במהירות הבזק. בתוך שנים ספורות הפסיקה מגפת הפילוקסרה להיות בעיה בצרפת באופן בלעדי והפכה לבעיה כלל עולמית. כן, אפילו לארץ ישראל הרחוקה והנידחת. גפן יין אולי הראשון שנכנס לארץ בצורה מסודרת, תעשייתית, היה ב-1870 במקווה ישראל. מאוחר יותר עם תחילת פעילות הברון, כשהברון כפי שאתם יודעים היה ממוצא צרפתי והוא חשב איזה דבר יכול לעזור לארץ מבחינה כלכלית, אז ישר לצרפתים עולה יין לראש והוא החל לעזור ולעודד את איכרי המושבות לנטוע כרמי ענבים ליין. ובשנות ה-90 של המאה ה-19, פתאום גילו את הפילוקסרה. זאת אומרת זה הגיע במקביל לנטיעת הגפנים שהגיעו מאירופה. זה הביא לקטסטרופה מאוד גדולה במושבות השומרון ובמושבות הגליל העליון. פשוט נגע הפילוקסרה התחיל לפשוט והוא החריב את כל הכרמים שניטעו על ידי האיכרים בעזרת הברון רוטשילד. הייתה פתרון אפשרי נוסף לבעיית הפילוקסרה, פתרון שאיש לא שש לאמץ - הרכבה. בעולם החקלאות הרכבה היא פעולת חיבור חלק צמח ממין אחד על גבי ענף או גזע של צמח ממין אחר מאותה המשפחה. בשנת 1870 הציעו זוג מגדלי גפנים צרפתיים, ליאו ללימן וגאסטו באזיל, לנסות ולהרכיב את הגפן האירופית על שורשים של גפנים מיובאות. ההיגיון בהצעה הזו ברור. הרכבת ענפי הגפן האירופית על גבי שורשים אמריקאים תיצור גפן שתהיה עמידה בפני הפילוקסרה מצד אחד ותמשיך להניב ענבים מצוינים ליין מצד אחר. למרות הפוטנציאל, המגדלים הצרפתיים לא קיבלו אותה בזרועות פתוחות. תעשיית היין מטבעה היא תעשייה שמרנית מאוד. ייתכן והשמרנות הזו היא תוצאה בלתי נפרדת מהמורכבות של תהליך יצור היין והרגישות שלו. כך או כך, היו מגדלים רבים שלא היו מסוגלים לסבול את המחשבה שהוויטיס ויניפרה, הגפן ממנה מפיקים יין מזה 7,000 שנה ויותר, תפסיק להיות טהורה ותכונותיה האלוהיות יתערבבו עם זנים אמריקאים נחותים יותר. מהסיבה הזו נשמו המגדלים לרווחה כשמדען בשם ברון פול תנאר הכריז שמצא חומר הדברה יעיל כנגד כנימת הפילוקסרה - תרכובת בשם פחמן דו-גופרתי. הפחמן הדו-גופרתי הוא נוזל שמנוני בעל ריח דוחה למדי, אבל הוא עשה את העבודה. הרשויות הממשלתיות העדיפו את פתרון ההדברה על פני ההרכבה והוציאו הנחיה לפיה כל מגדלי הגפנים חייבים לפזר פחמן דו-גופרתי בכרמיהם. ההנחיה הזו התבררה כבעייתית מאוד. החומר הוא חומר יקר למדי ורק מגדלים עמידים היו מסוגלים לממן את קנייתו. המתיחות שבין המגדלים העניים למגדלים העשירים הפכה לאיבה גלויה ומלחמת המעמדות הידרדרה להפגנות ומהומות. תהליך מציאת זנים מתאימים של גפנים אמריקאיות והרכבת ויטיס ויניפרה עליהן ארך שנים רבות והיה מלווה בכישלונות רבים. סך כל הידע שנצבר במשך 20 שנה אפשר בסופו של עניין הרכבה מוצלחת. האמריקניסטים הצליחו להוכיח הלכה למעשה שהם מסוגלים לשלב בין הגפנים השונות מבלי לפגוע באיכות היין המופק מהענבים. החל מ-1890 פתחו הצרפתים במבצע אדיר - הם עקרו כל אחת ואחת מהכרמים שבצרפת והחליפו כל גפן בגפן חדשה שמורכבת על קנה אמריקאית. נדרשו לצרפתים כ-10 שנים תמימות להשלים את המהלך המונומנטלי הזה. כיום, פרט למספר זעום יחסית של מקומות, כל הגפנים האירופיות בעולם מורכבות על שורשים של גפנים צפון אמריקאיות וכמעט שאין יותר גפנים אירופיות שתולות על שורשיהן שלהן. רק המהלך הכלל עולמי הגורף הזה הצליח סוף-סוף לפתור את בעיית הפילוקסרה אחת ולתמיד. כשאנו חוזרים לסיפור של בקבוק היין שלי - בגלל שלא עטפתי אותו בשום ריפוד, הייתה אזעקה, יצאנו לים, כשהגלים סערו הספינה קפצה וכשחזרנו לחוף פתחתי את הארון ומצאתי את הבקבוק שבור לרסיסים. במשך חודשים ארוכים לאחר מכן המדים שלי והמגבות שלי היו כולם ספוגים בניחוח נפלא של מרלו, שאני בטוח שאם הייתי שותה אותו היה גורם גם לי לשמוע את הארץ שרה ברקיע. במקום זאת, הריח רק הזכיר לי בכל רגע ורגע שאני אידיוט.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>399: שזירה קוונטית [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/399-shzyrh-qvvntyt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/399-shzyrh-qvvntyt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>5 ביוני 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 399: שזירה קוונטית [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין רגע אבל אם הוא עשה ככה... תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא: במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 01:41 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 399: שזירה קוונטית. את אלברט איינשטיין אני מניח שאני לא ממש צריך להציג לכם. תורת היחסות, שאת עקרונותיה הציג איינשטיין לעולם בשני מאמרים פורצי דרך בשנת 1905, הפכה את הפיזיקאי הגרמני לאחד המדענים המפורסמים ביותר בהיסטוריה והציבה אותו בשורה אחת עם דמויות כדוגמת אייזק ניוטון וצ'ארלס דרווין. לא רבים יודעים זאת, אבל באותה שנה פרסם איינשטיין עוד שני מאמרים שכל אחד מהם היה גם כן מהפכני ופורץ דרך בתחומו. זו הסיבה ש-1905 מכונה לעיתים השנה המופלאה של אלברט איינשטיין, אנוס מיראביליס בלטינית. מאמר אחד עסק בתנועתם של גופים זעירים שנעים במים, וסיפק בפעם הראשונה הוכחה מעשית לכך שאטומים ומולקולות הם לא סתם רעיון מופשט שרק עוזר לנו לבצע חישובים וסימולציות, כפי שטענו עדיין חלק מהמדענים באותם הימים, אלא שהם באמת קיימים במציאות, גם אם אנחנו לא יכולים לראות אותם במו עינינו. המאמר החשוב הרביעי שפרסם איינשטיין באותה שנה מופלאה עסק באור, בו הוא הוכיח שקרני אור מתנהגות לעיתים כמו גלים ולעיתים כמו חלקיקים. או אם תרצו, שהאור הוא גם גל וגם חלקיק. למרות שרמזים ועדויות לתופעה המשונה הזאת צצו כבר בראשית המאה ה-19, ההוכחה שסיפק איינשטיין הניחה את היסודות לתאוריה שחוללה מהפכה באופן שבו אנחנו מבינים את המציאות שסביבנו - תורת הקוונטים. זו הסיבה שאיינשטיין מכונה לעיתים אבי תורת הקוונטים. רן לוי 04:52 אבל אולי המשפט הקודם שאמרתי, מהפכה באופן שבו אנחנו מבינים את המציאות שסביבנו, הוא לא ממש מדויק, מכיוון שבתכלס, תורת הקוונטים לא ממש עוזרת לנו להבין את המציאות. הרעיונות והתובנות שנובעים ממנה הם כל כך מוזרים, עד שנדמה שאם כבר, הם יותר מבלבלים אותנו מאשר מסייעים לנו להבין משהו. למשל, מה זה אומר שמשהו הוא גם גל וגם חלקיק? אנחנו מכירים גלים ואנחנו מכירים חלקיקים, אבל אף אחד מאיתנו לא ראה מימיו משהו שהוא גם גל וגם חלקיק, ואנחנו אפילו לא מסוגולים לדמיין לעצמנו איך עשוי להיראות דבר שכזה. הקושי התפיסתי שמציבה בפנינו תורת הקוונטים הוא הסיבה לכך שבמשך רוב שנות המאה ה-20 העדיפו פיזיקאים רבים להתעלם מהשלכותיה של תורת הקוונטים על האופן שבו אנחנו מבינים את העולם שסביבנו. זה לא שאף אחד לא דיבר על האתגרים האלה או על המוזרות של תורת הקוונטים, אבל הגישה הכללית בעולם הפיזיקה הייתה שאין כל כך טעם לנסות ולחפור בשאלות כמו מה זה אומר שמשהו הוא גם גל וגם חלקיק, כי המוח שלנו פשוט לא בנוי להבין דברים כאלה. לכן עדיף לשים את השאלות האלה בצד ולהתרכז בצדדים המעשיים יותר של תורת הקוונטים, בחישובים ובנוסחאות שבעזרתם אנחנו מפתחים שבבים אלקטרוניים, עושים כימיה מתקדמת וכדומה. כפי שניסח זאת הפיזיקאי דייוויד מרמין: 'תהיה בשקט ותחשב'. רן לוי 06:42 אבל לפני שנה, ביחס לזמן שבו אני כותב את המילים האלה, צצו וחזרו השאלות הקשות האלה לתודעה הקולקטיבית שלנו, וזאת בעקבות החלטתה של האקדמיה השוודית למדעים להעניק את פרס נובל בפיזיקה לשנת 2022 לשלושה מדענים שהניסויים שהם ערכו מכריחים אותם להרים את העיניים מהדף, להניח את העיפרון ולחשוב. לחשוב על המציאות שלנו, על העולם שבתוכו אנחנו חיים ועל הדברים המשונים והפנטסטיים שמגלה לנו תורת הקוונטים, ולשאול את עצמנו מה אומר כל זה. גם אלברט איינשטיין לא אהב את הגישה של 'תהיה בשקט ותחשב'. איינשטיין היה אדם של אינטואיציה. הוא מפורסם בזכות הניסויים המחשבתיים, הגדנקן אקספרימנט כפי שכינה אותם בגרמנית, שהוא ערך כדי לחלץ תובנות פיזיקליות מתוך האינטואיציות שלו. הוא היה אומנם זה שהניח את היסודות לפיתוחה של תורת הקוונטים, אבל עם חלוף השנים, כשפיזיקאים כדוגמת נילס בוהר וורנר הייזנברג הרחיבו את התאוריה הזאת וניסחו את הכללים והחוקים שלה, איינשטיין הלך ונעשה מוטרד יותר מהפער שהלך ונפער בין העולם כפי שאנחנו מבינים אותו לבין מה שאומרת לנו תורת הקוונטים. רן לוי 08:15 קחו למשל את האקראיות. הגובה שלי הוא מטר 75 סנטימטרים. למה? ככה. כולנו מבינים שהגובה שלנו הוא די אקראי ואין דרך לחזות אותו מראש. אבל זה לא מדויק. כשאנחנו רואים ילד גבוה במיוחד, אנחנו מיד חושדים בכך שההורים שלו כנראה גבוהים, ובמקרים רבים זה גם יהיה נכון. במילים אחרות, התפיסה הבסיסית שלנו, גם אם אנחנו לא מנסחים אותה במילים בצורה כזו, היא שהגובה שלנו הוא לא באמת אקראי, אלא הוא רק נראה אקראי מכיוון שהוא מושפע על ידי המון גורמים: גנטיקה, תזונה, סביבה וכדומה, שאת תרומתו המדויקת של כל אחד מהם אנחנו לא יודעים לחמת. לו היינו מכירים את כל הגורמים שמשפיעים על גובהו של אדם והיינו מסוגלים למדוד אותם ולחשב את השפעתם, היינו יכולים לנבא בדיוק לא רע לאיזה גובה יגיע כל ילד לכשיגדל. זו גם הייתה התפיסה של אלברט איינשטיין לגבי הפיזיקה בכללותה. כל דבר בעולמנו נשלט על ידי חוקי הפיזיקה, ואם משהו נדמה לנו כאקראי, זה רק מכיוון שאנחנו לא מבינים אותו טוב מספיק. כשאני זורק שתי קוביות שש-בש למשל, התוצאה נדמית לי כאקראית רק מכיוון שאני לא מסוגל לחשב בדיוק מספיק גבוה את כל הכוחות שפועלים על כל הקוביות כשהן פוגעות בלוח המשחק וניתזות ממנו לכאן ולכאן. לו הייתי מסוגל לחשב את כל הכוחות האלה, הייתי מסוגל לנבא בדיוק מה יראו הקוביות לכשיעצרו. רן לוי 09:58 נילס בוהר ועמיתיו, לעומת זאת, דגלו בתפיסה שונה. היקום שלנו, הם טענו, הוא בבסיסו אקראי. לא ב'כאילו' ולא בערך. באמת אקראי. נניח לדוגמה שיש לנו אטום של אורניום ואנחנו רוצים לדעת מתי יתפרק האטום הרדיואקטיבי הזה. על פי תורת הקוונטים, אין דרך לדעת את זה, ולא משנה כמה מידע נאסוף על האטום הזה או איך נמדוד אותו. התפרקות רדיואקטיבית היא באמת ובתמיד תופעה אקראית, במובן העמוק ביותר של המילה. אבל איינשטיין לא היה מוכן לקבל את זה. מבחינתו, לומר על משהו שהוא אקראי לחלוטין זו רמאות, כי לשיטתו לכל דבר בטבע יש הסבר הגיוני, גם אם אנחנו עדיין לא יודעים מהו. זה הבסיס לאמרה המפורסמת שלו: 'אלוהים לא משחק בקוביות'. חוסר נכונותו של איינשטיין לקבל את האקסיומות היסודיות של תורת הקוונטים כפשוטן יצרה כאמור פער הולך וגדל בין הפיזיקאי המהולל לבין מרבית עמיתיו למקצוע, מכיוון שבסופו של דבר תורת הקוונטים עובדת. זאת אומרת, בין אם האקסיומות האלה מוצאות חן בעינינו ובין אם לאו, הנוסחאות שנובעות מהן מנבאות את תוצאות הניסויים בצורה כמעט מושלמת, ולכן האקסיומות האלה כנראה נכונות, גם אם איינשטיין לא מוכן לקבל את ההשלכות שלהן על תמונת העולם שלנו. או כפי שניסח זאת נילס בוהר: 'אלברט, תפסיק להגיד לאלוהים מה לעשות'. רן לוי 11:42 אבל איינשטיין לא ויתר. כשנה לאחר שהוא ברח מגרמניה הנאצית והצטרף למכון המחקר המתקדם בפרינסטון, ארצות הברית, הוא חבר לשני פיזיקאים אחרים, בוריס פודולסקי ונתן רוזן, ויחד השלושה הסתערו על תופעה נוספת ובעייתית במיוחד של תורת הקוונטים, מתוך כוונה ברורה להשתמש בה כדי להוכיח לכל שאר עולם הפיזיקה שתורת הקוונטים לא נכונה, או לכל הפחות שחסר בה משהו מהותי ועמוק מאוד. כדרכו, נעזר איינשטיין, שהיה הרוח החיה מאחורי שיתוף הפעולה המשולש, בניסוי מחשבתי. במקור, הניסוי הזה מתאר תופעות שמתרחשות בחלקיקים תת-אטומיים, אבל כדי להסביר את הרעיון שמאחוריו, אני אשתמש באחת הפדיחות הכי מביכות שהיו לי בחיים. החבר'ה במשרדים של עושים היסטוריה כבר מכירים אותי די הרבה זמן, והם יודעים שאני לא ממש שם לב למה שאני לובש. החולצות שלי תמיד הפוכות, במכנסיים יש חורים... בואו נגיד שבגדול סגנון הלבוש שלי מזכיר את הכיסא הזה שיושב בפינת החדר ואתם זורקים עליו את הבגדים המקומטים עד שאין ברירה וצריך לשים בכביסה. אבל לפני שנה ומשהו הגיע השיא, כששלי נוי, המפיקה שלי, נכנסה אליי לחדר ושאלה אותי למה הנעליים שלי הן לא אותו הדבר. רק אז גיליתי שעל רגל אחת נעלתי נעל רגילה ועל השנייה נעל ספורט. בחיי. רן לוי 13:26 אז לצורך ההסבר, בואו נאמר שיש לי בבית מכונה שמייצרת זוגות של נעליים ואורזת אותן בשתי קופסאות. בקופסה אחת את נעל ימין ובשנייה את נעל שמאל, אבל לי אין מושג איזו נעל נמצאת באיזו קופסה. אני לוקח את אחת הקופסאות איתי לעבודה, וכשאני מגיע למשרד, אני ושלי פותחים את הקופסה שהבאתי ומגלים איזו נעל נמצאת בפנים: נעל ימין או נעל שמאל. נאמר ומצאנו בקופסה את נעל שמאל. איזו נעל נמצאת בקופסה שהשארתי בבית? ברור, נעל ימין. שהרי הנעל השמאלית נמצאת איתי במשרד. הסיבה לכך שאנחנו בטוחים לגמרי שאם אנחנו מחזיקים את נעל שמאל, אז הנעל השנייה חייבת להיות נעל ימין, היא שהניסיון מלמד אותנו שלכל נעל יש תכונה מוגדרת, הכיווניות שלה במקרה הזה, והתכונה הזו נקבעת ברגע שמייצרים את הנעל. במילים אחרות, כשהמכונה הדמיונית שלי הניחה את הנעליים בקופסאות, אני אולי לא ידעתי איזו נעל נמצאת באיזו קופסה, אבל הכיווניות של כל נעל כבר הייתה מוגדרת וברורה. לא כך על פי תורת הקוונטים. על פי התאוריה הזו, כשמדובר בחלקיקים קטנים מספיק, תכונותיהם של החלקיקים לא תמיד מוגדרות. זאת אומרת, אם הנעליים שלי הן נעליים קוונטיות, אז כשהמכונה מייצרת נעל ומכניסה אותה לקופסה, הכיווניות של הנעל עדיין לא נקבעה. רן לוי 14:58 שימו לב לאופן שבו ניסחתי את ההצהרה הזו, כי זהו בדיוק לב העניין. זה לא שלנעל בתוך הקופסה יש כיווניות ואני פשוט לא יודע מהי כי עדיין לא הצצתי פנימה, אלא לנעל אין כיווניות מוגדרת כלל. או בניסוח אחר, כל עוד לא פתחתי את הקופסה והצצתי פנימה, הנעל שבתוכה היא גם נעל ימין וגם נעל שמאל. בהגה הקוונטית אנחנו אומרים שכל נעל נמצאת בסופרפוזיציה של שני מצבים אפשריים: ימין ושמאל, בעת ובעונה אחת. עוד אומרת תורת הקוונטים, שרק ברגע שפתחתי את הקופסה והצצתי לתוכה, רק ברגע זה הנעל 'החליטה' במירכאות באופן כלשהו מה היא רוצה להיות, ואז היא הופכת לנעל ימין או לנעל שמאל. כן, זה נשמע מוזר ולחלוטין לא הגיוני, וזו גם הסיבה שאיינשטיין בחר להשתמש דווקא באקסיומה הזו כדי לתקוף את תורת הקוונטים. בעולם שלנו, טענו איינשטיין, פודולסקי ורוזן, לעצמים יש תכונות מוגדרות. נעל יכולה להיות ימין או שמאל, אבל היא לא יכולה להיות גם וגם, ועל אחת כמה וכמה שהכיווניות של הנעל לא תלויה בזה שרן ושלי פתחו את הקופסה והציצו לתוכה, בדיוק באותו האופן שבו הגובה שלי הוא מטר 75 סנטימטרים, גם אם אף אחד לא לוקח מטר ומודד אותו. איינשטיין ועמיתיו קראו לתפיסה הזו 'אמיתיות', realness. הנעל היא אמיתית במובן של התכונות שלה שנקבעו מראש בזמן שייצרו אותה, גם אם אף אחד לא בא ובדק את התכונות האלה. רן לוי 16:44 כדי להדגים את הבעייתיות בתורת הקוונטים, הציע איינשטיין את הניסוי המחשבתי הבא. שוב, בגרסה שלי עם נעליים קוונטיות. נניח שהמכונה שלי מייצרת שתי נעליים קוונטיות, והנעליים האלה הן לא אמיתיות במובן הקוונטי. זאת אומרת, כל עוד לא פתחתי את הקופסאות, כל נעל בזוג שיצרתי היא מעין שילוב מוזר שכזה של שני הכיוונים: סופרפוזיציה של ימין ושמאל. כמו מקודם, אני לוקח את אחת הקופסאות איתי למשרד, ושם אני ושלי סוף סוף פותחים את הקופסה ומציצים פנימה. על פי תורת הקוונטים, ברגע זה ממש, הנעל מחליטה מה היא רוצה להיות כשתהיה גדולה, והופכת להיות נעל ימין או נעל שמאל. נעליים, נזכור, מגיעות תמיד בזוגות: נעל ימין ונעל שמאל. אם הנעל במשרד החליטה במירכאות שהיא נעל ימין, המשמעות היא שהנעל השנייה, זו שנשארה בבית, חייבת להיות נעל שמאל. או לחילופין אם הנעל במשרד החליטה שהיא נעל שמאל, הנעל בבית חייבת להיות נעל ימין. זכרו מה אומרת תורת הקוונטים: זה לא שהנעליים היו מראש אחת שמאל ואחת ימין, אלא כל הזמן הזה שהיו סגורות בקופסאות, הן היו כל אחת גם ימין וגם שמאל. רק ברגע שהבטנו לתוך הקופסה במשרד, הנעל שבתוכה התממשה באופן כלשהו להיות נעל ימין, ובדיוק באותו הרגע גם הנעל שנשארה בבית 'גילתה' במירכאות שהיא נעל שמאל, מהסיבה הפשוטה שאין לה ברירה, היא חלק מזוג שבו הנעל השנייה היא נעל ימין. רן לוי 18:23 לתופעה הזו אנחנו קוראים שזירה קוונטית: מצב שבו שניים או יותר חלקיקים קשורים זה בזה באופן כה עמוק עד שאי אפשר לתאר אותם בנפרד. באנלוגיה שלנו, הנעל במשרד והנעל בבית שזורות זו בזו. יש להן תכונה משותפת, כיווניות במקרה הזה, אבל אי אפשר לומר שום דבר על הכיווניות של כל נעל בנפרד, אלא רק על התכונה המשותפת שלהן כזוג, דהיינו שאחת מהנעליים חייבת להיות שמאלית והשנייה ימנית. רק ברגע שמדדנו את התכונה הזו אצל אחד מהחלקיקים, או באנלוגיה שלנו פתחנו את הקופסה במשרד והצצנו פנימה, רק ברגע זה הנעליים מחליטות באקראי לגמרי מי מהן תהיה ימנית ומי השמאלית. וכאן מגיע הקאץ' שאיינשטיין קיווה שימוטט את תורת הקוונטים. כאמור, כשאני ושלי מציצים לתוך הקופסה במשרד, הנעל שבתוכה מקבלת כיווניות מוגדרת, נאמר ימין, ואז ברגע הזה הנעל בבית הופכת מיד לנעל שמאל. הדגש כאן הוא על המילה 'מיד'. לא מהר, לא בתוך זמן קצר... מיד, מילולית. באותו הרגע ממש. והמידע הזה יעבור בין הנעליים באופן מיידי, ללא תלות במרחק ביניהן. נעל אחת יכולה להיות בכדור הארץ והנעל השנייה בצידה השני של הגלקסיה, ועדיין ההסכמה ביניהן תעשה מיד, באפס זמן. אבל זה, אומר איינשטיין, לא יכול להיות. רן לוי 20:12 מדוע? מכיוון שבין הנעל בהרצליה והנעל בעתלית מפרידים בערך 100 קילומטרים. כשאני פותח את הקופסה בהרצליה ובוחן את הכיווניות של הנעל שבתוכה, אני משפיע באופן כלשהו על הנעל שבעתלית, אבל על פי תורת היחסות, המהירות הגבוהה ביותר שבה השפעה הזו יכולה להתרחש היא מהירות האור. זה לא משנה לצורך העניין איך בדיוק 'יודעת' במירכאות הנעל שנשארה בבית שהיא חייבת להפוך להיות נעל שמאל - אולי גמד קוונטי קטן גילה לה, אולי קיבלה הודעת SMS: 'קנאביס רפואי ללא צורך ברישיון, אה ובאגב אחותי, את נעל שמאל'. בכל דרך שלא מתקיימת ההשפעה הזו, חייב לחלוף פרק זמן כלשהו מהרגע שבו משהו קרה בהרצליה ומשהו אחר קרה בעתלית. גם אם זה היה מיקרו-שניות או ננו-שניות, זה עדיין לא היה מיד באותו הרגע. בהגה המקצועית של הפיזיקה, התכונה הזו נקראת 'עיקרון המקומיות', locality. ההנחה שעצם יכול להיות מושפע רק על ידי עצמים שנמצאים בסביבתו המיידית, ואם ההשפעה הזאת נעשית באמצעות מתווכים, כמו למשל כוחות כלשהם, היא לא יכולה לנוע מהר יותר ממהירות האור. עיקרון המקומיות הוא אחת האקסיומות הבסיסיות ביותר בפיזיקה הקלאסית. אבל אם שזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, טענו איינשטיין, פודולסקי ורוזן, אז היא מפרה את האקסיומה הבסיסית הזו. שום דבר לא נע מהר יותר ממהירות האור. איינשטיין כינה את ההפרה הזו 'spooky action at a distance', או בתרגום חופשי: השפעה לא הגיונית ממרחק. רן לוי 22:02 אולי אתם שואלים את עצמכם: אז מה? אולי איינשטיין טועה? אולי יש דברים שכן יכולים לנוע מהר יותר ממהירות האור? אז זהו, שזה לא כזה פשוט. לא סתם טען איינשטיין שמהירות האור היא המהירות הגבוהה ביותר האפשרית ביקום. החישובים שלו הוכיחו שאם מידע יכול לנוע מהר יותר ממהירות האור, אנחנו מקבלים פרדוקסים הזויים שהיו הופכים את העולם שלנו למעין גרסת לייב אקשן של עולם המראה ב'עליסה בארץ הפלאות'. למשל, עיקרון בסיסי בעולמנו, כפי שאנחנו מכירים אותו, הוא הסיבתיות. דהיינו, הסיבה תמיד קודמת למסובב. אני בועט בכדור ורק אז הכדור מתגלגל. אני לוחץ על הכפתור ורק אז האור בחדר נדלק. אבל אם מהירות האור אינה המהירות הגבוהה ביותר האפשרית, אפשר להוכיח שיש מצבים שבהם המסובב יופיע לפני הסיבה. הכדור יתגלגל לפני שבעטתי בו, והאור בחדר יידלק לפני שלחצתי על הכפתור. במילים אחרות, אבסורד. וזו בדיוק הייתה טענתם של איינשטיין ועמיתיו. אם שזירה קוונטית אפשרית, אז היא כן תיתכן השפעה מרחוק במהירות גבוהה יותר ממהירות האור, על כל הפרדוקסים שנובעים מכך. אבל מכיוון שאנחנו לא רואים את הפרדוקסים המשונים האלה מתרחשים סביבנו, סימן שמשהו לא בסדר בתורת הקוונטים. רן לוי 23:34 אבל מצד שני, זה לא יכול להיות כל הסיפור, שהרי תורת הקוונטים עובדת. למשל, כשהפיזיקאים מחשבים את האופן שבו מסתדרים אלקטרונים סביב גרעין האטום, הם חייבים לכלול בחישובים שלהם את השפעותיה של השזירה הקוונטית בין האלקטרונים האלה, אחרת תוצאות החישובים תהיינה שגויות. זה אומר שגם אם שזירה קוונטית לא באמת קיימת, יש איזשהו מנגנון פיזיקלי לא מוכר שגורם לכך שכשאנחנו מציצים לתוך קופסת הנעליים במשרד, זה נראה לנו כאילו שהנעל בתוך הקופסה מחליטה לאיזה כיוון היא שייכת ושהנעל שנשארה בבית כאילו מושפעת מההחלטה הזו והופכת לנעל ההפוכה בדיוק באותו הזמן. מה יכול להיות אותו מנגנון פיזיקלי לא מוכר? לאיינשטיין לא היה שמץ של מושג, כמובן, אבל הוא כינה את המנגנון ההיפותטי הזה בשם 'משתנה חבוי', hidden variable, כדי להדגיש את הרעיון שאולי יש איזשהו מידע סמוי ולא ידוע שמסתתר בתוך אותם חלקיקים זעירים ושגורם להם להתנהג באופן המשונה שבו הם מתנהגים. אנלוגיה טובה לרעיון של משתנה חבוי היא תאומים זהים. נגיד שאני לוקח מישהו שלא למד ביולוגיה, מראה לו תמונה של תאומים זהים ושואל אותו: תגיד, למה השניים האלה נראים בדיוק אותו הדבר? כנראה שהוא לא ידע את התשובה, אולי הוא היה אפילו חושב שזה סוג של קסם. אבל מי שמבין בביולוגיה ידע לומר מיד שהתאומים זהים כי יש להם את אותו ה-DNA. זאת אומרת, אין צורך בקסם כדי להסביר את הזהות המפתיעה הזו. ה-DNA הוא המשתנה החבוי שגורם להם להיות זהים. באותו האופן הציע איינשטיין, אולי יש משהו חבוי בתוך הנעליים הקוונטיות שגורם להן להתנהג בצורה שהן מתנהגות, ואנחנו רק לא יודעים מהו כרגע. רן לוי 25:40 איינשטיין, פודולסקי ורוזן פרסמו את טיעוניהם במאמר בשנת 1935, שכותרו הרשמית הייתה 'האם תיאור קוונטי של מציאות פיזיקלית יכול להיחשב כמשולם?', אבל כולם מכנים אותו המאמר של EPR, על שם ראשי התיבות של מחבריו. לימים נחשף שאיינשטיין לא היה מרוצה כל כך מתוכנו של המאמר שפרסמו השלושה. מי שכתב את המאמר בפועל וניסח את הטיעונים שהופיעו בו היה בוריס פודולסקי, ואיינשטיין הרגיש שהאופן שבו בחר פודולסקי לנסח את הפרדוקס לא היה מוצלח במיוחד. הוא מתמקד יותר מדי בפרטים הטכניים במקום להדגיש את הבעיה הבסיסית שהניסוי המחשבתי חשף: הפרת עיקרון המקומיות. ואכן, שנה לאחר שהתפרסם מאמר EPR, הגיב לו נילס בוהר במאמר משלו שהתפרסם באותו המגזין ותחת אותו השם בדיוק, שבו הוא הצביע על כשל פוטנציאלי כלשהו בטיעוניהם של איינשטיין ועמיתיו, בדיוק באותם פרטים טכניים שבהם התמקד פודולסקי. התגובה המבטלת הזו הצטרפה למאמר שפרסם ג'ון פון נוימן, אחד הגאונים הגדולים של המאה ה-20, שלוש שנים קודם למאמר EPR, שבו הוא הוכיח שהמנגנון ההיפותטי של משתנה חבוי הוא בלתי אפשרי מבחינה פיזיקלית. תגובתו של נילס בוהר וההוכחה של פון נוימן שכנעו את רוב הקהילה המדעית שאפשר להתעלם מהפרדוקס שחשף איינשטיין. אומנם זמן לא רב לאחר מכן גילתה מתמטיקאית גרמנייה צעירה בשם גרטה הרמן טעות בהוכחה של פון נוימן והראתה שמנגנון המשתנה החבוי הוא בכל זאת אפשרי, לפחות בתאוריה, אבל בשלב הזה הגאות נטתה לרעתם של איינשטיין ועמיתיו. פיזיקאים רבים חשו שההתנגדות של איינשטיין לרעיונותיה של תורת הקוונטים נובעת מתוך שמרנות גרידא. המאמר של EPR נדחק לקרן זווית ונזנח. רן לוי 28:06 ג'ון סטיוארט בל נולד באירלנד בשנת 1928, ולכולם במשפחתו היה ברור שמדובר בילד מבריק באופן יוצא דופן. כינוי החיבה שלו בבית היה 'הפרופסור'. אבל אירלנד של המחצית הראשונה של המאה ה-20 לא הייתה מקום טוב לגאון להיוולד בו. המדינה הייתה ענייה יחסית ולהוריו של בל לא היה מספיק כסף כדי לשלוח אותו לבית ספר טוב, כזה שיעזור לבל הצעיר למצות את הפוטנציאל שטמון בו. על כן הם שלחו אותו לבית ספר מקצועי, כזה שאתה לומד בו מקצוע מעשי לחיים, ובל למד להיות טכנאי. אבל ג'ון בל, שכבר בתור ילד ידע שהוא רוצה להיות מדען כשיהיה גדול, לא ויתר על החלום ללמוד באוניברסיטה. בגיל 16 הוא אכן הצטרף לאוניברסיטת קווינס היוקרתית בבלפסט, אבל לא בתור סטודנט מן המניין, כי אם בתור טכנאי במעבדה לפיזיקה. כטכנאי, בל כל כך הרשים את המרצים בידיעותיו עד שהם הרשו לו להשתתף בהרצאות לצד העבודה השוטפת במעבדה, ואפילו הלוו לו את הספרים שהיו דרושים לו. בל סיים את השנה הזאת כמצטיין, ובשנה שלאחריה כבר התקבל ללימודים באופן רשמי. כשסיים בל את לימודיו, הוא הצטרף למכון המחקר לאנרגיה אטומית באנגליה, ובמרוצת השנים הוא הפך למומחה בתחום מאיצי חלקיקים. מומחיות שבזכותה הוזמן ב-1960 להצטרף למכון CERN היוקרתי שבשוויץ. אבל למרות שבמסגרת עבודתו היומיומית הוא נעזר המון בתורת הקוונטים כדי לבצע את חישוביו, מה שבאמת עניין אותו היו הצדדים הפילוסופיים יותר של התאוריה הזאת, ההשלכות שלה על האופן שבו אנחנו מבינים את עולמנו. רן לוי 30:02 ובמישור הזה, בל לא היה מרוצה במיוחד. כמו איינשטיין לפניו, גם ג'ון בל לא אהב את העמימות של הפרשנות המקובלת לתורת הקוונטים, את הגישה של 'תהיה בשקט ותחשב', שאומרת שאנחנו לא מסוגלים להבין את ההשלכות של התאוריה הזאת ולכן עדיף לא לשאול יותר מדי שאלות ולהתרכז במה שאנחנו כן יכולים להבין. אבל באותה התקופה, מי ששאל יותר מדי שאלות פילוסופיות לגבי תורת הקוונטים נתפס בקרב חברי קהילת הפיזיקאים כמדען לא רציני, שמעדיף להתעסק בשטויות לא רלוונטיות במקום לעשות עבודה תכלס. מי שהטיל ספק בפרשנות האורתודוקסית של תורת הקוונטים, הפרשנות שהובילו נילס בוהר וחלוצים אחרים של התחום, נדחק לשוליים, ממש כמו שקרה לאלברט איינשטיין בזמנו. בל חווה את החשש הזה על בשרו ב-1960, כשמצא את עצמו באחד הימים עולה במעלית ב-CERN עם לא אחר מאשר נילס בוהר הגדול. בל רצה לנצל את ההזדמנות ולשוחח עם הפיזיקאי המפורסם על הבעיות הקשות שעולות מתוך הפרשנות שלו לתורת הקוונטים, אבל לא היה לו האומץ לפתוח את הפה. כשהגיעה המעלית ליעדה ונילס בוהר יצא מהדלת, בל שאל את עצמו כמה מעמיתיו חוו את אותן הספקות ושאלו את עצמם את אותן השאלות, אבל לא היה להם אומץ להעלות אותן בפומבי. רן לוי 31:31 בל גמר אומר להפנות את מרצו לחקר אותן שאלות פילוסופיות, אבל באותה התקופה העבודה השוטפת ב-CERN לא איפשרה לו להקדיש די זמן לתחום הזה. רק ב-1963 התפנה בל לעסוק בעניין, ובשלב הזה גם הייתה לו קביעות, טנור, בעבודה, מה שאומר שהיה לו את החופש האקדמי לחקור נושאים ורעיונות שלא נמצאים בקונצנזוס המדעי, ולכן הוא היה יכול להרשות לעצמו לבחור נושא עיסוק כל כך לא פופולרי מבלי לחשוש שיפוטר. כשקרא בל את המאמר של EPR, הוא מצא את עצמו מסכים עם טענותיו של איינשטיין לגבי האבסורד והפרדוקס שנובעים מתוך הרעיון של שזירה קוונטית. ציטוט: 'חשתי שאיינשטיין היה בעניין הזה עליון על נילס בוהר מבחינה אינטלקואלית. פער גדול נמתח בין האיש שראה בבירור מה נדרש היה לעשות ובין מי שניסה לטשטש את השאלות הקשות'. סוף ציטוט. בל הסכים עם המסקנה שככל הנראה ישנו איזשהו משתנה חבוי שמסתתר בתוך החלקיקים הקוונטיים וגורם להם להתנהג באופן שבו הם מתנהגים, ושאל את עצמו אם אפשר לתכנן ניסוי שיבדיל בין שתי האפשרויות האלה: או שקיים משתנה חבוי כלשהו, או שתורת הקוונטים צודקת וחלקיקים שזורים באמת שומרים על קשר כלשהו גם כשהם רחוקים מאוד זה מזה. וב-1964 הצליח בל לעמוד במשימה הזו. רן לוי 33:08 בקווים כלליים ומבלי להיכנס לפרטים הטכניים של הרעיון שהוא הציג במאמרו המיתולוגי משנת 1964, בל הגה ניסוי, תיאורטי בלבד בשלב הזה שכן הטכנולוגיה לבצע אותו עדיין לא הייתה קיימת, שבו יוצרים המון זוגות של חלקיקים שזורים ושולחים אותם לחיישנים שמודדים את מצבם. באנלוגיה שלנו, מכונת הנעליים פולטת המון זוגות של נעליים קוונטיות שאז עוברות דרך חיישן שמודד אותן וקובע עבור כל נעל באיזו כיווניות היא נמצאת: ימין או שמאל. כל מדידה שכזה בפני עצמה לא אומרת לנו יותר מדי, אבל אם נבצע המון ניסויים שכאלה על המון זוגות של חלקיקים שזורים, נמדוד את הסטטיסטיקה של כל המדידות האלה ונבצע עליה חישוב כלשהו, נקבל מספר. אם איינשטיין צודק וישנו משתנה חבוי כלשהו ששולט על התנהגותם של החלקיקים, המספר הזה יכול להיות לכל היותר שתיים, לא יותר. אבל אם המספר המתקבל גדול משתיים, אז נילס בוהר צודק ובעולם הקוונטי חלקיקים שזורים משפיעים אחד על השני במהירות גדולה ממהירות האור. זו הייתה תובנה מדהימה שבאורח נדיר הפכה סוגיה פילוסופית עמוקה לניסוי בעל תוצאה ברורה וחדה. היה פיזיקאי שכינה אותה 'התובנה העמוקה ביותר בתולדות המדע'. אבל למרבה האירוניה, למרות שמטרתו המקורית של בל הייתה להוכיח שאיינשטיין צודק ובוהר טועה, התוצאה הייתה הפוכה לגמרי. רן לוי 34:53 שלוש שנים מאוחר יותר, ב-1967, נתקל פיזיקאי צעיר בשם ג'ון קלאוזר במאמרו של ג'ון בל בספרייה באוניברסיטה שבה למד, אוניברסיטת קולומביה. קלאוזר בדיוק חיפש נושא מעניין למחקר, והסעירה אותו המחשבה שאפשר באמצעות ניסוי מעשי לחשוף אמת כל כך עמוקה ומשמעותית לגבי האופן שבו עובד היקום שלנו. קלאוזר כתב לג'ון בל ושאל אותו אם מישהו כבר יישם בפועל את הניסוי התיאורטי שהציע במאמרו. בל, שעבורו המכתב של קלאוזר היה אחת התגובות הראשונות שקיבל בכלל למאמר שכתב, השיב שהניסוי טרם בוצע ועודד את קלאוזר להפוך אותו למציאות. אבל התמיכה לה זכה מבל לא בדיוק עזרה לקלאוזר. כזכור, קהילת הפיזיקה לא ראתה בעין יפה חוקרים שהשחיתו את זמנם במירכאות בהתעסקות עם האקסיומות הבסיסיות של תורת הקוונטים, ועמיתיו של קלאוזר באוניברסיטת קולומביה יעצו לו בחום לחפש נושא מחקר אחר, משהו שקשור לפיזיקה אמיתית. למזלו של קלאוזר, זמן לא רב לאחר מכן הוא פגש בכנס כלשהו שלושה חוקרים נוספים שגם הם גילו עניין במאמרו של בל, ויחד הצליחו ארבעתם למצוא דרך עקרונית ליישם את הרעיון שהציג בל במסגרת ניסוי מעשי עם הטכנולוגיה הקיימת באותה התקופה. רן לוי 36:26 שנה לאחר מכן עבר ג'ון קלאוזר לאוניברסיטת ברקלי, שם הוא וסטודנט שלו, סטיוארט פרידמן, החלו לבנות את מתקן הניסוי. הגישה הפסימית כלפי מחקרו של קלאוזר הביאה לכך שהרבה תקציב בשביל הניסוי הזה הם לא קיבלו, וכך הפך קלאוזר למומחה עולמי, כפי שהגדיר את עצמו, בלמצוא ג'אנק שימושי בארונות אחסון ישנים במרתפי אוניברסיטת ברקלי. בסופו של דבר הצליחו קלאוזר ופרידמן במשימתם. הם בנו מתקן שירה קרן של אטומי סידן דרך מנורה לוהטת. האור החזק עורר את האלקטרונים שבאטומי הסידן וגרם להם לפלוט שני פוטונים. מכיוון ששני הפוטונים האלה נוצרו באותו הזמן, הם גם היו שזורים זה בזה על פי עקרונות תורת הקוונטים. התכונה המשותפת לשני הפוטונים האלה, המקבילה לכיווניות של הנעליים הקוונטיות שלי, היא הקיטוב שלהם, הכיוון אליו פונה השדה החשמלי שלם. לצורך העניין שלנו לא כל כך משנה מה זה בדיוק קיטוב, אלא רק העובדה שלשני הפוטונים השזורים חייבים להיות קיטובים הפוכים זה מזה, באותו האופן שבו נעליים תמיד מגיעות בזוג שכולל נעל שמאל ונעל ימין. קלאוזר ופרידמן תכננו את הניסוי כך שהפוטונים השזורים יעברו דרך חיישנים מיוחדים שהמדדו את הקיטוב שלהם ואספו את הסטטיסטיקה המתקבלת. רן לוי 37:58 כמו ג'ון בל, גם קלאוזר היה בצד של איינשטיין. הוא היה בטוח שתוצאת החישוב שיקבל תהיה קטנה משתיים, משמע ישנו איזשהו משתנה חבוי בתוך הפוטונים. כל כך בטוח למעשה עד שהוא התערב עם מישהו שזו תהיה תוצאת הניסוי - התערבות על סך שני דולר. תצחקו תצחקו, אבל כנראה שבשביל פיזיקאים זה המון כסף. מה רבה הייתה תדהמתו כשהתוצאה שקיבל בפועל הייתה בבירור גדולה משתיים. 'הייתי עצוב מאוד לגלות שהניסוי שלי הוכיח שאיינשטיין טעה', אמר קלאוזר בריאיון עיתונאי שנים רבות לאחר מכן. אבל במבט לאחור, שני הדולרים שהפסיד קלאוזר בהתערבות היו אולי שני הדולרים הכי משמעותיים שמישהו אי פעם השקיע על ניסוי מדעי, מכיוון שהמסקנה שעלתה מהניסוי של קלאוזר הייתה לא פחות ממדהימה: שזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, ובעולם הקוונטי חלקיקים שזורים אכן משפיעים באופן מיידי אחד על מצבו של השני. במילים אחרות, עולמם של החלקיקים הקוונטיים הזערוריים לא רק נראה לנו זר ומשונה, הוא באמת שונה מהמציאות כפי שהיא מוכרת לנו בעולם הקלאסי, העולם של העצמים הגדולים. חוקי הפיזיקה שם אחרים לגמרי, כולל בין היתר הפרה של עיקרון המקומיות המקודש. ואולי עובדה מדהימה לא פחות היא שהניסוי של קלאוזר לא ממש הכה גלים בעולם הפיזיקה. קלאוזר מספר איך מיהר למשרדו של ריצ'רד פיינמן, עוד פיזיקאי אגדי, לספר לו על תוצאות הניסוי שלו, ופיינמן פחות או יותר זרק אותו מהמשרד וגער בו על כך שהוא בכלל העז להטיל ספק בנכונותה של תורת הקוונטים. 'עכשיו לך תעשה פיזיקה אמיתית', הוא אמר לקלאוזר. רן לוי 40:07 אחת הסיבות לכך שהניסוי פורץ הדרך של קלאוזר לא זכה לתעודה הרחבה לה היה ראוי היא שההוכחה שהוא סיפק לתופעת השזירה הקוונטית לא הייתה מושלמת. מבקריו של קלאוזר הצביעו על מספר כשלים טכניים בניסוי שהיו יכולים להטות את תוצאותיו וגם על בעיה עמוקה ומהותית יותר. כזכור, קלאוזר ניסה להוכיח שהפוטונים בניסוי אינם מכילים משתנה חבוי כלשהו בתוכם, אבל מי אמר שהמשתנה החבוי הזה מסתתר דווקא בתוך הפוטונים עצמם? אולי, תהו חוקרים שביקרו את הניסוי שלו, המשתנה החבוי הזה מסתתר דווקא בקונפיגורציה הספציפית של החיישנים שבהם נעזר קלאוזר כדי למדוד את הקיטוב של הפוטונים שלו. אומנם הסיכוי לכך היה נמוך מאוד, אבל זו הייתה אפשרות שאי אפשר היה להתעלם ממנה, וכשמדובר בניסוי שיש לו השלכות כל כך דרמטיות על האופן שבו אנחנו תופסים את המציאות שסביבנו, זה חור, או לופ הול (loophole) באנגלית, שחייבים לסגור. זאת ועוד, זמן מה לאחר שערך קלאוזר את הניסוי שלו, ניסתה קבוצת חוקרים אחרת לשחזר אותו, והתוצאות שלהם היו מנוגדות לתוצאות שקיבל קלאוזר. בשורה התחתונה, כדי לשכנע את הקהילה המדעית ששזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, מישהו היה צריך לחזור על הניסוי של קלאוזר, אבל הפעם עם סטאפ מוצלח יותר ותוצאות מובהקות יותר. רן לוי 41:43 המשימה הזו נפלה לכתפיו של אלה אספה (Alain Aspect), פיזיקאי צרפתי שב-1975 נתקל אף הוא במאמרו של ג'ון בל, שאליו היה משודך במקרה גם תיאור הניסוי של ג'ון קלאוזר. כמו אצל קלאוזר, גם במקרה של אספה זו הייתה אהבה ממבט ראשון, כפי שהגדיר זאת. האפשרות לבצע ניסוי מעשי שיחשוף אמת פילוסופית עמוקה כל כך קסמה לו מאוד. אספה ניצל את העובדה שצרפת ושוויץ הן מדינות שכנות ונסע ל-CERN כדי להיפגש עם ג'ון בל ולהתייעץ איתו לגבי האופן שבו כדאי לערוך את הניסוי שוב. כשבל שמע מה מתכנן אספה לעשות, השאלה הראשונה שהוא שאל אותו הייתה אם יש לו קביעות באוניברסיטה. 'קביעות? למה?' תהה הפיזיקאי הצרפתי. 'כי כולם יגידו עליך שאתה קראקפוט (crackpot)', השיב לו בל. אספה הצרפתי לא הכיר את המילה הזו, ובל התנדב לבאר לו אותה: 'יחשבו שאתה מטורף, crazy guy'. אבל למזלו של אלה אספה, הייתה לו קביעות באקדמיה, ולא פחות חשוב, הוא היה מומחה ברמה עולמית באופטיקה. עובדה שהעניקה לו גישה לציוד או לטכניקות הרבה יותר מתקדמים מהג'אנק שעמד לרשותו של ג'ון קלאוזר. מדידות שקלאוזר עשה במשך שבוע, אספה היה מסוגל לעשות בתוך שניות. אספה גם מצא דרך לסגור את הפרצה, את הלופ הול בניסוי המקורי. רן לוי 43:14 הוא חיבר את החיישנים למכשיר אלקטרוני שגרם להם לשנות את הקונפיגורציה שלהם באופן אקראי לאחר שהפוטונים כבר נוצרו והיו בדרכם, כמו שוער שמזיז את השער אחרי שהשחקן כבר בעט את הכדור. אם ישנו משתנה חבוי שמשפיע על האינטראקציה בין הפוטונים והחיישנים, השינוי הפתאומי הזה היה אמור לגרום לניסוי להיכשל. אבל הוא לא. לא רק שתוצאות הניסוי של אספה איששו את התוצאות המקוריות של קלאוזר, הן גם שיפרו אותן והפכו אותן למובהקות עוד יותר. ועדיין, היו מי שהטילו ספק גם בתוצאות הניסוי הזה. טענות חריגות, גורסת הקלישאה, דורשות הוכחות חריגות, והטענה להפרה של עיקרון המקומיות, אחד העקרונות הכי בסיסיים במדע, היא בהחלט טענה חריגה. בניסויים של קלאוזר ואספה, המנגנון שייצר את הפוטונים והחיישנים שמדדו אותם היו קרובים יחסית זה לזה, באותו החדר. אולי, טענו המבקרים, מנגנון הייצור והחיישנים קשורים זה לזה באופן כלשהו, למשל באמצעות זרמים חשמליים חלשים שעוברים ביניהם, מי יודע, והקשר הסמוי הזה מטה את תוצאות הניסוי. פרופסור אוסטרי בשם אנטון ציילינגר היה זה שהסיר גם את הספקות האלה באמצעות סדרה של ניסויים שבהם הוא הציב את הרכיבים השונים במרחקים הולכים וגדלים זה מזה. בהתחלה מאות מטרים, ואז עשרות קילומטרים. רן לוי 44:56 והשיא היה ב-2016, בניסוי שבו נעזר ציילינגר באור שנפלט מכוכבים במרחק של 600 שנות אור ויותר כדי לקבוע את הקונפיגורציה של החיישנים. זאת אומרת, אור שיצא לדרכו לעברנו יותר מ-600 שנה לפני שציילינגר הציב את הניסוי שלו. שלושת הניסויים האלה סתמו את הגולל על הוויכוח שהחלו איינשטיין ונילס בוהר לפני 100 שנה, והוכיחו מעל ומעבר לכל ספק סביר שבוהר צדק. בעולם הקוונטי אין אמיתיות ואין מקומיות. לחלקיקים אין תכונות מוגדרות עד שלא מודדים אותם, וחלקיקים שזורים יכולים להשפיע אחד על מצבו של השני באופן מיידי, ללא כל התחשבות במהירות האור. יותר מזה, ניסויים נוספים שנערכו מאז הוכיחו שחלקיקים יכולים להיות שזורים לא רק במרחב, אלא גם בזמן. זאת אומרת, הקשר המסתורי בין החלקיקים נשמר לא רק שהחלקיקים נמצאים במקומות רחוקים זה מזה, אלא גם כשהם נמדדים בזמנים שונים. כפי שניסח זאת אנטון ציילינגר: 'עושה רושם שלתורת הקוונטים לא אכפת מזמן ומרחב'. התובנה הזו הייתה לא פחות מרעידת אדמה בעולם הפיזיקה, וההוכחה שסיפקו לה קלאוזר, אספה וציילינגר זיכתה אותם בפרס נובל לפיזיקה בשנת 2022. ג'ון בל, לרוע המזל, הלך לעולמו ב-1990, ומכיוון שפרס נובל מוענק אך ורק לאנשים חיים, הוא לא זכה להיכלל בין מקבלי הפרס. רן לוי 46:49 יכול להיות שאתם שואלים את עצמכם אם אולי השזירה הקוונטית פותחת פתח עבורנו לעקוף את המגבלה של איינשטיין ולאפשר לנו ביום מן הימים לפתח חללית שתנוע במהירות גבוהה יותר ממהירות האור. למרבה הצער, התשובה היא לא. לא רק ששזירה הקוונטית לא מאפשרת להעביר עצמים פיזיים ממקום למקום, היא אפילו לא מאפשרת לנו להעביר מידע במהירות גבוהה יותר ממהירות האור. למה? ובכן, בואו ניזכר באנלוגיה שלנו. אני ושלי נמצאים במשרד בהרצליה ופותחים את קופסת הנעליים כדי לגלות איזו נעל הבאתי איתי מהבית. נזכור שעד לרגע שבו פתחנו את הקופסה, הנעל הקוונטית שבתוכה הייתה במצב מוזר שבו היא גם נעל שמאל וגם נעל ימין. קראנו למצב הזה סופרפוזיציה, ורק ברגע שהצצנו פנימה, הנעל החליטה מה היא רוצה להיות, נאמר נעל שמאל. באותו הרגע בדיוק גם הנעל שנשארה אצלי בבית, במרחק עשרות קילומטרים משם, החליטה שהיא נעל ימין. וזאת מכיוון שבכל זוג נעליים יש תמיד נעל ימין וגם נעל שמאל. אז נכון, המדידה בהרצליה השפיעה על מצבה של הנעל בעתלית, אבל תוצאת המדידה הזו, וזה החלק החשוב, היא תמיד אקראית לחלוטין. כשאני ושלי מציצים לתוך הקופסה בהרצליה, הסבירות שהנעל בתוכה תהפוך להיות ימנית או שמאלית היא בדיוק 50% לכל אחת מהאפשרויות. אין שום דרך, גם בתאוריה, לדעת מראש איזו כיווניות תקבל הנעל. ומכיוון שהבחירה הזו הייתה אקראית לחלוטין, גם מצבה של הנעל שנשארה בעתלית מוכרח להיות אקראי לחלוטין. במילים אחרות, אי אפשר להעביר מידע לא אקראי בין חלקיקים שזורים, וזו הסיבה שאי אפשר להשתמש בשזירה כערוץ תקשורת מעשי. זה כאילו שיש לך מקלט רדיו שכל מה שהוא יודע להשמיע זה רעש לבן סטטי. רן לוי 48:53 אבל השזירה הקוונטית כן יכולה להיות שימושית, ואפילו שימושית מאד להמון יישומים אחרים. ב-30 השנים האחרונות, כפועל יוצא של הניסיונות החוזרים להוכיח ששזירה קוונטית היא תופעה אמיתית, הלכו החוקרים וצברו יותר ויותר ניסיון בעבודה עם חלקיקים שזורים, והם החלו לגלות דרכים ושיטות להשתמש בתופעה המשונה הזו באופן מעשי. זאת אומרת, להוציא את השזירה הקוונטית מתחומי המדע הטהור ולהפוך אותה לטכנולוגיה. דוגמה לשימוש מעשי שכזה בשזירה קוונטית היא בתחום ההצפנה, במה שמכונה החלפה קוונטית של מפתחות הצפנה. מפתח הצפנה, בהקשר של תקשורת מודרנית, הוא רצף ארוך של ספרות בינאריות אקראיות, משהו כמו 00101001 וכן הלאה. מבלי להיכנס לפרטים טכניים, אם לשני הצדדים יש את אותו המפתח והמפתח באמת ובתמים אקראי, זאת אומרת אי אפשר לחזות מראש את רצף הספרות, אז יש לנו הצפנה מושלמת ובלתי ניתנת לפיצוח. האתגר כאן אם כן הוא כפול: אחד, עלינו לייצר רצף של ספרות בינאריות שיהיה אקראי לחלוטין, וזה מסתבר הרבה יותר קשה ממה שנדמה לכם. ושניים, עלינו להעביר את מפתח ההצפנה הזה לשני הצדדים בלי שאף אחד בדרך יהיה מסוגל לגלות מהו. וגם זה לא קל, מכיוון שבאופן עקרוני תמיד ישנה סכנה שמישהו מצותת לנו לערוץ התקשורת ויגלה את מפתחות ההצפנה. רן לוי 50:31 שזירה קוונטית פותרת עבורנו את שני האתגרים האלה באבחה אחת. נאמר שיש לנו מכונה שמייצרת זוגות של פוטונים שזורים ושולחת אותם לשני הצדדים בערוץ התקשורת - פוטון אחד לכל צד. כל צד בערוץ, אם כן, מקבל רצף של פוטונים ומבצע עליהם מדידות. תוצאות המדידות האלה, בהתאם לאקסיומה הבסיסית של תורת הקוונטים, הן תמיד אקראיות לחלוטין ולא ניתן לחזות אותן מראש, מה שפותר לנו את בעיית האקראיות. בנוסף, מכיוון שמדידת פוטון בצד אחד של ערוץ התקשורת משפיעה באופן מיידי על הפוטון השזור שלו בצידו השני של הערוץ, אנחנו יכולים להיות בטוחים ששני הצדדים מחזיקים בידיהם את אותו הרצף של תוצאות המדידות, או במילים אחרות, את אותו הרצף של ספרות בינאריות. ומה לגבי החשש מפני ציטוט? מה יקרה אם גורם נחלולי כלשהו אורב לפוטונים השזורים האלה לפני שהם מגיעים ליעדם ומבצע עליהם מדידות משלו? האם הוא לא יוכל לגלות באופן הזה את מפתח ההצפנה? אז לא, הוא לא יוכל. היזכרו באנלוגיה של הנעליים: ברגע שאני ושלי פתחנו את קופסת הנעליים, הנעל שבתוכה החליטה במירכאות באיזה כיוון היא רוצה להיות, ובתורה היא גרמה לנעל שנשארה בבית לשנות את מצבה בהתאם. בניסוח אחר, פעולת המדידה היא זו שגרמה לשזירה בין הנעליים לקרוס ולהיעלם. וזה גם מה שיקרה אם המצותת שלנו יארוב לפוטונים השזורים וימדוד אותם לפני שיגיעו ליעדם. אבל בזכות ג'ון בל, יש לנו דרך פשוטה יחסית לוודא אם ישנה שזירה בין הפוטונים או לא. אפשר לקחת חלק מהפוטונים שהתקבלו אצל שני הצדדים ולבצע עליהם את הניסוי של בל. אם תוצאת החישוב תהיה קטנה משתיים, משמע שהפוטונים לא היו שזורים בזמן המדידה, ומכאן שמישהו כבר מדד אותם קודם, וכך ניתן לדעת בוודאות שמישהו ניסה לצוטט לנו. הרעיון הזה הוכח באופן מעשי בכמה וכמה ניסויים שנערכו בשנים האחרונות, כולל אפילו בערוצי תקשורת לוויינית על פני אלפי קילומטרים. רן לוי 52:51 יישום פוטנציאלי נוסף לשזירה קוונטית הוא ביצירת חיישנים מדויקים ורגישים יותר בסדרי גודל מאשר אלה שמוכרים לנו היום. כמו למשל חיישנים שמסוגלים להבחין בשינויים זעירים בכוח המשיכה בסביבתו של הר געש כתוצאה מעלייה של מאגמה לוהטת מבטן האדמה אל פני השטח, וכך להתריע על התפרצות געשית מתקרבת. שזירה קוונטית היא גם קריטית על מנת לאפשר מחשוב קוונטי, ועשויה להיות שימושית גם בתחום תקשורת הנתונים. מרבית הרעיונות האלה נמצאים עדיין בחיתוליהם, אבל לכשיבשילו, הם עשויים לאפשר לנו טכנולוגיות מהסוג שעד היום ראינו רק בסרטי מדע בדיוני. ואחרי שדיברנו על ההשלכות המעשיות של שזירה קוונטית, הגיע הזמן לחזור אל השאלה שעימה פתחתי את הפרק הזה. אז מה כל זה אומר? כפי שראינו, במשך המון שנים מרבית הפיזיקאים נטו להתעלם מהשאלות הקשות שמעלה תורת הקוונטים לגבי המציאות שלנו. רבים האמינו שהמשוואות המתמטיות שבעזרתן אנחנו מתארים את העולם הקוונטי הן רק זה: תיאור מתמטי שלא בהכרח משקף את המציאות כפי שהיא באמת. בניסוח אחר, העולם הקוונטי רק נראה לנו מוזר כי אנחנו לא מבינים אותו. אבל ברגע שנבין אותו כמו שצריך, הכל יהיה ברור ונוכל להסביר את התופעות הקוונטיות המשונות בצורה שמתאימה לתפיסת העולם המקובלת שלנו. רן לוי 54:30 ניסוייהם של קלאוזר, אספה וציילינגר מכריחים אותנו להודות שזה לא המצב. שזירה קוונטית היא לא רק טריק מתמטי שמאפשר לנו לחשב את תצורת האלקטרונים סביב גרעין של אטום, אלא תופעה אמיתית וקיימת. חלקיקים שנמצאים במרחקים אדירים זה מזה באמת מסוגלים להשפיע אחד על השני באופן מיידי. תכונות של חלקיקים באמת לא קיימות עד שלא מודדים אותם. והתובנות האלה משפיעות על תפיסות העולם הקיימות שלנו באופן העמוק ביותר האפשרי, ומערערות רבות מהנחות היסוד של הפיזיקאים לגבי המציאות. למשל, אנחנו רגילים לחשוב על תכונות של מערכות פיזיקליות כנובעות מתוך אוסף התכונות של החלקים מהן הן עשויות. למשל התכונות של מנוע מכונית נקבעות לפי מספר הצילינדרים שלו, סוג הדלק שאנחנו מזריקים לתוכו, כמה מהר המחשב ששולט עליו וכדומה. אבל השזירה הקוונטית מלמדת אותנו את ההיפך - שבמקרים מסוימים התכונות של החלקים נקבעות על ידי תכונותיו של השלם. ראינו את זה באנלוגיה של הנעליים הקוונטיות, שבה עד לרגע שבו פתחנו את הקופסה והצצנו פנימה, לכל אחת מהנעליים אין כיווניות מוגדרת בפני עצמה, אלא יש להן רק תכונה משותפת כמערכת, והתכונה הזו היא שבזוג נעליים תמיד תהיה נעל ימין ונעל שמאל. רן לוי 56:02 השזירה הקוונטית גם משנה את האופן שבו אנחנו חושבים על היקום שלנו. דמיינו נמלה שנמצאת בתוך חדר סגור, ומבחינתה החדר הסגור הזה הוא כל היקום. אין שום דבר מחוצה לו. כעת, מישהו לוחץ על כפתור בצד אחד של החדר, ולפתע נדלקת מנורה בצידו השני. נס! הנמלה מגרדת במחושים שלה. הרי למיטב ידיעתה של הנמלה, הכפתור והמנורה לא מחוברים ביניהם בשום צורה, אז איך ידעה המנורה להידלק ברגע שלחצו על הכפתור? אם זו נמלה חכמה, היא עשויה לשער שאולי יש כבל חשמל שמחבר בין הכפתור ובין המנורה. אבל מכיוון שהיא לא רואה את הכבל הזה בתוך החדר, היא חייבת להסיק שהכבל הזה עובר מחוץ לחדר, אולי בתוך הקירות. אבל המסקנה הזו מנוגדת בתכלית לתפיסת העולם הקודמת שלה, שלפיה החדר שבו היא נמצאת הוא-הוא כל היקום. אין משהו מחוץ לחדר. אפשרות נוספת היא שהכפתור והמנורה כן מחוברים ביניהם, אבל בקשר מיוחד ובלתי נראה. באנלוגיה של הנעליים היינו אומרים שלמרות שנדמה לנו ששתי הנעליים נפרדות זו מזו, בפועל יש איזשהו מסטיק בלתי נראה במירכאות שמחבר אותן והופך אותן למין יצור מונוליטי בשם 'הנעליים של רן'. כשאנחנו מרחיקים את הנעליים זו מזו, המסטיק הזה נמתח ונמתח, אבל לעולם לא נקרע, ולא משנה כמה רחוקות יהיו הנעליים. באותו האופן, העובדה ששני חלקיקים קוונטיים מסוגלים להיות מסונכרנים ביניהם באופן מיידי ללא התחשבות במגבלות של זמן ומרחב, מרמזת לנו שאולי יש משהו מעבר לזמן ולמרחב. משהו שהוא מעבר ליקום שלנו באופן כלשהו, או שאולי ישנו חיבור בלתי נראה בין חלקיקים שנראים לנו לא קשורים. מה יכול להיות אותו מעבר מסתורי או חיבור בלתי נראה? לאף אחד אין מושג. אבל כעת, כשאנחנו מבינים שהמציאות שלנו שונה מאוד מכפי שחשבנו שהיא, אנחנו יכולים להתחיל לשאול את השאלות הנכונות ואולי יום אחד לגלות את התשובות. רן לוי 58:51 זהו, עד כאן לפרק הזה. בהכנת הפרק הזה נעזרתי בשלושה חוקרים ממכון ויצמן: דוקטור ברק זכאי, דוקטור עופר פירסטנברג ודוקטור בועז כץ, וחוקר נוסף מהאוניברסיטה העברית, דוקטור שלומי קוטלר, שיחד עברו על הטקסט, תיקנו שגיאות והציעו רעיונות לשיפור. דוקטור קוטלר גם תרם את האנלוגיה למסטיק שמחבר בין הנעליים הקוונטיות. תודה רבה רבה רבה. מיד נמשיך לעדכונים הנעשה ברשת ועוד, אבל ראשית, כתמיד, חסות קצרה. רן לוי 59:31 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים פסיכולוגיה, למה קשה לנו לבחור? העידן המודרני מביא עימו שפע וחופש בחירה כמעט בלתי מוגבלים, אבל החופש הזה מביא עימו גם בלבול, קשיי החלטה וחרדה. דוקטור מעיין בוימן משיטה מארחת את גידון פיין, מנהל ומייסד מכון OCD קליניק ברמת גן. בעושים עתיד, הפודקאסט השני שלי ברשת, אירחתי את זוכה פרס נובל פרופסור דן שכטמן לשיחה על עתיד מערכת החינוך הישראלית. שכטמן, שהוא אחד המרצים האהובים בטכניון וההוראה קרובה מאוד לליבו, מאמין שלאלוהים של המורים יש השפעה אדירה על הכלכלה של המדינה. שוחחתי עם שכטמן על מציאות מדומה בכיתה, הוראת מדע בגיל הגן, על מערכת החינוך החרדית, וגם על היריבות המפורסמת בינו ובין לינוס פאולינג, אחד המדענים הגדולים של המאה ה-20. ב'כשבגרוש היה חור', הפודקאסט שבוחן את ההיסטוריה דרך החור שבגרוש, רועי גרון חוזר אל שביתת הנהגים של 1931, רגע נדיר של שיתוף פעולה בין יהודים וערבים בתוך סכסוך שרק הלך והחריף. האם המתינות ושיתוף הפעולה ניצחו את השנאה ואת הפחד? אני חושב שאתם יכולים לנחש את התשובה. ב'עושים תנ"ך', ירבעם, החוטא הגדול מכולם או מלכנו האהוב. יותם שטיינמן מארח את שחר ענבר בפרק על הנבל הגדול ביותר של התנ"ך. המקרא מאשים את ירבעם בפיצול ממלכת הזוהר של דוד ושלמה, בהחטאת העם וגרירתו לעבודה זרה. האומנם? האם באמת היה מייסד ממלכת ישראל חוטא גדול, או שדמותו הושחרה במתכוון? ולבסוף בעושים תוכנה, פרק מיוחד בשני חלקים: לפתח עם צ'ט-ג'י-פי-טי (ChatGPT). בועז לביא מארח שני ענקים: רן בר-זיק ועמית בנדור לשיחות על היתרונות והחסרונות של הטכנולוגיה המהפכנית ביותר של השנים האחרונות. מתי כדאי להשתמש בצ'ט-ג'י-פי-טי ודומיו ומתי הם לא עוזרים לנו ואפילו להיפך? כיצד אומן צ'ט-ג'י-פי-טי כדי לבצע את המשימות שהוא נועד להן? פרקי חובה לכל מפתח, בכל שפה ובכל רמה. כל הפודקאסטים שלנו זמינים באתר הבית של הרשת: osishistoria.com, באפליקציית עושים היסטוריה שבחנות האפליקציות של אנדרואיד ובכל מקום שבו אתם מאזינים לפודקאסטים שלכם. כתמיד, אם אתם אוהבים את התוכנית ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לתוכניות השונות ברשת. אתם גם יכולים להזמין אותי להרצאות אצלכם בארגון או בחוג בית. בחודשים האחרונים הוספתי עוד כמה וכמה הרצאות חדשות לארסנל שלי. אל ההרצאות של מהפכת הבינה המלאכותית וסטוריטלינג בשירות הטכנולוגיה, הצטרפו הרצאות על סטאקסנט (Stuxnet), הווירוס שתקף את תוכנית הגרעין האיראנית, ו'רשת ברשת' על האיומים הנפוצים ושיטות הפעולה הנפוצות של כנופיות פשע מאורגן בעולם הסייבר. זו הרצאה שתעזור לעובדים בארגון שלכם לא ליפול בפח של התוקפים ואולי תציל את הארגון שלכם ממתקפת כופר הרסנית ויקרה. כל ההרצאות וגם הספרים שלי זמינים באתר האישי שלי ranlevi.co.il. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה. עושים היסטוריה הם שלי נוי, מנהלת ההפקה. סטטה צ'אבן, שלי גויטה והילה שמש בהפקה ובעריכה. נתנאל הסבג ועמית חזזי במכירות. אביב שם-טוב מנהל את סיפור משפחתי. יובל דרור העורך הראשי. דני טימור המנהל העסקי. ואני רן לוי, כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא. להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>400: ז'ול וורן - האיש שהמציא גיבורים (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/400-z-vl-vvrn-hysh-shhmtsy-gybvrym-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/400-z-vl-vvrn-hysh-shhmtsy-gybvrym-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>25 ביוני 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 400: ז'ול וורן - האיש שהמציא גיבורים (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            קריין 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל "רגע, אבל אם הוא עשה ככה...". תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן, ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. קריין 01:13 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד י"א. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים "נבחרות ישראל במדעים", בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקי בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:31 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק מספר 400. ז'ול ורן, האיש שהמציא גיבורים. שידור חוזר. ספר מוצלח הוא קצת כמו מתכון מסובך. יש בו שילוב מדויק ושברירי מאוד של מרכיבים ותהליכי הכנה. פספוס קטן כמו קצת יותר מדי סוכר או תיאורי נוף קצת יותר מדי ארוכים יכול להפוך מעדן פוטנציאלי לעוד ספר ממוצע שמעלה אבק על המדפים במחסני ההוצאה לאור. ספר מוצלח עשוי להמשיך ולהדהד במוחם של הקוראים במשך שנים רבות לאחר שנכתב. כמה מספריו של ז'ול ורן מלווים אותנו כבר יותר ממאה שנה, כמו עשרים אלף מיל מתחת למים או מסביב לעולם בשמונים יום. יש מעט מאוד סופרים שמסוגלים לכתוב ספרים כל כך טובים לגמרי לבדם, וז'ול ורן לא היה אחד מהם. מלאכת הכתיבה, ולא רק במדע הבדיוני, אינה מסתיימת ברגע שבו הסופר כותב את המילים "סוף" וקם מהכיסא. מאותו רגע, ולפעמים אפילו הרבה קודם, נכנסת לתמונה שרשרת ארוכה של בעלי תפקידים שלכל אחד מהם יש את היכולת לרומם את הספר או לרסק אותו. סיפורו של ז'ול ורן, אחד מהסופרים הגדולים של המדע הבדיוני ובכלל, הוא דוגמה מאלפת לשתי האפשרויות הללו. ז'ול גבריאל ורן נולד בצרפת ב-1828. כבר כשהיה נער הרבה לכתוב סיפורים קצרים, מחזות ופזמונים, אך לא זכה להרבה עידוד ביתי. אביו, עורך הדין פייר ורן, היה נצר לשושלת בת חמישה דורות של משפטנים. ז'ול היה אמור להיות עורך דין ורן כמו כל אבותיו. לרוע מזלו של פייר ורן, ז'ול נולד בתקופה בהיסטוריה שבה להיות מגלה ארצות הרפתקן ונועז היה הרבה יותר מעניין מלהיות עורך דין. תקופה שמשתרעת על פני אלפיים השנים האחרונות בערך. בפרט, ז'ול ורן נמשך לשני תחומים שהיו בתנופה אדירה במאה ה-19: גיאוגרפיה והנדסה. אביו שלח אותו לפריז ללמוד משפטים, אך כשגילה שבנו עסוק בכתיבת פנטזיות בדיוניות על מסעות בכדורים פורחים ועוד שטויות שכאלה, הוא סגר את הברזים. ורן נאלץ למצוא לעצמו פרנסה ובמשך זמן מה עבד כברוקר בבורסה. בשנת 1863, כשז'ול ורן כבר היה בערך בן 35, מצבו לא היה מזהיר. הוא לא הרוויח הרבה וכבר היו לו אישה ושלושה ילדים. גם בגזרה הספרותית העניינים לא התקדמו בכיוון הנכון. ספר שכתב אודות מסע בכדור פורח מעל אפריקה נדחה על ידי כל הוצאות הספרים מכיוון שהיה מדעי וטכני מדי. פייר ז'ול הצל היה מוציא לאור ידוע בפריז ואחת הדמויות המוכרות ביותר בעולם הספרות הצרפתי. מאחוריו היו שיתופי פעולה עם סופרים מפורסמים כמו ויקטור הוגו למשל. גם הצל חשב שסגנונו של ורן הוא טכני ויבש מדי, אך חושיו החדים אמרו לו שהעלילה הבסיסית של הסיפור מכילה את כל המרכיבים הנכונים ושהוא אוחז בידיו יהלום בלתי מלוטש. הוא החליט להמר על הסופר הבלתי מוכר. חמישה שבועות בכדור פורח עוקב אחר מסעם של שלושה מגלי ארצות נועזים המבקשים לחצות את אפריקה מזנזיבר שבמזרח ועד לסנגל שבמערב. בדרך הם מתגברים על כל הסכנות האפשריות, החל מקניבלים ברברים וכלה ביובש הקטלני של הסהרה. אם קוראים את הספר דרך עיניו של בן המאה ה-19, אי אפשר שלא לחוש קצת צמרמורת של התרגשות. הכדור הפורח היה באותם הימים כלי תחבורה חדש ומהפכני, קצת כמו חלליות בימינו. אפריקה הייתה ארץ מלאת מסתורין שחלקים גדולים ממנה עדיין לא נחקרו. במסע כזה, הכל יכול לקרות. הצל הסכים לפרסם את הספר, אך דרש מורן לעשות כמה שינויים מהותיים מאוד בכתב היד. הוא ביקש מהסופר לשלב בעלילה יותר קטעים קומיים ומשעשעים, למחוק קטעים עצובים והתייחסויות פוליטיות, ולהכניס יותר אקשן לסיפור. ורן הסכים לשינויים ולא הצטער על כך. חמישה שבועות בכדור פורח הפך ללהיט חסר תקדים והפך אותו לסופר מפורסם. הצל וורן המשיכו לעבוד יחד עוד למעלה מ-20 שנה. שיתוף הפעולה הפורה ביניהם הביא ליותר מ-40 ספרים, וביניהם כל ספריו המפורסמים של ז'ול ורן. בכל הספרים ניתן להבחין באופן ברור בהשפעתו של הצל. הוא לא הסתפק בתיקונים מינוריים וליטושים של העלילה, אלא היה שותף של ממש בתהליך של הכתיבה. ז'ול ורן היה אחראי על הרעיונות המקוריים, הטכנולוגיות המהפכניות והמסעות המסוכנים. הצל סייע לו בעיצוב הדמויות, הסיפורים והאתנחתות הקומיות. השפעתו של הצל כעורך ניכרת עוד יותר כשקוראים את ספריו של ורן שנכתבו לאחר מותו של פייר ז'ול הצל ב-1887. העלילות הפכו להיות פחות ופחות מסקרנות וצבעוניות, הסופים עצובים יותר, והספרים באופן כללי לא זכו להצלחה מרשימה. יחסיהם של ורן והצל מהווים דוגמה מצוינת לחשיבותה של העריכה בתהליך הכתיבה. עד כדי כך שלפעמים קשה להחליט כמה מהצלחת הספר אפשר לייחס לכישרונותיו של הסופר וכמה לאלו של העורך. המדע הבדיוני שורן נחשב לאחד מאבותיו הוא ז'אנר צעיר יחסית, וקל יותר לנתח את ההשפעה שהייתה לעורכים השונים על התפתחותו לאורך השנים. כשבוחנים את ההיסטוריה של המדע הבדיוני, מגלים שלחלק מהעורכים והמוציאים לאור הייתה השפעה לא פחות חשובה על הפריחה של הז'אנר מאשר לחלק מהסופרים הכי מפורסמים של התחום. למשל, אחד מאותם גורמים רביי השפעה היה הוגו גרנסבק בתחילת המאה ה-20. גרנסבק היה עורך ומוציא לאור של מספר מגזינים שעסקו בחשמל, אלקטרוניקה וחובבי רדיו. פה ושם הופיעו בירחונים הללו מדורים שעסקו בהשערות וניחושים לגבי עתיד הטכנולוגיה, והוגו הבחין שמדורים כאלה זוכים להצלחה רבה בקרב הקוראים. הוא החל להוסיף למדורים הללו תכנים נועזים ומרחיקי לכת יותר ויותר, כמו סיפורים עלילתיים שעסקו בהתפתחויות טכנולוגיות בעתיד הרחוק מאוד. סיפורים אלה לא השתייכו לאף ז'אנר ספרותי קיים, אז הוגו המציא ז'אנר חדש: Scientifiction. שם שהתגלגל במרוצת השנים לשם המוכר לנו יותר כיום, Science Fiction. בשלב מסוים התמוטטה ההוצאה לאור ופשטה את הרגל. גרנסבק נאלץ להתחיל מחדש. הפעם הוא החליט להתמקד רק באותו ז'אנר חדש של סיפורים מוצלחים, המדע הבדיוני. דור שלם של קוראים צעירים גדלו על הסיפורים שהופיעו במגזינים הללו, ובכללם כל מי שמאוחר יותר הפכו לעמודי התווך של הז'אנר. הסיפורים שהופיעו במגזינים הזולים של גרנסבק לא הצטיינו בעלילות מדהימות ובעושר ספרותי משובח בלשון המעטה. גרנסבק גם היה ידוע כאחד שלא ממש אוהב לשלם לסופרים שלו. מנהג אופי שבזכותו הוא זכה לכינוי הלא מחמיא הוגו ה-עכברוש. אבל הסיפורים שהופיעו בהם היו עשירים בחזון, בטכנולוגיות מתקדמות וברעיונות מקוריים לגבי העתיד, ואי אפשר היה למצוא את המוטיבים האלה באף מקום אחר. בנוסף לגרנסבק הייתה גם תרומה נכבדה בהקמתה של קהילת חובבי המדע הבדיוני. למכתבי הקוראים שהתפרסמו במגזינים שלו, הוא צירף גם את כתובתו המלאה של שולח המכתב, וכך הוא סייע לחובבי הז'אנר ליצור קשר אחד עם השני. פרסי ההוגו שמחולקים בכל שנה לסופרי מדע בדיוני מצטיינים נושאים את שמו של הוגו גרנסבק. גרנסבק התניע אפשר לומר את המדע הבדיוני, אבל מי שעיצב אותו היה עורך בשם ג'ון וו. קמפבל. שמו של קמפבל הוזכר לא מעט בפרקים הקודמים כמי שהייתה לו השפעה אדירה על המדע הבדיוני החל משנת 1937, אז הוא החל לערוך את המגזין Astounding Science Fiction. סופרים גדולים כמו רוברט היינליין ואייזק אסימוב החלו את הקריירות שלהם אצלו, וכמו פייר ז'ול הצל, גם קמפבל היה מעורב באופן אינטימי בעבודה השוטפת של כותביו. הוא הציע רעיונות לסיפורים, עיצב דמויות ושינה סופים. הוא דחף את הסופרים לשפר את העלילות השדופות שהיו שריד לימי המגזינים הזולים, ודירבן אותם להכניס רעיונות שהיו מבוססים על מדע אמיתי לתוך הסיפורים. תקופתו של קמפבל מכונה תור הזהב של המדע הבדיוני, הרבה בזכות רעיונותיו והשפעותיו. מידת ההשפעה שיש לעורך על היצירה הסופית תלויה במורכבות העדינה של היחסים בינו לבין הסופר. ברמה הבסיסית ביותר תפקידה של העריכה הוא לשפר את כתב היד וללטש אותו. העורך מצביע לסופר על משפטים מסורבלים מדי, תיאורים לא מובנים או סתירות פנימיות בטקסט ומסייע לו להשתפר. סופרים בדרך כלל שמחים לקבל הנחיות כאלה מכיוון שברור שהסיפור והעלילה רק ירוויחו מכתיבה ברורה ואמינה. הבעיה מתחילה כשהעורך חוצה את הגבול הדק והלא כתוב ומתחיל להיאבק עם הסופר על השליטה ביצירה. אי אפשר לקבוע באופן מדעי ומדויק מתי העריכה הופכת משיפור לשינוי של ממש בסיפור. הנקודה הזו שונה אצל כל קורא וכל סופר. בהערכה גסה אפשר לומר שכשהעורך מתחיל להשפיע על פעולותיהן והחלטותיהן של הדמויות בסיפור, זו כבר עריכה אגרסיבית מאוד. כל סופר מגיב אחרת לפלישה שכזו לתוך הטריטוריה שלו. לי היה פעם התענוג המפוקפק לעבוד עם עורכת שדרשה שינויים כל כך מרחיקי לכת בטקסט, עד שבסופו של דבר הרגשתי שהטקסט הוא לא שלי. אני כתבתי את המילים, אבל התוצאה הסופית הייתה כל כך רחוקה ממה שרציתי להשיג, עד שלא טרחתי אפילו להעיף מבט במאמר כשהוא התפרסם לבסוף בדפוס. כתיבה היא תהליך של ביטוי יצירתי, ואם המילים מפסיקות לשדר את מה שאתה מנסה לבטא, הן סתם מילים. יחסו של ז'ול ורן לעריכה האגרסיבית של פייר הצל השתנה לאורך השנים. בהתחלה קיבל ורן את הצעותיו של הצל בזרועות פתוחות, אולי אפילו בהכנעה מסוימת. שימו לב לדברים שכתב ורן להצל באחד ממכתביו: "אני מבטיח לך שאקח את הצעותיך בחשבון, מכיוון שכולן נכונות. אתה כותב לא רק כעורכי אלא גם כידידי שיש לי בו ביטחון מוחלט. אתה מחמיא לי כשאתה כותב שסגנוני משתפר בהתמדה. אני תמה אם אתה לא מנסה להמתיק את הגלולה המרה שבביקורת שלך על הטקסט. אני מבטיח לך עורך יקר שלי שאין צורך להמתיק את הגלולה, אני אבצע אותה ברצון וללא ממתיק". ניצנים של שינוי אפשר למצוא בספר "עשרים אלף מיל מתחת למים" שיצא לאור ב-1869, כשש שנים לאחר שוורן והצל החלו לעבוד יחד. גיבור הספר, או ליתר דיוק האנטי גיבור, הוא קפטן נמו, מפקדה של הצוללת נאוטילוס. נמו הוא טרוריסט. הצוללת שלו מנגחת מאות ספינות אירופאיות ומטביעה אותן על צוותן. עד כמה שזה נשמע מוזר, לכל אורך העלילה לא ניתן שום הסבר מספק לשנאתו היוקדת של נמו. נמו מתעב את האימפריאליזם האירופאי ובמיוחד את בריטניה, אבל הוא לא מסביר מדוע. הוא רק טוען שהוא נוקם את מותה של משפחתו והקורא לא יודע מי חיסל את המשפחה ומדוע. החור הענקי הזה בעלילה אינו מקרי. קפטן נמו המקורי של ורן היה אמור להיות אציל פולני שמשפחתו נרצחה על ידי הרוסים בשנת 1863 במהלך דיכוי מרידה שהתרחשה בפולין. המרד הפולני והכיבוש הרוסי, כמו גם הדיכוי האכזרי שלו, לא היו פרי דמיונו של ורן. הם התרחשו במציאות. הצל מאוד לא אהב את הרעיון. הוא קיווה למכור המון עותקים של עשרים אלף מיל מתחת למים בשוק הרוסי. הדבר האחרון שהוא היה צריך זו תקרית דיפלומטית בין צרפת ורוסיה. לכן הציע הצל לורן מניע חלופי למעשיו של נמו: התנגדות עזה לסחר בעבדים שהתנהל ברובו באמצעות אוניות. ורן לא הסכים לשינוי. נמו שלו היה אציל פולני. כך הוא דמיין אותו בראשו וכך הוא רצה שיישאר. הפשרה שאליה הגיעו לבסוף ורן והצל הייתה לא להסביר בכלל את מניעיו של מפקד הצוללת. רק באחד הספרים המאוחרים שלו חזר ורן אל קפטן נמו ונתן הסבר אחר לגמרי. נמו היה אציל הודי, ושמו האמיתי הוא הנסיך דאקאר. הבריטים חיסלו את משפחתו בזמן דיכוי מרד בהודו. ככל שחלף הזמן, ורן החל לצבור יותר ויותר ביטחון עצמי ביכולותיו כסופר, ומערכת היחסים עם הצל השתנתה בהתאם. הוא הפסיק לקבל את הצעותיו של הצל כתורה מסיני, והטון במכתביו קיבל גוון יותר קורקטי, יותר קשוח. הצל החל לדאוג האם עבר את הגבול. הוא לא רצה לאבד את הסופר הטוב ביותר שלו. חששותיו משתקפים היטב במכתב הבא שכתב לורן: "ורן היקר ידידי, אל תחוש אכזבה מהערותיי. אני חש שאני עוזר לך רבות. הבה נתמוך אחד בשני בתפקידנו השונים ידידי הוותיק, ואם נכעס זה על זה נתגבר בידיעה שהתוצאה המשותפת טובה לשנינו". לשמחתנו הקוראים, ורן היה נבון מספיק כדי להבין את התרומה האדירה שהייתה לפייר הצל בספריו, והשניים המשיכו לעבוד יחד עד מותו של הצל. ז'ול ורן היה הצלחה גדולה בצרפת ובשאר ארצות אירופה, אבל דווקא במדינות דוברי אנגלית המוניטין הספרותי שלו היה גרוע מאוד. בבריטניה ובארצות הברית, שתי מדינות חשובות עם המון קוראים, ספריו של ורן נחשבו כלא יותר מאשר ספרים לילדים. כיצד ניתן להסביר את הפער הזה? הבעיה הייתה נעוצה בגורם נוסף בשרשרת ההוצאה לאור: התרגום מצרפתית לאנגלית. התרגומים לאנגלית שנעשו לספריו של ורן במאה ה-19 היו מזעזעים. המתרגמים הרשו לעצמם לטבוח בטקסט המקורי של ורן במידה שהייתה גורמת לכל סופר לתלוש את שערות ראשו מרוב ייאוש. אספן ספרים שהיו בידיו במקרה שני עותקים מתרגומים שונים של הספר "מסע אל בטן האדמה", סיפר בפליאה איך גילה להפתעתו שגרסה אחת ארוכה מהשנייה בכמה אלפי מילים. אלפי מילים! בגרסה המתורגמת של הספר "ילדי רב החובל גרנט" היו חסרים עשרה, עשרה פרקים מתוך שבעים. אפשר רק לדמיין איזה נזק נגרם לעלילה, להתפתחות הדמויות ולהנאה של הקורא בעקבות השינויים הללו. וכאילו כדי להוסיף חטא על פשע, המתרגמים עשו אינספור טעויות בהמרת החישובים המדויקים של ורן מהשיטה המטרית שהייתה נהוגה בצרפת לשיטה האימפריאלית של הבריטים. חלק גדול מהאמינות של ורן היה טמון בחישובים המדויקים שלו שהעניקו לקורא את התחושה שההמצאות הן יותר מאשר סתם פנטזיות וחלומות בהקיץ, כי אם השערות שמבוססות על טכנולוגיה או מדע אמיתי. המתרגמים לא ממש הסתדרו עם ההמרות ממטרים וקילוגרמים לאינצ'ים וליברות, ולפעמים פשוט החליפו את המילה "מטר" במילה "פיט", אבל השאירו את המספר כמו שהוא. התוצאה הייתה מספרים לא הגיוניים שהרסו את האמינות והרצינות של העלילה. ישנן מספר סיבות לאיכות הירודה של התרגומים, כמו למשל הרצון לרדת מהר מהר לדפוס בכל מחיר או הלוקל-פטריוטיות של חלק מהמתרגמים שצינזרו פסקאות או דיאלוגים שלדעתם האירו את ארצות הברית או את האימפריה הבריטית באור לא מחמיא. כנראה עם זאת שהסיבה הבסיסית והעקרונית לתרגומים הלקויים היא העובדה שהוצאות הספרים קיבלו החלטה אסטרטגית לשווק את ספריו של ורן לנוער ולא למבוגרים. כדי לפשט את הספרים ולהפוך אותם ידידותיים במרכאות לצעירים, המתרגמים מחקו הסברים מדעיים מפורטים ודיאלוגים פדגוגיים והשאירו בעיקר את האקשן. התרגומים העלובים גרמו לכך שספריו של ורן לא נמכרו היטב בארצות דוברות אנגלית, לפחות לא ביחס למכירות באירופה. המכירות החלשות לא הצדיקו תרגום מחדש של הספרים המקוריים, וכך נוצר מעגל קסמים שנותר על כנו כמעט עד ימינו. גם היום ניתן למצוא בחנויות הספרים את התרגומים המקוריים, ורק בשנים האחרונות נעשים מאמצים לתרגם מחדש את כל ספריו של ורן כמו שצריך. ועדיין, למרות התרגומים הגרועים וההעדפה של הפרטים הטכניים והסברים המדעיים על פני הדמויות והעלילה, ספריו של ז'ול ורן זכו להצלחה אדירה. ורן נחשב לאחד הסופרים שכתביו תורגמו למספר הרב ביותר של שפות מאז ומעולם. מה היה סוד ההצלחה שלו? ורן אהב לטייל בעולם. רשימת המדינות שביקר בהן במהלך מסעותיו לאורך השנים מעוררת הערצה, במיוחד כשמתחשבים בכך שמדובר באמצע המאה ה-19, בעידן שלפני המטוס. ארצות הברית, אנגליה, פורטוגל, טנג'יר, אלג'יר, אירלנד, נורבגיה ועוד מדינות רבות. הייתה לו יאכטה פרטית וורן יצא איתה להפלגות ארוכות במרחבי הים התיכון והאוקיינוס האטלנטי. האהבה הכנה הזו למסעות באה לידי ביטוי גם בספריו, וההתלהבות שבה הוא תיאר את חבלי הארץ הרחוקים והמסתוריים שבהם ביקרו גיבוריו הייתה מדבקת. ורן וקוראיו חיו בתקופה מסעירה במיוחד בהיסטוריה של הגיאוגרפיה. תקופה שבה מצד אחד היו עדיין לא מעט מקומות על פני כדור הארץ שלא נחקרו כראוי, ומצד שני הטכנולוגיה והמדע התקדמו בצעדי ענק. הייתה תחושה באוויר שאין דבר שהוא בלתי אפשרי עבור אדם שיש לו את האומץ, את הנחישות והמשאבים הנדרשים כדי ללכת בעוז למקומות שבהם איש לא הלך לפניו, אם לצטט ממסע בין כוכבים. במרבית ספריו של ורן אפשר למצוא שני מוטיבים שחוזרים על עצמם פעם אחר פעם. הראשון הוא דמותו של הגיבור האמיץ. הג'נטלמן המאופק שממשיך לערוך תצפיות מדעיות גם כשהסכנה הולכת וגוברת סביבו. קוראיו של ורן הכירו המון הרפתקנים וחוקרים מפורסמים שעלילותיהם האמיתיות לחלוטין הופיעו כל שבוע בכותרות העיתונים. חוקרי מדבריות, חוקרי קטבים, חוקרי ג'ונגלים וכן הלאה. גיבוריו של ורן התמזגו באופן מושלם בדמויותיהם של הגיבורים האמיצים ונתנו לקוראים הנרעשים את התחושה שגם הם עצמם מסוגלים להיות גיבורים שכאלה אם רק תינתן להם ההזדמנות המתאימה. למשל, כשפיליאס פוג התערב עם חבריו שיוכל להקיף את כדור הארץ בספר "מסביב לעולם בשמונים יום", ורן הסתמך כאן על כמה התרחשויות חשובות שאירעו באותה תקופה: פתיחתה של תעלת סואץ, הנחתה של מסילת הרכבת הטרנס-אמריקאית מהחוף המערבי לחוף המזרחי, ואיחוד מסילות הרכבת בהודו למערכת אחת גדולה. גם קוראיו של ורן שניזונו מאותם דיווחים עיתונאיים, שמעו על ההתרחשויות הללו וידעו שמסע תיירותי מסביב לעולם, למרות שהוא יכול להיות מסוכן ורב תהפוכות, הוא כנראה אפשרי. ורן הוסיף גם תחכום נאה שתרם לתחושה הזו. מסביב לעולם בשמונים יום הופיע בתחילה בירחונים, בכל שבוע פרק חדש. תאריך הופעתם של הפרקים היה זהה לתאריכים שהופיעו בסיפור, כך שנוצרה תחושה אצל חלק מהקוראים שמדובר במסע אמיתי ומתנהל ממש עכשיו בעודם קוראים את העיתון. המוטיב השני בספריו הוא כלי התחבורה: צוללת, כדור פורח, רכבת וכולי. כלים שתמיד מצוידים במיטב הטכנולוגיה. ז'ול ורן היה מעודכן מאוד בכל חידוש והתפתחות טכנולוגית של זמנו, כך שכמעט כל הטכנולוגיות שהופיעו בספריו היו מעוגנות בהמצאות אמיתיות לחלוטין. ורן פשוט לקח את ההמצאות הללו צעד אחד קדימה. הצוללת נאוטילוס מעשרים אלף מיל מתחת למים היא דוגמה נהדרת לכך. ורן לא המציא את הרעיון של הצוללת. כבר היו כמה וכמה צוללות פעילות בימיו, אבל הן היו איטיות, מסורבלות ולא ממש מעשיות. ורן לקח את הצוללות הללו ומתח את הטכנולוגיה שלהן עוד קצת קדימה. הוא צייד את הנאוטילוס במנוע חשמלי חזק, גוף משוריין ומערכות נשימה מתוחכמות והפך אותה לכלי נשק אימתני. התחזיות וההשערות של ורן היו תמיד מבוססות על מדע אמיתי וחישובים מדויקים, כך שקוראיו של ורן ידעו שמה שהוא מתאר בספר באמת יכול להתגשם יום אחד. ואכן, רבות מתחזיותיו של ורן התממשו בפועל, כמו למשל יעילותה של הצוללת ככלי נשק ימי. הגישה הריאליסטית של ורן כלפי הטכנולוגיה הייתה אחת הסיבות העיקריות להצלחה שלו. ישנם מי שטוענים שז'ול ורן בכלל לא היה סופר מדע בדיוני במובן שאנחנו מבינים את המילה בימינו, מכיוון שהוא כמעט ולא הגה טכנולוגיות חדשות או פיתוחים מדעיים מקוריים, אלא הסתמך על מה שהיה קיים בזמנו שלו. מי שקורא כיום את ספריו של ורן אולי חש מעט אכזבה מהמציאות העכשווית שלנו. הימים המסעירים של חוקרי הארצות האמיצים שיוצאים למסעות נועזים בכלי תחבורה חדשניים היו ואינם עוד. נותרו מעט מאוד מקומות על פני כדור הארץ שלא מופו ונחקרו עד למילימטר האחרון. אפילו לאותם מקומות ספורים שבהם לא ביקרנו, כמו תהומות האוקיינוסים, אנחנו מעדיפים לשלוח רובוטים מתוחכמים על פני אנשים בשר ודם. ה"לא נודע" במרכאות של ימינו הוא החלל. משנות החמישים והשישים חקר החלל היה התחליף הראוי לגילוי ארצות, ונטיית הדגל על הירח הייתה מסעירה ממש כמו נטיית דגל בקוטב הדרומי 50 שנה קודם לכן. אבל התקופה הזו חלפה ונעלמה. הפסקנו לשלוח אנשים לירח. עושה רושם שהאנושות, אולי בפעם הראשונה מאז עזבו אבותינו את אפריקה, הפסיקה לנסות לדחוק את הגבולות. אז נכון, יש לנו סיבות טובות להרים ידיים. מסע בחללית מאוישת אל כוכב לכת אחר הוא אתגר טכנולוגי אדיר, אולי מהקשים שניתן לדמיין. התקציבים שנדרשים לשם כך הם אסטרונומיים. גם החומר האנושי שונה מבעבר. לפני 50 שנה הגיקים בנו רקטות וחלמו להיות אסטרונאוטים. אבל היום הם מקודדים אפליקציות ומקימים סטארט-אפים. החלל הבין-כוכבי הוחלף בסייבר-ספייס. אבל אם יש משהו שמאפיין את האנושות לאורך ההיסטוריה, זו העובדה שאף פעם לא הרמנו ידיים. לא משנה כמה אנשים מתו בדרך אל הקוטב, תמיד היה עוד מישהו שהיה מוכן לנסות. ספינות שלמות נעלמו על יושביהן באוקיינוסים וכמעט מיד יצאו אחריהן ספינות אחרות. אם צורת המחשבה הנוכחית כפי שתיארתי אותה קודם הייתה קיימת לפני 100 שנה, אולי היינו תוהים עד היום איך בדיוק נראית אנטארקטיקה. אני חושב שאם ז'ול ורן היה חי היום, הוא היה יודע בדיוק איך הגענו למצבו העגום של חקר החלל ואיך אפשר לתקן מצב זה. כמעט כל החוקרים הנועזים וגיבורי המסעות בספריו של ורן הם אינדיבידואלים, עצמאיים ועשירים. הם לא זקוקים לתקציבי מימון ממשלתיים והחלטות קבינט. כשפיליאס פוג החליט להקיף את העולם ב-80 יום, הוא שלף מכיסו חבילת שטרות של עשרים אלף פאונד, משהו כמו שני מיליון דולר בימינו, ויצא לדרך. הצוללת של נמו שטה עשרים אלף מיל מתחת למים, לאורך דרך אגב, לא לעומק, בלי פקודת מבצע מהאדמירליות במפקדה. לו היה ורן כותב את "מהארץ אל הירח" היום, אולי הוא היה מחליף את התותח שיורה את גיבוריו ברקטה מתוחכמת, אבל קרוב לוודאי שהגיבורים היו נשארים קבוצה של תעשיינים עשירים שמחליטים להקיף את הירח רק מכיוון שהם יכולים לנסות. מעניין לציין שאפשר לראות היום את ניצני השינוי שאולי יחזיר אותנו לאותו הלך רוח שהיה קיים בימיו של ז'ול ורן. מיליונרים פרטיים כמו משפחת אנסארי הפרסית או חברות פרטיות כמו גוגל מוכנים לשים כסף על השולחן כדי למשוך את אותם אינדיבידואלים נועזים ועתיר דמיון אל מקומות שאף ממשלה לא תשאף להגיע אליהם. הרעיון של תחרות נושאת פרסים כדי לפרוץ דרך במדע ובמחקר הוא לא חדש. צ'ארלס לינדברג טס מעל האוקיינוס האטלנטי בשנות ה-20 של המאה הקודמת מתוך דחף אישי, אבל גם כדי לזכות בפרס שהציב המיליונר הצרפתי ריימונד אורטיג: 25 אלף דולר למי שיחצה את האוקיינוס האטלנטי בטיסה ללא עצירות. בשנת 1996 הציע דוקטור פיטר דיאמנדיס להעניק פרס דומה למי שיצליח לשגר חללית מאוישת לחלל פעמיים בתוך שבועיים. אנושה ואמיר אנסארי תרמו עשרה מיליון דולר וגם שילמו אותם לקבוצה שזכתה בתחרות בשנת 2004. ה-X-Prize כפי שכונתה התחרות התבררה כעסקה משתלמת ביותר. בסכום שאותו נאס"א הייתה מבזבזת על תכנון אסלת השירותים במעבורת, פותחו טכנולוגיות בשווי של מאה מיליון דולר וחזון תיירות החלל קודם בשנות דור. העיקרון שמאחורי ה-X-Prize הוכיח את עצמו באופן כל כך מוצלח עד שכיום ישנן עשרות תחרויות דומות שמתנהלות או מתוכננות לעתיד בתחומים שונים ומגוונים. למשל, מיליון דולר למי שיצליח למצוא שיטה מוצלחת לנצל מימן כמקור דלק. עשרה מיליון דולר למי שיצליח למפות את הגנום של מאה בני אדם בתוך פחות מעשרה ימים. ועשרים מיליון דולר למי שינחית רובוט על הירח ויסיע אותו למרחק של 500 מטר. התחרויות הללו לא רק משיגות תוצאות, פורצות גבולות חדשים ומטיבות עם האנושות. הן גם יוצרות משהו נוסף חשוב לא פחות: הן יוצרות גיבורים. ספריו של ז'ול ורן מצליחים כל כך בעיקר מכיוון שאנחנו נשבים בקסמם של האנשים בסיפור שמצליחים לעשות את הבלתי יאמן אך ורק בכוחות עצמם. נכון, אנחנו מעריצים את יורי גגארין ואת ניל ארמסטרונג, אבל באיזו פינה קטנה וחשוכה בירכתי מוחנו אנחנו יודעים שלעולם לא נצליח להיות כמוהם. להם הרי היו את כל המשאבים הכלכליים של מעצמות על, בזמן שאנחנו בקושי יכולים להרשות לעצמנו בית מלון באילת, אם כי למען ההגינות ראוי לציין שבאוגוסט יכול להיות שחופשה בירח קצת יותר זולה. אבל כל אחד מאיתנו עם קצת מזל ותעוזה יכול להיות פיליאס פוג או לכל הפחות פספרטו. תחרויות כמו ה-X-Prize מאפשרות לנו להרים את מבטנו אל אנשים כמו מייק מלוויל, הטייס בחללית הפרטית שזכתה בתחרות, ולדעת שגם אנחנו מסוגלים לשבת באותו תא טייס אם רק נרצה מספיק. הן מביאות למרכז הבמה טיפוסים מסוגו של ריצ'רד ברנסון, היזם המיליונר שיש לו את ה-*** לקרוא לחברה שלו Virgin Galactic. האנשים הללו הם אלו שמקיפים את העולם ב-80 יום, או יורים את עצמם לירח בתותח, או טסים מעל אפריקה בכדור פורח. האנשים הללו הם הגיבורים של ז'ול ורן. האנשים האלה הם אנחנו.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>401: שוד השעונים, חלק א' - הפריצה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/401-shvd-hsh-vnym-khlq-hprytsh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/401-shvd-hsh-vnym-khlq-hprytsh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>24 ביולי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 401: שוד השעונים, חלק א' - הפריצה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>402: שוד השעונים, חלק ב' - השען [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/402-shvd-hsh-vnym-khlq-b-hsh-n-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/402-shvd-hsh-vnym-khlq-b-hsh-n-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>30 ביולי 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 402: שוד השעונים, חלק ב' - השען [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Narrator 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב?' אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה: יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. Narrator 01:12 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 402: שוד השעונים הגדול, חלק ב' - השעון. רשת עושים היסטוריה. Ran Levi 03:18 עושים היסטוריה עם רן לוי. הפודקאסט הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. Shifra Cornfeld 04:51 בפרק הקודם נקלענו לזירת הפשע הכי מרשימה ומקצועית שחוקרי משטרת ישראל נתקלו בה עד שנת 83', ולמען האמת גם הרבה אחרי. Dani Rubinstein 05:13 פתח האיוורור שנפרץ נמצא במרחק של שלושה מטרים מהשעונים שנגנבו. הפורצים השתמשו בכלי פריצה רבים ובכלים מכניים שונים ושהו במקום זמן ממושך. הם השאירו במקום שאריות של מזון ופחיות שתייה ריקות. בדיקות המחלקה לזיהוי פלילי שהחלו בשעות הבוקר העלו במשך היום על עקבות בד, המוכיחות שהפורצים נזהרו שלא להשאיר עקבות וטביעות אצבע. Shifra Cornfeld 05:40 הכל בזירה הצביע על כך שהפריצה תוכננה היטב. הפורצים הרגישו בנוח עד כדי כך שהם הרשו לעצמם להשאיר מאחוריהם עטיפות של הסנדוויצ'ים שלהם. איך הם ידעו מתי לפרוץ? ואיזה אשנב יוביל אותם לחדר של האוסף? ואיך הם ידעו להתגבר על האבטחה? התשובה המתבקשת היא שהם פשוט הכירו את המקום מעולה והרגישו בו בבית. ולגבי האבטחה? מי יודע, אולי הם שיתפו פעולה איתם? כי בכל זאת, הם עובדים יחד. אני שפרה קורנפלד, וזה שוד השעונים הגדול במוזיאון האסלאם. Shifra Cornfeld 06:38 אוהנס מרקיריאן היה מהראשונים לראות את השעונים כשהם הגיעו למוזיאון ב-1971, שלוש שנים לפני שהם הוצגו לקהל הרחב. לאורך השנים היה מגיע באופן קבוע לתחזק אותם ולטפל בהם. בשאר הזמן שלו הוא תפעל חנות קטנה בעיר העתיקה בירושלים. באופן טבעי, הזרקור של המשטרה עבר אליו בשלב מוקדם של החקירה. דני רובינשטיין, ידידנו העיתונאי, מבין למה. Dani Rubinstein 07:05 לא יכול להיות שמישהו לקח פה את הדברים ואוהנס מרקיריאן לא יודע. אם מישהו היה לו שעון ורצה למכור אותו, רצה לתת אותו לאוסף, רצה לתת אותו למוזיאון, הוא היה צריך לשאול את מרקיריאן 'זה שווה? תתקן לי את זה? זה מקולקל?'. Shifra Cornfeld 07:23 לא רק ההיכרות העמוקה עם השעונים והגישה למוזיאון העלו אותו על הרדאר. הסתובבנו ברובע הארמני בירושלים, הקטן מבין ארבעת הרבעים בעיר העתיקה. ולמעשה כל הרובע הארמני הוא מנזר אחד גדול, מנזר יעקב הקדוש ששייך לכנסייה הארמנית. כל תושבי הרובע משלמים שכר דירה למנזר. זה המקום אליו שמנו את פעמינו כדי לתהות קצת יותר על קנקנו של החשוד המיידי בפריצה למוזיאון האסלאם. Garo 07:54 הוא היה בחנות ועבד במוזיאון. זה גרו, בעל חנות ברובע הארמני בירושלים. הוא הכיר את אוהנס, מכיר גם אותי מהילדות. היה מתקן כל מיני שעונים עתיקים, בדרך כלל אני חושב היה עובד עם כנסיות וזה, למה להם יש את השעונים העתיקים האלה, ורוב העבודה שלו הייתה בחינם. אתה יודע, אנשי דת לא מוציאים כסף, אוהבים לקחת כסף, לא לתת כסף. Shifra Cornfeld 08:24 אז מה יש לנו? אומן גאון, לא מספיק מוערך, שחי על משכורת חלקית מהמוזיאון לאומנות האסלאם. וחוץ מזה מה עוד? קצת עבודה בחנות ומעל כל זה עבודה פרו-בונו במנזר. לא נשמע בדיוק כמו המסלול לחיים ברווחה כלכלית. זה האיש שמגיע באופן קבוע לטפל באוסף היקר בארץ. זה גם האיש עם הידע הנדרח כדי לגנוב ולסחור בשעונים גנובים. מבחינת השוטרים זה היה מחדל לא לבדוק אותו. אז הם בדקו. ובדקו שוב. ושוב. Dani Rubinstein 09:05 זה לא שהוא היה פעם אחת ועבר חקירה ואחרי זה לא. הם עקבו אחריו עוד ועוד ועוד פעם ועוד פעם ועוד פעם בלי לראות... אני לא יודע בדיוק, אני לא מכיר את התיק במשטרה, אבל עקבו אחריו לראות אם יש לו כסף, אם הוא קונה, אם הוא מוכר, אם משהו כזה... לראות אם הוא נסע לחוץ לארץ, איפה הוא נסע. ניסו... הוא היה חשוד מאוד מרכזי. Shifra Cornfeld 09:27 ועם כמה שהמשטרה ישבה לאוהנס על הזנב והייתה משוכנעת שהוא יוביל אותה לשעונים, ככה סביבתו הייתה משוכנעת שאין לו שום קשר לגניבה. זה ישב על אוהנס. וראיתי שזה מציק לו, נורא הציק לו. ואני יכול להגיד לך גם שזה הציק לי, אני אישית רואה את הדבר האישי הזה, זה הציק לו נורא. ולא נוכל להתעלם גם מהפן הגזעני של החשד. דווקא מכיוון שידע שהוא הפרופיל האידיאלי, אוהנס אמר תמיד למשפחה שלו שאם משהו אי פעם ייגנב מהמוזיאון - הוא יהיה הראשון להיבדק. Garo 09:55 תראה, הוא ארמני ותיק. הוא לא מהצעירים האלה שמחפשים הרפתקאות, בוא להתעשר. אם הוא היה רוצה להתעשר היה מתעשר כבר בחנות שלו. לא מאמין. Fakhri 10:04 אבל אני אגיד לך, היום אי אפשר לדעת. אבל אני חושב שהוא היה בן אדם הגון. המשטרה דיברה איתו וחקרו אותו ואין עליו משהו, היה איש ישר. Shifra Cornfeld 10:14 זה פח'רי, שבמשך שנים הייתה לו חנות שכנה לזו של אוהנס. בשורה התחתונה, כמו שפח'רי אומר, אחרי שהמשטרה ישבה לאוהנס שבועות ארוכים ועקבה אחריו וממש קיוותה שזה יהיה הוא - זה לא הוביל אותה לשום מקום. לא היה כלום. אחרי שאוהנס מרקיריאן החשוד המושלם נמחק מהרשימה, המשטרה נותרת עם לוח ריק. הם זורקים חכות באופן רנדומלי כמעט, מדברים עם עוד עובדים של המוזיאון, אבל זה לא מוביל לשום דבר. הם גם יוצרים קשר עם האינטרפול למקרה שהאוסף כבר הספיק לחצות את הגבול, אבל גם מהגולה לא מגיעה ישועה. המשטרה נקלעת למבוי סתום. אין להם קצה חוט והם על סף ייאוש. Shifra Cornfeld 11:42 זה הזמן להביא את התותחים הכבדים. תכירו: סמי נחמיאס. סמי נחמיאס הוא אדם שלמען הסדר הטוב צריך למקם בתוך השרשרת הבאה: אינדיאנה ג'ונס, קרוקודיל דנדי, בר גרילס, סמי נחמיאס. איש שמספיק לומר את שמו ומיד אנחנו שומעים סוסים דוהרים, לאסו מצליף וסכנה שאנשים רציונליים בורחים ממנה. אבל לא סמי. Shifra Cornfeld 12:20 הוא היה ממייסדי סיירת מטכ'ל, פיקד על המבצעים המיוחדים באמ'ן והיה קצין המודיעין הראשי במשטרת ישראל. הוא גם בשלב מסוים לקח חבר שלו, שהוא גם חבר שלי אמנון בנ-תור, ונסעו למזרח. נסעו ליפן וכל מיני דברים. זה כמו היום שאגיד לך שלקח חבר שלו וטס לירח, או משהו כזה. לא נסעו אז, לא היו טיולים כאלה של אחרי צבא, זה לא היה שום דבר. נסענו הכי הרבה... נסעתי עד רמלה, לא יודע מה. Dani Rubinstein 12:54 דני רובינשטיין הכיר את סמי מהילדות שלהם בירושלים. בראיון שנתן סמי למעריב הרבה שנים אחרי אותו טיול ליפן, הוא הסביר שמאז ומעולם לא הלך בתלם. הדבר נבע ממבנה אישיותי ומהנסיבות, אני אנטי-פורמליסט ואני דוגמטי קיצוני. גדלתי בירושלים כפרחח קטן, שובב להרגיז ולכן למדתי בשלושה בתי ספר. Shifra Cornfeld 13:17 הפרחחות הזאת עזרה לסמי מאוד, ולא רק לו. חבר ילדות של סמי, ג'קי לינד, רצה להגיע ליחידה 101, הקומנדו של צה'ל בשנות ה-50 עליה פיקד אריק שרון. אבל במקום זה הוא נשלח לצנחנים. אריק גר לא רחוק מסמי בירושלים, וסמי, תלמיד כיתה יב', פשוט החליט ללכת אליו, לדפוק לו על הדלת ולשכנע את אריק לקבל את ג'קי ליחידה בפיקודו. זה עבד. Sami Nahmias 13:58 התברר לי שאני מכיר גברים אחרי מבט ראשון. אני מזהה את מבנה האישיות שלהם, אני יודע איך לשכנע אותם. כשנשאל אם היכולת הזאת שלו תקפה גם לגבי נשים, ענה בכנות שהרבה פחות. הן מורכבות, הן חכמות ונבונות יותר מגברים. בהן אני כמעט לא טועה. Shifra Cornfeld 14:20 כשהגיע התור שלו להתגייס, סמי היה נחוש להגיע לצנחנים, אבל לצבא היו תוכניות אחרות והוא נשלח להנדסה קרבית. בהתחלה הוא ניסה לצאת משם בזכות שיפור הכושר שלו, אבל זה לא עזר. אז הוא החליט שוב לנסות את שיטת הקש בדלת. הפעם הוא נסע עד שכונת צהלה בתל אביב, שם התגורר אחד משה דיין, הרמטכ'ל. שיחת טלפון קצרה בין הרמטכ'ל לאריק שרון סידרה לסמי העברה מחיל ההנדסה הישר לצנחנים. השילוב של היכולת הנדירה שלו לקלוט אנשים ולהבין איך לדבר איתם, שלא לומר להפעיל אותם, הובילו את סמי להשתלב בהקמת יחידה חדשה - סיירת מטכ'ל. שם התקדם עד לתפקיד קצין המודיעין של היחידה, למרות שלא עבר קורס קצינים. כשהשתחרר מצה'ל, סמי הצטרף למשטרת ישראל כקצין מודיעין ראשי, שם הוא מתמקד בעיקר בפשע המאורגן. הוא מזהה צורך מבצעי מיוחד ומבקש להקים יחידה ייעודית למאבק בפשע המאורגן, סיירת מטכ'ל של המשטרה אם תרצו. הוא לא מצליח לשכנע את המפכ'ל ומחליט להתפטר ולהקים משרד חקירות פרטי. Shifra Cornfeld 16:11 וכאן דרכינו מצטלבות. כי סמי הגיע לשוד השעונים הגדול בכובע הזה של החוקר הפרטי. למעשה לא ברור איך הגיע בכלל לחקירה. אם תשאלו את המוזיאון, הם יאמרו שהפניקס, חברת הביטוח שלהם, היא זו שהכניסה אותו לתמונה. אבל הפניקס מתעקשים שסמי בכלל היה זה שפנה אליהם ולא הם אליו. מכל מה ששמענו, לא מופרך להניח שמדובר בעוד מבצע 'הקש בדלת' של סמי נחמיאס, שבא לחפש הרפתקה והצטרף על דעת עצמו לחקירה של שוד אומנות. בכל מקרה, כשסמי לוקח את החקירה לידיים כולם נושמים לרווחה ומשוכנעים שכעת תיפתר התעלומה. הוא מצידו חוזר ממש להתחלה. Shifra Cornfeld 16:47 בין הבניין של המוזיאון ובין הבניין שליידו היה מעבר קטן כזה. במעבר הזה נכנסה משאית. יום שישי בצהריים, כי מישהו ראה את זה שיש שמה משאית. זאת המשאית ששימשה את הפורצים. בזמן אמת היא לא משכה תשומת לב מיוחדת כי הבניין הצמוד למוזיאון היה מעונות סטודנטים וזה היה די שגרתי שמגיעות משאיות ופורקות או מעמיסות ליד המעונות. בדיעבד, כשתישאלו את השכנים, התברר שהיא חנתה שם מיום שישי בצהריים, כמה שעות לפני השוד. המשאית שימשה את הפורצים לא רק להעמסת הפריטים הגנובים, אלא גם הסתירה אותם מהרחוב. הפורצים נכנסו דרך איזה שהוא שער צדדי, ג'ק סייע להם להקים, זאת אומרת לפתוח את הסורגים ולהיכנס דרכם לחצר הפנימית. ואז הם נכנסו דרך איזה אשנב בחלון, חלון גבוה יחסית, השתחלו פנימה. Shifra Cornfeld 18:14 זה חיים ריבלין, עיתונאי 'עובדה', שסיקר גם הוא את הפרשה. הוא ממשיך לשחזר את הפריצה. בעזרת סולם הם הגיעו לאותו אשנב גבוה ונכנסו דרכו ישירות לחלל בו היה אוסף השעונים. מה שקורה בחלל הזה באותן שעות הוא לא פחות ממדהים. הפורצים שוהים שם שעות ארוכות. הם מוציאים פריטים שהיו סגורים מאחורי ויטרינות זכוכית, חותכים את הזכוכית מסביב למנעולים שסוגרים כל ויטרינה וככה הם פשוט שולפים את השעונים החוצה. על רצפת החלל הם משאירים אחריהם שאריות של סנדוויצ'ים, פחיות של שתייה קלה וגם כלי עבודה ששימשו אותם בפריצה. על אף אחד מהם אין טביעות אצבע. הם משאירים בחלל גם כבל שפונה לדלת שמעברה השני עלולים היו להגיע השומרים לפטרול. הכבל הזה התברר בדיעבד כמיקרופון שהיה אמור להתריע לפורצים אם השומרים מתקרבים. ומה שעוד יותר מדהים הוא שהשומרים אפילו עשו את הפטרול ממנו חששו הפורצים, כפי שדווח בכתבה בערוץ הראשון למחרת השוד. Haim Rivlin 19:07 אמש ב-10:30 נערכה במסדרון הסמוך לאולם השעונים ביקורת שלא העלתה כל חשד. הפורצים שהו בחלל שעות ארוכות, אולי אפילו שמעו את אותה ביקורת במסדרון. העדויות מספרות שהמשאית שחנתה ליד המוזיאון נסעה משם רק ביום שבת, ה-16 באפריל, כשבתוכה 106 פריטים. ה-Family Room, החלל במוזיאון בו ישב האוסף, נקרא בשפה המקצועית 'זירה מלוכלכת'. הפורצים השאירו מאחוריהם כלי עבודה, עטיפות סנדוויצ'ים, פחיות משקה. זה נשמע הכי רחוק שאפשר ממישהו שנכנס לפרוץ באלגנטיות ומשאיר אחריו חלל ריק משעונים, ריק מראיות, ריק מקצוות חוט פוטנציאליים. אבל מעבר לזירה המלוכלכת, מה שבלט לסמי נחמיאס כשהוא ניגש לחקור את הפרשה זה כמות הפורצים. לא רק סמי חשב בכיוון הזה, פחות או יותר כל מי ששמע על הפרשה הסכימו על דבר אחד: לא יכול להיות שזה One Man Show. David Bigelisen 20:30 ההערכות שלנו... קודם כל לא ידענו, הם לא פרסמו שנעלם מזה וזה... זה דויד ביגלייזן, שכיהן במשך הרבה שנים כמנהל מעבדות השימור במוזיאון ישראל. ב-1983 הוא היה עדיין רסטורטור צעיר, עובד מן המניין, והידיעה על הפריצה למוזיאון ישראל הופכת לשיחת היום במוזיאון ישראל. אז כמובן התחלנו לשער השערות איפה ומה, איפה זה יכול היה להיות. אז מכיוון שאנחנו בירושלים והגבול שלנו עם החוץ לארץ הוא חמש דקות מאיתנו, אז היינו באיזה שהן מחשבות שאולי זה המסלול, שזה נגנב, שעבר אני יודע בגשר אלנבי ונעלם. מי ומה ולמה יכולנו רק לפנטז. Shifra Cornfeld 21:40 ההשערות האלה שעלו בהפסקות קפה במוזיאון ישראל לא היו תלושות. היה להן בסיס חזק על רקע פריצות היסטוריות ברחבי העולם שערבו יצירות אומנות. האנשים שעבדו במוזיאונים הכירו את הסיפורים האלה היטב. אספן או דמות מהעולם התחתון חומד יצירת אומנות שלא עומדת למכירה. אותו אדם שוכר את שירותיהם של פורצים, או שירותיו של פורץ אחד שבונה סביבו צוות, משלם להם סכום יפה והם משיגים לו את יצירת האומנות שהוא מפנטז עליה. הרי אנחנו יודעים שבגניבות של יצירות אומנות או מוצגים מוזיאליים חשובים מאוד מסוג זה, יש הזמנה של גניבה ואחר כך הדברים האלה נעלמים כי מי שהזמין את הגניבה הזו מחזיק את זה אצלו בחדר סודי בבית. Shifra Cornfeld 22:20 נניח שהזמנתי גניבה של יצירת אומנות בסדר גודל כזה, של השעון של מארי אנטואנט, או באופן כללי משהו מהאוסף הזה. אני לא יכולה פשוט למכור את זה. זה שברת, שילמת, גנבת, נתקעת עם סחורה בלתי עוברת לסוחר. יש אספנים של מטבעות, קוראים להם אספנים פורנוגרפיים. למה? מה אתה עושה אם יש לך מטבע בגודל כזה? זה מטבעות כאלה, קטן יותר מציפורן של זרת. אתה שם אותה במגירה פה ומבסוט פותח את זה פה פעם וסוגר את המגירה. אתה לא תולה דבר כזה על הקיר. אז קוראים לזה כאילו אחד שיש לו תמונות פורנוגרפיות, הוא אוסף את התמונות ומציץ בהם כל פעם. סמי נחמיאס, איש העולם הגדול, זה שהבין יותר טוב מכולם למה משתוקקת נפשו של גבר, ננעל על הכיוון הזה. פריצה פורנוגרפית מוזמנת שבוצעה על ידי מספר אנשים. הסתובבה שמועה בנוגע להיפותזה הזו: מישהו מהרשות הפלסטינית גנב את זה והעביר את זה לאחד מעשירי המפרץ. Shifra Cornfeld 23:44 אוקיי, בואו נעצור כאן רגע ונזכור את שנות ה-80. אש'ף או הארגון לשחרור פלסטין הוקם ב-1964 כדי להיות הישות הפוליטית שמייצגת את הפלסטינים. במשך רוב שנותיו עמד בראש הארגון מוחמד עבד אל-ראוף ערפאת אל-קודווה אל-חוסייני, הידוע יותר כיאסר ערפאת. בהחלט יותר קליט. Yasser Arafat 24:19 (Audio in Arabic). יאסר ערפאת עמד גם מאחורי פעולות טרור רבות. הוא יזם בין היתר את הקמת ארגון 'ספטמבר השחור' שביצע את רצח 11 הספורטאים באולימפיאדת מינכן. אבל מה הקשר בין כל זה לבין שוד השעונים בירושלים? אסביר רגע למה אש'ף הם חשוד כל כך טוב בשוד. טרור זה תחביב יקר. בארגון לשחרור פלסטין מצא את עצמו בשנות ה-70 עם קופה מדלדלת. מה עושה ארגון טרור כשהוא צריך כסף? לוקח אותו בכוח. Shifra Cornfeld 25:21 ביירות 1976. חוליה של שמונה אנשים נכנסת לאחת הכנסיות בעיר. הם לא באו להתפלל אלא כדי להצמיד לקיר המון חומר נפץ. ולמרות שפגיעה בנוצרים לגמרי הייתה חלק מהאג'נדה שלהם, במקרה הזה הכנסייה לא הייתה היעד לפיצוץ אלא האמצעי להיכנס לבנק שעמד מהעבר השני של הקיר. הם הצליחו לפרוץ לכספות של הבנק ויצאו עם שלל של כמעט 40 מיליון דולר. סכום ששווה היום יותר מ-200 מיליון. השודדים מעולם לא נתפסו וההנחה הרווחת עד היום היא שאש'ף עמד מאחורי השוד. סמי נחמיאס התבונן בכל חלקי הפאזל של שוד השעונים והגיע למסקנה הבלתי נמנעת שהאירוע הזה מתחיל אמנם בירושלים אבל לא נגמר בגבולות ישראל. Shifra Cornfeld 26:30 הוא היה נחוש להוכיח את התיאוריה שלו והגיע עד שוויץ ומוסקבה, אבל מעולם לא הצליח לעלות על אף קצה חוט קונקרטי שיוכיח את המעורבות של ארגון הטרור בשוד. אבל לא אדם כסמי נחמיאס יתייאש מהר כל כך. חוקר טוב יודע שמידע טוב יכול להגיע גם ממקומות מפוקפקים. לכן כשמתקשר אליו אסיר משוחרר שמספר לו שבין כותלי כלא באר שבע השמועות מדברות על שם אחד ספציפי שאחראי לשוד המפורסם בירושלים, הוא יוצא לבדוק את הכיוון. הפורץ, שבצירוף מקרים או לא גם הוא ירושלמי, היה ידוע בכינוי 'המוח'. עד כאן 'שוד השעונים הגדול'. תודה לגיא בן-נון על הכתיבה והרעיונות, בן-אור עברי על העריכה והמוזיקה המקורית ושניהם יחד על ההפקה של הפודקאסט. תודה לאלון נוימן על הקלטת הציטוטים של סמי נחמיאס. תודה גם למפיק בפועל אודי הורוביץ, רון קליין על הייעוץ המוזיקלי, אביטל רכייב המעצבת הגרפית ואסף רפפורט על המיקס. אני הייתי שפרה קורנפלד, נשתמע בפרק הבא. הפודקאסט הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. הופק הודות לרשת עושים היסטוריה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>403: שוד השעונים, חלק ג' - המוח [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/403-shvd-hsh-vnym-khlq-g-hmvkh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/403-shvd-hsh-vnym-khlq-g-hmvkh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>1 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 403: שוד השעונים, חלק ג' - המוח [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>404: שוד השעונים, חלק ד' - האליבי המושלם [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/404-shvd-hsh-vnym-khlq-d-hlyby-hmvshlm-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/404-shvd-hsh-vnym-khlq-d-hlyby-hmvshlm-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>3 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 404: שוד השעונים, חלק ד' - האליבי המושלם [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>405: שוד השעונים, חלק ה' - כמו צמח בר [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/405-shvd-hsh-vnym-khlq-h-kmv-tsmkh-br-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/405-shvd-hsh-vnym-khlq-h-kmv-tsmkh-br-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>6 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 405: שוד השעונים, חלק ה' - כמו צמח בר [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            גיא בינון 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל מין 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה?' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש, יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלו שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן לוי 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהם יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתות ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 405. שוד השעונים הגדול, חלק ה' ואחרון: כמו צמח בר. שלום. מיד תוכלו להאזין לחלק האחרון של הסדרה על שוד השעונים במוזיאון האסלאם, ובסוף הפרק כדאי לכם להישאר עוד קצת כדי לשמוע ריאיון מיוחד שערכתי עם יוצרי הסדרה, גיא בינון ובן-אור הברי, שיספרו לנו על מאחורי הקלעים של ההפקה המרתקת הזו. מהיכן הגיע אליהם הרעיון לעשות סדרה על שוד השעונים, שזה אגב סיפור די משעשע, איך הם הגיבו כשגילו שזכו במענק הנדיב של מפעל הפיס, מה גילו תוך כדי התחקיר לסדרה שהפתיע אותם, ומדוע הם בחרו דווקא בשפרה קורנפלד כדי להגיש את הסדרה שלהם. יהיה מעניין, שווה להישאר. האזנה נעימה. קריינות 04:00 הסכת הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. שפרה קורנפלד 04:06 1986, שלוש שנים אחרי שוד השעונים. נעמן מתחת לרדאר, נכנס ויוצא מהארץ לעתים תכופות. אנחנו מוצאים אותו בחנות שסוחרת בשעונים בעיר שפהאוזן שבשווייץ. נעמן מנסה לשכנע את בעל החנות לרכוש שישה שעונים עתיקים מרשימים, אבל בעל החנות חושד וקורא למשטרה. נעמן מנסה לברוח ברכבת אך נתפס. המשטרה השווייצרית מוצאת עליו ציוד פריצה, דרכון מזויף ושישה שעונים. למרות המעצר, המשטרה לא מצליחה לקשר אותו לשום פשע בינלאומי בזמן אמת ומשחררת אותו. שנה מאוחר יותר הוא פודה חלק מהשעונים והיתר נמכרים במכירה פומבית. שפרה קורנפלד 07:10 אני שפרה קורנפלד וזה שוד השעונים הגדול במוזיאון האסלאם. אנחנו ב-2008 ובאיחור של רבע מאה המזל מתחיל להאיר פנים אל הצוות הקטן שהופקד על פיענוח התעלומה. אל ערימת הרמזים מתווסף קצה חוט נוסף: דרישת תשלום מכספת בהולנד. גיא בינון ובן-אור הברי 08:32 משם קיבלנו את הרמז הראשון, דרישת תשלום מכספת בהולנד. יום למחרת כבר היה כרטיס טיסה, כי ידענו שהזמן שלנו קצר ומוגבל וחששנו שמישהו יעלים את זה. רויטל טסה להולנד, פגשה את הנזירה יוליה וילדה וגילתה את הכספת של נעמן. שפרה קורנפלד 10:22 הכספת נפתחה והאליבי של נעמן התנפץ. נמצאו בה דרכונים מזויפים וציוד לזיוף מסמכים. החוקרים הבינו שנעמן יצא מהארץ רק כדי לחזור בזהות בדויה ולבצע את השוד. רויטל זיהתה בבנק בהולנד שעונים מהאוסף של מוזיאון האסלאם. גיא בינון ובן-אור הברי 13:50 שני עודדים פוצחו במהלך מקביל: אחד טיפל בעורכת הדין הילה אפרון גבאי והשני בנילי שומרת בלוס אנג'לס. החיפוש בביתה של נילי הניב ספרים עתיקים, ציורים, מכתבים ובעיקר: שעונים מהאוסף. נילי סיפרה בחקירה שנעמן התוודה בפניה לפני מותו ב-2004 שהוא ביצע את השוד. שפרה קורנפלד 15:01 נילי חשפה שנעמן הנחה אותה להחזיר את השעונים למוזיאון באמצעות עורך דין פלילי, כי לא ניתן היה למכור אותם בחוץ. רמזים נוספים הובילו את צוות החקירה לכספות בפריז, שם נמצאו כמעט 50 פריטים נוספים עטופים בנייר עיתון וקרטונים. מיכאל מגן 17:11 אני בקהילה של המשמרים ציפור די מוזרה. שימרתי את המגילות הגנוזות ואת יומן אילן רמון. רחל אוצרת מוזיאון האסלאם פנתה אליי כדי לשמר פריט מיוחד שהשודד פירק לגורמים - מניפה ייחודית מהמאה ה-19 הכוללת תיבת נגינה ושני שעונים חבויים בידית. שפרה קורנפלד 22:02 נעמן תיעד בכתב ידו כל שלב בפירוק השעונים והמניפות, במטרה למכור את הזהב והחלקים בנפרד. החוקרים מצאו אצלו שרטוטים ופתקים המתארים פריצות נוספות שביצע לאורך השנים, אולי אפילו פריצות לגלריות באירופה שמעולם לא פוענחו. שפרה קורנפלד 23:18 ב-1992 נפרצה אחוזת יוטון הול באנגליה ונגנבו ממנה ציורים ושלושה שעונים בשווי מיליוני פאונד. הפורצים השתמשו בפיגומים גבוהים, טכניקה המזכירה את שיטותיו של נעמן. השלל לא נמצא עד היום, ונעמן לקח את סודותיו אל הקבר. רמי קנטור 28:45 בהלוויה של נעמן היו מעט מאוד אנשים, בעיקר בני משפחתו. הוא לא היה מקובל בקיבוץ עין החורש אחרי שנתפס בפריצות קודמות. התחושה הכללית בקיבוץ הייתה 'ברוך שפטרנו', מילים קשות לאדם שגדל שם אך בחר בדרך הפשע. שפרה קורנפלד 29:58 נעמן נקבר בבית העלמין של עין החורש. אחותו שרה לו את 'כמו צמח בר'. למרות השוד, הפך נעמן לחלק בלתי נפרד מהיסטוריה של אוסף השעונים. כיום, המוזיאון מתמקד בסיפור השוד לא פחות מאשר ביופיים של השעונים עצמם. שפרה קורנפלד 32:08 בסופו של דבר הוחזרו 96 פריטים מתוך 106. נעמן זכה להתפעלות לה כמה כל חייו, אם כי רק לאחר מותו. תודה לכל צוות ההפקה, ליוצרים גיא בינון ובן-אור הברי, ולכל המרואיינים שלקחו חלק במסע הזה. קריינות 36:19 הסכת הופק בתמיכת מועצת הפיס לתרבות ואמנות. הופק הודות לרשת עושים היסטוריה. רן לוי, גיא בינון ובן-אור הברי 36:30 גיא ובן-אור מספרים על תהליך היצירה של הפודקאסט ועל הזכייה במענק מפעל הפיס. הם דנים בבחירה בז'אנר ה-True Crime הנרטיבי ובשילוב שפרה קורנפלד כמגישה. הריאיון חושף את המורכבות של התחקיר ואת השעות הרבות שהושקעו בעיצוב הסאונד והסיפור. הפרק מסתיים בציטוט מהומר סימפסון המדגיש את חוקי התרמודינמיקה.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>406: מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/406-mdv-yn-lnv-dyyn-mkvnyvt-vtvnvmyvt-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/406-mdv-yn-lnv-dyyn-mkvnyvt-vtvnvmyvt-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>27 באוגוסט 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 406: מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 406. מדוע אין לנו עדיין מכוניות אוטונומיות? האזינו בסוף הפרק לפינת חסות מיוחדת של אלביט מערכות, בה יצאתי לשטח כדי להציץ ברובוט אוטונומי ובללהקת רחפנים אוטונומיים שמפתחת החברה. יהיה מעניין. רשת עושים היסטוריה 00:20 רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רשת עושים היסטוריה. רן לוי 00:29 ביוטיוב ובמדיה החברתית אפשר למצוא מאות סרטונים של מכוניות שנוסעות במהירות של 200, 300 ואפילו 400 קילומטרים לשעה באוטובאן, מערכת הכבישים המהירה של גרמניה. שיא המהירות עבור נסיעה באוטובאן נקבע ב-1938 על ידי רודולף קראצ'יולה, נהג מרוצים גרמני, ב-432 קמ"ש. אבל תופתעו לשמוע שזו לא הנסיעה המדהימה ביותר שנעשתה על כביש גרמני, שכן המהירות שבה נעשתה הנסיעה הזאת הייתה בסך הכל כ-90 קמ"ש. בראשית שנות השמונים החל ארנסט דיקמנס, מהנדס אווירונאוטיקה, לאבזר ואן גדול של מרצדס בנץ במחשבים, מצלמות וחיישנים. ב-1987 הצליחה המכונית לנסוע באופן עצמאי ללא מגע יד אדם. בהמשך נוספו למערכת יכולות כמו מעבר נתיבים ונסיעה בכבישים לא מהירים. רן לוי 05:35 אם מישהו אומר לכם שמכוניות אוטונומיות הן העתיד, עכשיו אתם יכולים לתקן אותו בעדינות ולומר לו שבעצם זו טכנולוגיה מהעבר. אבל כל זה מעלה את השאלה הכמעט מתבקשת - אם מכוניות אוטונומיות קיימות בצורה כזו או אחרת כבר למעלה מ-30 שנה, למה אנחנו לא נוסעים במכוניות אוטונומיות היום? בסביבות שנת 2015 הצליחה חברת טסלה למצב את עצמה כמובילה הבלתי מעורערת של עולם הרכב האוטונומי. גרסה 7 של תוכנת האוטופיילוט אפשרה למכוניות של טסלה לנסוע באופן אוטונומי בכבישים מהירים, להישאר במרכז הנתיב ואפילו להחליף נתיבים באופן עצמאי. אילון מאסק טען ב-2016 שהמערכת טובה כמעט פי שניים מנהיגה אנושית. רן לוי 10:09 דוגמה טובה לכך היא סרטון שפרסם ביוטיוב ג'ושוע בראון, וטרן של חיל הים האמריקני. המצלמה הקליטה אותו נוסע בטסלה שלו באפריל 2016 כשהאוטופיילוט נוהג במכונית, ונמנע מהתנגשות עם משאית שסטתה למסלולו. אבל בחלוף חודש בלבד, משהו השתנה אצל ג'ושוע בראון. הוא הפסיק להקפיד על נהיגה ערנית והחל לסמוך על המכונית שלו באופן כמעט מוחלט. במאי 2016 יצא בראון לנסיעה שבה המכונית לא הצליחה להבחין בסמי-טריילר לבן על רקע השמיים הבהירים. המכונית התרסקה ובראון נהרג. חקירה חשפה כי בראון התעלם מלא פחות משש התראות קוליות ושבע התראות ויזואליות שדרשו ממנו לאחוז בהגה. התופעה הפסיכולוגית הזו מכונה 'פיצוי על סיכון' (The Peltzman Effect). רן לוי 20:00 כל שיפור באמצעי הבטיחות של המכונית, טוען הפרופסור סם פלצמן, גורם לנהגים להתנהג דווקא באופן פזיז ומסוכן יותר. כשאנחנו תופסים משהו כפחות מסוכן, אנחנו מתנהגים בפזיזות רבה יותר. העובדה שמכוניות אוטונומיות הן בטוחות למדי 99% מהזמן, היא זו שהופכת אותן לפחות בטוחות מכפי שהיינו רוצים. לפני שמכוניות אוטונומיות יוכלו למלא את הדרכים, היצרניות יצטרכו למצוא פתרון הנדסי לדרגות האוטונומיה השונות (SAE Levels). רוב ההערכות מדברות על לפחות 15 עד 20 שנה עד שנגיע לרמה 5 מלאה, שבה הרכב מסתדר ללא שום התערבות אנושית בכל תנאי מזג אוויר. רן לוי 34:20 אבל יש סיבה להיות אופטימיים. שוק הרכבים האוטונומיים הולך ומתרחב, וחברות הטכנולוגיה שופכות מיליארדי דולרים על מחקר ופיתוח. ב-2020 פרסמה Waymo סטטיסטיקות המראות שיפור אדיר בבטיחות לעומת נהיגה אנושית. כיום אפשר להזמין רכב אוטונומי ללא נהג בסן פרנסיסקו או בפיניקס. אז מי יודע, אולי בכל זאת נזכה לנסוע במכוניות אוטונומיות בעתיד הלא רחוק. אבל בינתיים, בחיאת, תשמרו את הידיים על ההגה. רן לוי 35:43 הפינה בחסות אלביט מערכות, המגייסת לחטיבת התקשוב והסייבר מהנדסים ומפתחים עם ברק בעיניים כדי לפתח את הדור הבא של המערכות האוטונומיות. יצאתי לאתר ניסויים מסווג במרכז הארץ כדי לקבל הצצה נדירה לשדה הקרב העתידי. עמי 37:44 אנחנו עכשיו בדרך לקבוצת מפקו (MEPCORE). המערכת האוטונומית הזו שונה מאוד מרכבים אוטונומיים אזרחיים. פה הרכב לא יודע לאן הוא הולך, הוא צריך לפלס את הדרך בשטח לא ממופה. יאיר 38:04 אחד הסנסורים הכי חשובים ברכבים אוטונומיים הוא הלידאר, כלי שנותן מיפוי עומק של כל המכשולים. אנחנו עובדים עם סנסורים פסיביים שמאפשרים לרובוט להבין לא רק מה הוא רואה, אלא גם ממה הוא עשוי - למשל האם שיח הוא מכשול עביר או לא. עמי 39:56 הרובוט שוקל טון, טון וחצי, וימי הניסויים האלו הם מורכבים. לכן יש לנו סימולציה שמסנתזת את הסנסורים במעבדה ומאפשרת פיתוח בתנאים קיצוניים שקשה לשחזר בשטח. יאיר 41:59 עכשיו הרובוט במצב אוטונומי. הוא עובר יפה בין העצים ויודע להגביל את המהירות שלו כשהוא קרוב למכשולים. יש לו בחירה אינטליגנטית של הנתיב, הוא תמיד ינסה להעדיף שביל על פני חול עמוק. יניב 44:56 אנחנו עוברים עכשיו לרמת המערך, להקה של רחפנים שעובדים יחד. המטרה היא להגיע למצב של 'שגר ושכח', שהם יפעלו באופן עצמאי גם אם יש נתק בתקשורת מול המפעיל. ד"ר שני 47:40 עומס קוגניטיבי הוא כמות המידע שזיכרון העבודה שלנו מעבד. אנחנו מפתחים מערכות שיורידו את כמות הגירויים מהמפעיל בזמן משימה קריטית כדי למנוע קבלת החלטות שגויה. בר-אל 49:48 אנחנו רואים פה וידאו של רחפן שנכנס לתוך מבנה. יש פה המון אבני בניין של ניווט אופטי ללא GPS ומערכת של הימנעות ממכשולים בזמן אמת. יניב 50:41 המלחמה באוקראינה העלתה את הפוטנציאל של רחפנות בשדה הקרב לתודעה הציבורית, אבל אלביט זיהתה את התחום הזה כווקטור צמיחה כבר לפני למעלה משש שנים. עמי 51:50 העולם האוטונומי הזה יפגוש אותנו בכל היבט של החיים - משלוחי פיצה, רובוטים בבתי חולים או ליווי אנשים במרחב הציבורי. אנחנו מחפשים אנשים שרוצים לייצר את העתיד. רן לוי 54:59 לפרטים נוספים ורשימת המשרות הטכנולוגיות הפתוחות בחטיבת התקשוב והסייבר, בקרו באתר המשרות של אלביט בכתובת elbitsystems-careers.com. אלביט מערכות, ייצור העתיד.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/407-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>12 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 407: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/408-d-r-tyvdvr-vmr-bnymyn-zb-l-hrtsl-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>27 בספטמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 408: ד"ר תיאודור ומר בנימין זאב - על הרצל, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 408. ד"ר תאודור ומר בנימין זאב, על הרצל, חלק ב'. האזינו בסוף הפרק לחלקה השני של השיחה שלי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הפרויקטים הגדולים והמרתקים של קק"ל בארץ ישראל. רן לוי 00:55 ההצלחה האדירה והסוחפת של הקונגרס הציוני הראשון בבאזל שינתה את האופן שבו הביטו יהודי התפוצות על בנימין זאב תאודור הרצל. אם בתחילה נתפס העיתונאי הווינאי המגונדר שהקשר האישי שלו ליהדות היה רופף ביותר כפנטזיונר חולמני ותו לא, כעת היו מאחוריו אלפי יהודים שראו בו משיח חדש, משה של העת המודרנית שיוציא אותם מהגלות ויגשים עבורם את חלום הגאולה. ראובן בריינין תיאר בביוגרפיה שכתב על הרצל קבלת פנים טיפוסית לחוזה המדינה הווינאי בביקור בעיר סופיה שבבולגריה. הציטוט: העניים באו כולם. כשאתקרבה הרכבת אל התחנה בסופיה, התרגש קהל הציונים והלבבות דפקו בכוח. וכשראו את הרצל עוד מרחוק, התפרצה הקריאה: 'ברוך הבא!'. כל הנספים על התחנה דחקו זה את זה לנשק את ידי הרצל כאיש קדוש. פליטי רוסיה אחדים סיפרו להרצל את גורלם המר ואת כל התלאות והייסורים שסבלו באותה ארץ. בשומעו את דבריהם, נראו דמעות בעיניו. סוף ציטוט. אבל כעת נכנסה התנועה הציונית לשלב הבא והקריטי בחייה, השלב שבו הצהרות וכוונות כבר אינן מספיקות וצריך להתחיל להביא תוצאות בשטח. להרצל לא היו אשליות. הוא ידע שבכל צעד ושעל שיקח מעכשיו הוא יתקל בהתנגדות מצד גורמים כלשהם בזירה היהודית או הבינלאומית, וכדי להצליח יהיה עליו לנהל משחק מתיש של איזונים בין הדרישות השונות והיריבויות הרבות בתנועה הציונית ומחוצה לה. כך כתב הרצל ביומנו האישי: הרצל 02:51 דומני שניהולה של העניין יהיה להטוט נדיר. יהיה עליי לפזז בין ביצים שאינן נראות לאיש. הביצה של הנויה פרייה פרסה, שאסור לי להביך אותה ואסור לי לתת לה פתחון פה לדחוף אותי החוצה. הביצה של היהודים האורתודוקסים, ביצה של היהודים המודרניים, הביצה של הפטריוטיזם האוסטרי, הביצה של הסולטן הטורקי, הביצה של הממשלה הרוסית, שכנגדה אסור שייאמר דבר שאינו חביב, אף על פי שמוכרחים להזכיר את מצבם העגום של יהודי רוסיה. הביצה של העדות הנוצריות בשל המקומות הקדושים וגם הביצה של הקנאה והצרות עין. רן לוי 03:36 אחד מסלעי המחלוקת הראשונים שנתגלו בקרב חברי התנועה הציונית היה בשאלת ארץ ישראל. הרצל, כזכור, לא ייחס בתחילה חשיבות מיוחדת לארץ ישראל. אומנם זו הייתה מולדתו ההיסטורית של העם היהודי, בכך לא היה ספק, אבל אף אחד לא אמר, טען הרצל, שהיא גם בהכרח המקום הנכון להקים בו את מדינת היהודים החדשה. הרי בסופו של דבר מדובר בחבל ארץ נחשל, מפגר ומרוחק, שרובו מדבר צחיח והוא נתון לשליטתה של האימפריה העות'מאנית, שהייתה בעצמה אימפריה נחשלת ומושחתת. בספרו 'מדינת היהודים' טען הרצל שארגנטינה למשל עשויה להיות מקום מוצלח לא פחות להקים בו מדינה יהודית, שהרי: הרצל 04:26 היא אחת הארצות הדשנות והפוריות שבעולם, ארץ רחבת ידיים מאוד ואקלים ממוצע. רן לוי 04:34 אבל כאן נתקל הרצל בהתנגדות עזה מצד חובבי ציון, אותם צעירים יהודים יוצאי רוסיה ומזרח אירופה שהתארגנו במסגרת אגודות ציוניות עוד לפני הופעתו של הרצל, והרעיון של שיבה לארץ ישראל היה נטוע עמוק עמוק באידאולוגיה שלהם. בלית ברירה, כדי לקבל את תמיכתם של צעירים אלה בתנועה הציונית החדשה שלו, הסכים הרצל לקבל את דרישותיהם של חובבי ציון. אחת מהחלטות הראשונות של הקונגרס הציוני הראשון, שאף נקבעה במסגרת 'תוכנית באזל', המצע המוסכם של התנועה הציונית, הייתה כי: 'הציונות שואפת להקים בית מולדת לעם היהודי בארץ ישראל'. אבל בכך לא נסתיימו המחלוקות. כעת היה צריך להחליט מהי הדרך הנכונה להקים את בית המולדת הזה. רן לוי 05:35 כמו בכמעט כל דבר שעשה, גם לגבי האופן הנכון שבו לשיטתו של הרצל יש לפעול כדי להקים בסופו של דבר את מדינת היהודים, הייתה להרצל משנה סדורה וחזון ברור. רבים מקרב היהודים תמכו במה שכונה 'ציונות מעשית', גישה לפיה כדי להקים את מדינת ישראל צריך קודם כל לעלות לארץ ישראל, להקים שם יישובים יהודיים ולעבד את האדמה, או במילים אחרות - לקבוע עובדות בשטח. קל לראות את ההיגיון שבגישה הזו, שאפשר למצות אותה במשפט המפורסם: 'קל יותר לבקש סליחה מאשר לבקש רשות'. ואכן, סביר להניח שמדינת ישראל לא הייתה קמה ב-1948 אילמלא כבר היה בארץ ישראל יישוב יהודי מבוסס ומשגשג. אבל הרצל לא אהב את גישת הציונות המעשית, או כפי שהוא כינה אותה - 'הסתננות בגניבה'. הוא העדיף את הציונות המדינית. הרצל האמין שללא תמיכתן המדינית של המעצמות הגדולות, ובפרט תמיכתה של האימפריה העות'מאנית, לא ניתן יהיה להקים בארץ ישראל מדינה של ממש, כזו שיכולה לקבץ אליה את יהודי כל הגלויות, אלא לכל היותר יישוב מצומצם ומוגבל. ולראיה, חלוצי העלייה הראשונה שעלו לארץ ישראל לאחר פרעות 'סופות בנגב' עוד לפני הקמתה של התנועה הציונית, סבלו מהתנכלויות קשות מצד העות'מאנים, כמו למשל איסור על רישום קרקעות בטאבו ליהודים ומניעת עלייתם של יהודים נוספים שביקשו להתיישב בארץ. רן לוי 07:11 גם ההיסטוריה האמיתית מוכיחה בדיעבד שהייתה מידה לא מבוטלת של צדק בגישתו של הרצל, שהרי מדינת ישראל קמה רק לאחר ההחלטה ההיסטורית באו"ם, ורק לאחר כינונה הרשמי של המדינה ניתן היה להביא אליה את מיליוני העולים מאירופה וארצות המזרח. וכך, למרות שהוויכוח בעד ונגד הציונות המעשית נמשך לכל אורך ימי פעילותו של הרצל, הוא עצמו שם את הדגש על פעילות דיפלומטית ומשפטית שתאפשר ליהודים לקבל בשאיפה צ'רטר, זיכיון רשמי להתיישב בארץ ישראל ולהקים שם אוטונומיה בעלת ממשל עצמי. רן לוי 07:50 כבר ב-1896, שנה לפני הקונגרס הציוני הראשון, נסע הרצל לקושטא, היא איסטנבול של ימינו, כדי לנסות ולהיפגש עם הסולטן העות'מאני ולשכנע אותו להעניק ליהודים אישור להתיישב בארץ ישראל. לשם כך הוא נעזר באציל פולני שהיה מקורב לסולטן וסייע לו לנווט בנבכי הבירוקרטיה הטורקית הפתלתלה והמושחתת. אבל בקושטא נתקל הרצל בסירוב מוחלט. למרות שרבים מגורמי הממשל עימם נפגש הביעו תמיכה עקרונית ברעיון שלו, בעיקר מכיוון שהאימפריה העות'מאנית הייתה נתונה בקשיים כלכליים חמורים והמיסים שישלמו המתיישבים היהודים יכלו לסייע לה מאוד, הסולטן עצמו סירב לפגוש את הרצל ואף פסל את רעיון הצ'רטר על הסף. ארץ ישראל, הוא טען, שייכת לכל הדתות והוא לא יכול להעניק אותה ליהודים בלבד. אבל הרצל לא אמר נואש. רן לוי 08:50 מבין המעצמות האירופיות, גרמניה הייתה המקורבת ביותר לאימפריה העות'מאנית, ולשתי המדינות היו קשרים כלכליים ענפים שיאפשרו לקיסר הגרמני, כך קיווה הרצל, להשפיע על הסולטן ולשכנע אותו להעניק ליהודים זיכיון התיישבות בארץ ישראל. אחרי הכל, לקיסר היה אינטרס ברור לקדם את הרעיון הציוני. הגרמנים רצו להרחיב את השפעתם במזרח התיכון משיקולים כלכליים, ויישוב יהודי שיהיה אוהד לגרמניה - הרצל אפילו רצה שהשפה הרשמית של המדינה היהודית החדשה תהיה גרמנית - בהחלט יעניק לגרמניה השפעה כזו. בנוסף, הקיסר חשש מאוד מתנועות סוציאליסטיות מהפכניות שאיימו לערער את הסדר והיציבות באירופה, והקמתה של מדינה יהודית תעודד את הצעירים היהודים להקדיש את מרצם לטובת המדינה הזו במקום להצטרף לתנועות מהפכניות שונות. רן לוי 09:48 כפי שאתם יכולים לשער, לא כל אחד יכול להתקבל לפגישה אישית עם הקיסר הגרמני. אבל להרצל היו שני ידידים רמי השפעה בדמותם של הארכידוכס מבאדן, דודו של הקיסר הגרמני וילהלם השני, והרוזן פיליפ פון אוילנבורג, השגריר הגרמני בווינה. שני האישים האלה אהדו את רעיונותיו של הרצל והשתדלו מטעמו אצל הקיסר, אבל בכל זאת חלפו שנה וחצי של מאמצי סרק והרצל עדיין לא הצליח להתקבל לפגישה עם הקיסר. ואז, בקיץ של 1898, גילה הארכידוכס מבאדן להרצל שהקיסר הגרמני מתכוון לערוך בקרוב סיור בארץ ישראל, ובמסגרת הסיור הוא גם עתיד להיפגש עם הסולטן העות'מאני. בסיועו של השגריר אוילנבורג נקבע כי הרצל והקיסר ייפגשו בקושטא טרם פגישתו של הקיסר עם הסולטן. רן לוי 10:46 הפגישה התקיימה בחודש אוקטובר של אותה שנה, ובסיומה הביע הקיסר תמיכה עקרונית ברעיון של הקמת חברת התיישבות יהודית בארץ ישראל תחת חסות גרמנית. אבל לפני שאתם מהללים את וילהלם השני על הרגשות הציוניים שפיעמו בקרבו, ראוי להסביר שהסיבה הבסיסית לתמיכה הזו הייתה דווקא הפוכה. וילהלם, כמו רבים אחרים בחצרו, היה אנטישמי מושבע. יותר משביקש לעזור ליהודים להקים מדינה, הוא שמח על האפשרות להעיף אותם מגרמניה. כפי שהוא ניסח זאת בעצמו במכתב לדודו הארכידוכס מבאדן, ציטוט: וילהלם השני 11:27 הציונות תסיח את המרץ היוצר של בני שם לעניינים טובים יותר ממציצת דמם של הנוצרים. יהודים רבים שבשעה זו מסיתים את האופוזיציה ואחוזים בדיבוק הסוציאליזם יהגרו למזרח, ושם בוודאי ימציאו להם עיסוק ראוי יותר שאין בסופו כלא, כבמקרה האמור לעיל. סוף ציטוט. רן לוי 11:51 למרות האנטישמיות, הקיסר דווקא התרשם מאוד ממוחו החריף ותשוקתו היוקדת של הרצל. הוא ביקש מהרצל לשלוח לו את תוכניותיו על הכתב, והשניים קבעו להיפגש שוב בירושלים במסגרת סיורו הקרוב של הקיסר בארץ ישראל. אם כן, הרצל ושלושת מלוויו עזבו את קושטא ועלו על אוניית קיטור שלקחה אותם לאלכסנדריה שבמצרים, ומשם על אונייה קטנה וצפופה ליפו. אחד המלווים, דוד וולפסון, אותו וולפסון שעיצב את הדגל שהפך ברבות הימים לדגל ישראל, סיפר כיצד העיר אותו הרצל לפנות בוקר והזמין אותו לעלות איתו על הסיפון כדי לראות את האורות הקורצים לנו מיפו. כשראה הרצל את החוף הארץ ישראלי, סיפר וולפסון, דמעות זלגו מעיניו. אבל כשנחתו הרצל ומלוויו ביפו, החל הביקור ברגל שמאל. מילולית. הרצל נפל בירידה מהאונייה ונחבל ברגלו. רן לוי 12:53 אחד האנשים הראשונים שפגשו היה איש הבולשת הטורקי, יהודי בשם מנדל קרמר, שלמרות שהעיד על עצמו שהוא אוהד את הרעיון הציוני, התריע בפניהם כי הוא נושא בכיסו פקודת מעצר מיידית להרצל במידה והביקור יעורר אי שקט ביישוב היהודי. החשש מתגובתם של העות'מאנים, וגם מזו של הברון רוטשילד, שכזכור לא אהב את רעיונותיו של הרצל, הובילו לכך שחלק ממנהיגי היישוב היהודי הפגינו קרירות וריחוק כלפי הרצל. כמו למשל מנהל בית הספר החקלאי מקווה ישראל, שלמרות שקיבל את הרצל בסבר פנים יפות, ביקש ממנו בשיחה פרטית שלא יבקר שנית בבית הספר כדי שלא לעורר את חמתם של הטורקים. אבל בניגוד לקרירות והריחוק של חלק מראשי היישוב, המתיישבים עצמם קיבלו את הרצל באותה התלהבות סמי-משיחית שבה הוא התקבל גם אצל יהודי מזרח אירופה. הדוגמה הטובה ביותר לקבלת הפנים הנרגשת הזו היא כנראה ביקורו של הרצל במושבה הקטנה רחובות. כך מתאר משה סמילנסקי, אחד מראשי העלייה הראשונה, את ההתרגשות העצומה במושבה לקראת ביקורו של ראש התנועה הציונית. ציטוט: משה סמילנסקי 14:13 בלילה הוא לא ישן אף איש ברחובות. עם שקיעת החמה יצאו כל בני המושבה לנקות את החצרות ואת הרחובות. הצעירים בודקים את סוסיהם, המורים והתלמידים עורכים מקהלה. אחרי חצות הלילה נשתתקה המושבה, אבל לא נשתתקו הלבבות. האנשים מתהפכים על מיטותיהם. איך תישן וליבך ער? ברחוב עקרון נאספה כל המושבה. בראש עמדו חברי הוועד עם זקני המושבה. ביד אחת אחזו הזקנים לחם ומלח, ובישנייה מחזיקים ספרי תורה. מאחורי הזקנים עמדו כל בני המושבה, ובשורה האחרונה - התלמידים. הרוכבים דהרו עד לעמדת הזקנים ועמדו בשתי שורות משני עברי הדרך. סוף ציטוט. רן לוי 15:03 כשנתגלגלה כרכרתו של הרצל לתוך המושבה, דהרו לקראתם הרוכבים הצעירים והקיפו את הכרכרה כשהם קוראים בקול: 'יחי דוקטור הרצל!' ו'יחי העם היהודי!'. הרצל הנרגש שוב הזיל דמעה. הכרכרה המשיכה לתוך המושבה, שם מספר סמילנסקי כי הרצל, ציטוט: 'ירד מן המרכבה ואחריו כל חבריו. והנה יצא מתוך הקהל רבי יעקב, ניגש עד להרצל, הושיט אליו את ידו הקטנה והרזה, הרים את כפיו וקרא בקול רם: ברוך אתה אדוני אלוהינו מלך העולם שהחיינו וקיימנו והגיענו לזמן הזה. ואל הקהל פנה ואמר: יום טוב לכם יהודים, יום טוב'. סוף ציטוט. רן לוי 15:55 במקווה ישראל פגש הרצל את הקיסר הגרמני בפעם השנייה, אבל הפעם רק למספר דקות. הקיסר חלף במקום בדרכו לירושלים, והשניים הספיקו רק ללחוץ ידיים ולהחליף כמה מילים על מזג האוויר. הפגישה הרשמית ביניהם הייתה עתידה להתקיים רק בעוד מספר ימים בירושלים, ולשם שם גם הרצל את פעמיו. אגב, דוד וולפסון תיעד את הפגישה הקצרה הזו במצלמתו, אבל מרוב התרגשות הוא לא עשה עבודה מוצלחת. התמונות כללו רק את קצה רגלו השמאלית של הרצל. התמונה שהופצה מאוחר יותר כתיעוד רשמי של המפגש הקצרצר היא למעשה פוטומונטאז', פוטושופ בניסוח מודרני יותר, של שתי תמונות שונות שחוברו יחד. רן לוי 16:44 בדרך לירושלים החל הרצל לחוש ברע וחום גופו עלה. דוד שוב, פעיל ציוני שליווה אותם, סיפר כי ציטוט: 'בדרך מיפו לירושלים, מרוב הצפיפות והחום ברכבת, חלה דוקטור הרצל בקדחת. כשהלכנו מהתחנה אל העיר עצמה, ראיתי שהוא מוטש מדי בכדי ללכת ברגל והצעתי לו לנסוע בעגלה, כי המלון שלנו היה מחוץ לעיר והדרך הייתה רחוקה מאוד. אבל הרצל לא היה מוכן בשום אופן לנסוע בעגלה כדי שלא לחלל את השבת. אמרתי לו שאין כאן חילול שבת מכיוון שהוא חולה, אבל הוא התעקש: זו הפעם הראשונה בעיר הקודש, אני לא נוסע'. סוף ציטוט. כפי שניתן להבין מדבריו של שוב, הרצל היה נרגש מאוד לקראת הביקור בארץ הקודש, ולאחר מנוחה כפויה בעקבות מחלתו, יצא לסייר בעיר העתיקה. הסיור הזה לא הותיר עליו רושם עז, בלשון המעטה. למרות שהעיר עברה שיפוצים וניקיון יסודי לקראת ביקורו של וילהלם השני, אולי הביקור המדיני החשוב והמתוקשר ביותר בארץ ישראל במאה ה-19 כולה, הרצל המאוכזב כתב ביומנו כי: הרצל 18:01 היינו ליד הכותל המערבי. לא קם בי רגש עמוק מפני הקבצנות המכוערת, העלובה והערמומית השולטת כאן. כזאת ראינו למצער בהיותנו שם אתמול בשעות הערב והיום בשעות הבוקר. אם אזכור אותך בעתיד ירושלים, זה לא יהיה זיכרון טוב. המשקעים המעופשים של 2,000 שנות אכזריות, חוסר סובלנות וזוהמה רובצים ברחובות המצחינים. אם נקבל אי פעם את ירושלים, הדבר הראשון שאעשה יהיה לנקות אותה. כל מה שאינו קדוש יפונה. אקים שיכוני עובדים מחוץ לעיר ואת הבזארים אעביר למקום אחר. אשמור ככל האפשר על סגנון הבנייה הישן, ומסביב למקומות הקדושים אקים עיר חדשה, נוחה ומאווררת. רן לוי 18:51 הרצל התכונן לקראת הפגישה הצפויה עם הקיסר הגרמני בשיא הרצינות. הוא תידרך את חברי המשלחת שלו לגבי דרך ההתנהלות הנכונה מול הקיסר, ווידא כי הם לבושים בחליפות מעונבות וכובעים מגונדרים, וביום המפגש עצמו הוא אסר עליהם לאכול אחרי השעה 11:30 בבוקר כדי שציטוט: 'יהיו בכושר ולא יעשו לי בושות'. הפגישה עם הקיסר התקיימה ב-2 בנובמבר 1898. הרצל הגיש לוילהלם אלבום תמונות מהודר של המושבות ונשא נאום נרגש בו תיאר את הקשר העמוק של היהודים למולדתם ההיסטורית ולבסוף הפציר בקיסר לפרוש את חסותו על מפעל ההתיישבות היהודי בארץ ישראל. הקיסר החמיא להרצל וציין כי ציטוט: 'התנועה שלך המוכרת לי היטב, יש בה רעיון בריא', אבל סירב להתחייב לכל פעולה כלשהי באומרו כי מכל מקום העניין עדיין טעון לימוד מדוקדק ועוד דיונים. הרצל בכל אופן יצא מהפגישה מעודד. אומנם הקיסר לא נתן לו תשובה חיובית, אבל גם לא תשובה שלילית, כך שכל האפשרויות נותרו פתוחות. רן לוי 20:06 מספר ימים לאחר מכן עזבו הרצל וחברי המשלחת שלו את ארץ ישראל באוניית מסע קטנה והפליגו לאלכסנדריה בדרכם חזרה לאירופה. את החותם העז שהותיר הביקור בארץ ישראל על הרצל אפשר לראות בבירור ברומן האוטופי 'אלטנוילנד', ארץ ישנה חדשה, אותו פרסם ב-1902, ובו תיאר את החברה הישראלית העתידנית כפי שראה אותה בעיני רוחו. בספר שילב הרצל תיאורים שלקוחים מתוך חוויותיו בביקור, כדוגמת הפגישה עם הפרשים היהודים ברחובות, לצד רמזים אוטוביוגרפיים רבים אחרים. 'אלטנוילנד' הוא גם דוגמה נאה לאחת מהתכונות שבוודאי סייעה להרצל לסחוף אחריו את המוני היהודים - היכולת שלו לשרטט בעיני רוחו ובאוזני קוראיו עתיד מבטיח ומעורר השראה, גם כשההווה היה רחוק מלהיות מרשים בלשון המעטה. כך למשל הוא כתב במאמר ב-'די וולט' בעקבות הביקור שכלל כזכור סיור ברחובותיה המזוהמים והמצחינים כלשונו של ירושלים: הרצל 21:15 אחרי ששבנו מארץ ישראל, אנחנו מאמינים אפילו עוד יותר כי הארץ הזו היא ארץ העתיד. את החוף המרהיב אפשר להפוך לריביירה כשיזיו מספיק מתיישבים. נצטרך לעשות השקעות אדירות כדי לצייד את הארץ הזאת בכל אמצעי התחבורה וההיגיינה המודרנית. אבל איזה חבל ארץ מעולה עבור רוח היזמות של העם שלנו. נצטרך להשקיע המון הון ועבודה, אבל תחת רצועת השמיים הנהדרת הזאת העבודה נושאת פירות זהב, וגם משקיעי ההון יבואו על שכרם. רן לוי 21:50 אגב, מעניין לציין שכשחורגם ספרו של הרצל לעברית, בחר המוציא לאור נחום סוקולוב לתרגם את 'אלטנוילנד' ל-'תל אביב', מכיוון ש'תל' הוא מקום עתיק בעוד ש'אביב' מסמל התחדשות, בדומה למשמעות המקורית של אלטנוילנד. כפי שציין חוקר התרבות אלי אשד, העובדה הזו הופכת את תל אביב לעיר היחידה בעולם שחייבת את שמה לכותר של ספר מדע בדיוני. בחזרה להרצל ולחברי המשלחת הציונית. למרות האופטימיות והתקוות הרבות בתום הביקור, כשהגיעה המשלחת לנאפולי המתינה להם בשורה קשה. ממשלת גרמניה פרסמה הודעה רשמית על פגישתם של הקיסר והרצל בירושלים, שבה לא הוזכרה בקשתו הרשמית של הרצל לחסות גרמנית על מפעל ההתיישבות ולא במילה אחת. לכולם היה ברור שההשמטה הזו הייתה מכוונת. זו הייתה דרכו של הקיסר לאותת להרצל כי החלום על חסות גרמנית לא עומד להתגשם. רן לוי 23:01 למעשה, הרצל לא ידע זאת אז, אבל המסע לארץ ישראל נידון לכישלון עוד אפילו בטרם יצאה המשלחת הציונית מקושטא בדרכה לארץ הקודש. מסתבר שכבר בפגישתו הראשונה של הקיסר הגרמני עם הסולטן, זמן קצר לאחר שנפגש עם הרצל בקושטא, הסולטן הביע התנגדות כה עזה לרעיון של עליית יהודים נוספים לארץ ישראל, עד שהקיסר כמעט ולא העז להזכיר את הנושא בפגישותיהם הבאות. האכזבה במשלחת הייתה כואבת ומרסקת, כפי שכתב מאוחר יותר אחד מחבריה, ציטוט: 'הארמון הנפלא שאותו בנינו לעצמנו בחלל האוויר נהרס באכזריות. החלום על החסות הקיסרית נגוז כבועת אוויר זוהרת'. סוף ציטוט. רן לוי 23:51 הרצל עם זאת סירב לקבל את רוע הגזרה. במהלך השנים הבאות הוא המשיך להיפגש עם הסולטן העות'מאני ואנשיו עוד חמש פעמים תמימות, בניסיון לשכנע אותם להעניק לו את הצ'רטר המיוחל להתיישבות יהודית בארץ ישראל תמורת מתן הלוואה לכיסוי חובותיה של האימפריה באמצעות הון שהרצל קיווה לגייס ממלווים ותרומות של יהודים עשירים. אבל מה שהרצל התמים והנאיבי לא ידע זה שמאחורי הקלעים הסולטן ניהל משא ומתן עם ממשלת צרפת על קבלת הלוואה שככזאת, וכל הפגישות שלו עם הרצל היו בסך הכל תחסיס שמטרתו הייתה להפעיל לחץ על הצרפתים כדי שיעניקו לטורקים תנאי החזר נוחים יותר. הרצל אם כן זנח את החלום של צ'רטר עות'מאני והחל להפנות את מרצו אל אנגליה, שגם לה היו אינטרסים כלכליים ברורים במזרח התיכון והשפעה פוליטית לא מבוטלת לאזור בזכות שליטתה בתעלת סואץ. ההחלטה הזו הסתבר הייתה הצעד הראשון בדרך לעימות דרמטי מאין כמוהו, עימות שעתיד לטלטל את התנועה הציונית הצעירה ולהביא אותה לכדי פסיעה מפירוק מוחלט. רן לוי 25:21 באוקטובר 1902 נפגש הרצל עם ג'וזף צ'מברליין, שר המושבות של הממשלה הבריטית, שהפגין אהדה רבה כלפי התנועה הציונית. חלק מהאהדה הזו נבעה מרצונו הכנה של צ'מברליין לסייע להרצל לפתור את בעייתם של היהודים, וחלק אחר מהמניעים היה מעט ציני יותר. אנגליה עמדה באותה תקופה בפני גל גדול של מהגרים יהודים ממזרח אירופה, וצ'מברליין קיווה שלפחות חלק מאותם מהגרים יסכימו להחליף את האיים הבריטיים באותה התיישבות יהודית עליה חלם הרצל. מכיוון שארץ ישראל הייתה עדיין תחת שליטתם של העות'מאנים, הציע צ'מברליין להרצל לבחון את האפשרות ליישב את היהודים באזור אל עריש שבצפון חצי האי סיני. הרצל אהב את הרעיון. אל עריש הייתה קרובה מאוד לארץ ישראל, והוא ראה בהתיישבות יהודית שם כקרש קפיצה מצוין להקמתו של יישוב יהודי גדול ונרחב בארץ לכשתסתלק ממנה האימפריה העות'מאנית. אבל לרוע המזל גורמים פוליטיים במנגנון השלטון הבריטי במצרים שהתנגדו לרעיון הערימו קשיים וסיכלו אותו בטענה, אמיתית או לא קשה לדעת, שהובלת מים מהנילוס אל אל עריש תהיה יקרה ומורכבת מדי ליישום. רן לוי 26:44 כשירדה תוכנית אל עריש מהפרק, הציע צ'מברליין להרצל הצעה חלופית: שטח בין 13,000 קילומטרים במערב קניה בשם מישור גואס נגישו. דרך אותו אזור עברה מסילת רכבת בשם מסילת הברזל האוגנדית, ומכאן קיבלה ההצעה של צ'מברליין את השם שבו היא מוכרת לנו היום - 'תוכנית אוגנדה'. הרצל עם זאת דחה את הצעתו של צ'מברליין על הסף. לעם היהודי הוא הסביר לשר המושבות אין שום זיקה ליבשת אפריקה. אוגנדה היא ארץ טובה, אבל הוא מעוניין רק בארץ ישראל או באזורים סמוכים לה. אבל מה שהרצל וצ'מברליין לא ידעו הוא שימים ספורים בלבד לפני פגישתם התחולל פוגרום מזוויע במיוחד בעיר הרוסית קישינב, שבו נרצחו כ-50 יהודים ומאות בתים ועסקים יהודיים נבזזו ונהרסו. מכיוון שהעיתונות הרוסית לא ממש דיווחה על האירועים האלה, חלף זמן עד שהחדשות על פרעות קישינב מצאו את דרכן אל המערב, אבל כשהגיעו החדשות האלה הן היו נוראיות. סיפורי זוועה של ממש על אלימות מזעזעת ומעשי אונס ורצח בהיקף נרחב. רן לוי 28:00 הזעזוע בקרב הקהילות היהודיות בכל העולם היה עמוק. חיים נחמן ביאליק למשל כתב שתי פואמות מפורסמות על האירועים בקישינב - 'על השחיטה' ו-'בעיר ההריגה'. גם הרצל הזדעזע כששמע על הפרעות בקישינב, והחותם שהותירו בו הדיווחים מקישינב הצטרף לאירוע שחווה על בשרו מספר חודשים לאחר מכן בעת שביקר בווילנה, עיר הבירה של ליטא. קבלת פנים נלהבת שערכה לכבודו הקהילה היהודית המקומית פוזרה באכזריות ובאלימות חריגה על ידי קוזאקים רכובים על סוסים שהסתערו על המשתתפים, רמסו אותם, היכו אותם ברוביהם והצליפו בהם בשוטים. בעקבות אותו ביקור בווילנה שינה הרצל את דעתו לגבי הצעתו של צ'מברליין והחליט להעלות אותה להצבעה בקונגרס הציוני השישי, שעתיד היה להתקיים שישה ימים בלבד מאוחר יותר. רן לוי 29:00 בנקודה הזו ישנה מחלוקת אמיתית בין ההיסטוריונים בשאלה האם באמת החליט הרצל לזנוח את השאיפות להקים בית ליהודים בארץ ישראל ולבחון ברצינות את האפשרות להתיישב באפריקה. חלק מההיסטוריונים מאמינים שהזעזוע שחווה הרצל בעקבות פרעות קישינב והאירועים בווילנה הביאו אותו למסקנה כי מצבם של יהודי מזרח אירופה כה חמור ומסוכן עד שאין ברירה אלא להתפשר על החלום של ארץ ישראל, לפחות באופן זמני, ולבחון את האפשרות להתיישב במזרח אפריקה ואילו רק כדי להציל כמה שיותר יהודים. ההשערה הזו מתבססת במידה לא מבוטלת על הדברים שאמר הרצל עצמו בנאום הפתיחה שלו בקונגרס הציוני השישי: הרצל 29:49 חברי הקונגרס הנכבדים, מאז שדיברנו על מצבם של בני עמנו מעל הבימה הזו בשנים שעברו, מצבם של היהודים בכל העולם השתנה, אבל לא לטובה. רבים מאיתנו חשבו שלא יכול להיות גרוע יותר, אבל המצב גרוע יותר. זה הזמן לעשייה. כל מי שעיניו בראשו חייב לראות שהמצב הופך להיות באמת מסוכן. בעקבות כישלון המשא ומתן עם העות'מאנים היינו מוכרחים לחפש פתרונות אחרים. חברי הממשלה הבריטית עימם נפגשתי הציעו לי שטח אדמה אחר במקום השטח בסיני. לשטח החדש הזה אין אותו ערך היסטורי דתי וציוני שהיה אפילו לחצי האי סיני, אבל אני בטוח שהקונגרס יקבל גם את ההצעה הזו בתודה. ההצעה אומרת לייסד באפריקה המזרחית, אוגנדה, מושבה יהודית עצמאית עם הנהלה יהודית, שלטון מקומי יהודי ופקיד עליון יהודי בראשה, כמובן תחת השגחתה ומרותה של בריטניה. בהינתן מצבם של היהודים בגולה והצורך להיטיב את מצבם של היהודים ככל האפשר, החלטתי להביא את ההצעה הזו לפני הקונגרס. נכון, זו אינה ציון ולעולם לא תהיה. זו רק מושבה זמנית, אבל כזו שתיווסד על בסיס לאומי ומדיני. זה רק אמצעי של עזרה בצרה שימנע את אובדן חלקי העם הפזורים בגולה. רן לוי 31:22 מאידך, יש היסטוריונים שטוענים שהרצל מעולם לא התכוון ברצינות להקים את מדינת היהודים במזרח אפריקה, אלא שהיה מדובר בתרגיל דיפלומטי בלבד. כפי שציינו בהתפעלות פעילים ציונים אחרים בני תקופתו של הרצל, השיחות עם צ'מברליין היו הפעם הראשונה שמעצמה בינלאומית גדולה ניהלה שיחות גלויות ורשמיות עם התנועה הציונית לגבי פתרון מוסכם לבעיית היהודים. לנו, ממרחק של למעלה מ-100 שנה, העובדה הזו אולי נראית מובנת מאליה, אבל במציאות זו הייתה התפתחות דרמטית והצלחה חשובה של הרצל. אף מדינה לא הכירה עד אז בתנועה הציונית כמייצגת באופן כלשהו את העם היהודי, ולמעשה אף מדינה אפילו לא הכירה בעצם היותם של היהודים אומה בעלת צביון לאומי משלה. הצעתו של שר המושבות מבחינה זו הייתה הצעד הראשון בדרך ליצירתו של קונצנזוס בינלאומי, בשאיפה בהובלתה של בריטניה, שהפתרון הנכון לצרותיהם של היהודים הוא לקבל את העובדה שהם עם לאום ולאפשר להם להקים מדינה עצמאית. הרצל, גורסים אותם היסטוריונים, ידע היטב שאוגנדה לא מתאימה כלל להתיישבות יהודית, אבל קיווה שרתימת הממשלה הבריטית לטובת הרעיון הציוני תשתלם לו בהמשך כשיווצרו תנאים נוחים יותר להתיישבות בארץ ישראל. הוכחה אפשרית לכך אפשר למצוא בדברים שאמר מאוחר יותר לביוגרף שלו, ראובן בריינין: הרצל 32:59 אנוכי הגדתי דברים מפורשים בנאום הפתיחה שלי בקונגרס השישי, שאוגנדה לא ציוני ולעולם לא תהיה ציון. דברים מפורשים על דרך התועלת שיש בידי ההצעה האפריקנית להביא לציונות לא יכולתי להגיד. מעל הבימה הלאומית אין עושים פוליטיקה בפומבי. המבין היה להבין. רן לוי 33:22 אבל גם אם תוכנית אוגנדה הייתה בסך הכל תחסיס דיפלומטי ותו לא, שאר הנציגים בקונגרס הציוני לא היו מודעים לכך והתגובות להצעתו של הרצל היו דרמטיות וחד משמעיות. אומנם הצעתו של הרצל לשלוח לאפריקה משלחת מחקר שתבחן את ההיתכנות המעשית של ההצעה הבריטית התקבלה ברוב של כ-290 צירים לעומת כ-170 מתנגדים, אבל הניצחון הזה היה הרבה פחות חד צדדי מאשר רומזים המספרים. רבים מהנציגים, ובעיקר אלה ממזרח אירופה שם הייתה תנועת חובבי ציון חזקה במיוחד, ראו בתוכנית אוגנדה לא פחות מאשר בגידה בחלום הציוני, ורבים מאלו שנמנעו בהצבעה, כ-100 צירים מתוך כמעט 500, עשו זאת רק כדי שלא לפגוע בכבודו של הרצל, מנהיג התנועה. אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה, דוקטור יחיאל צ'לנוב, לא יכול היה לשאת את החרפה. הוא קם ממושבו מאחורי שולחן הכבוד שעל הבימה ויצא מהאולם. ציטוט: 'לאן ולמה? לא ידעתי באותו הרגע. הרגשתי רק דבר אחד, כי בעולם הזה בשעה הזו אי אפשר להישאר. הלכתי, אולם לא ידעתי אם ילך עוד מישהו אחריי. לא באנו בדברים איש עם רעהו, אולם כנראה שהיה מספיק רק ניצוץ אחד'. סוף ציטוט. והניצוץ הזה אכן הצית תבערה אדירה. רן לוי 34:59 מאות נציגים מקרב אומרי הלאו, כפי שכוונו המתנגדים לתוכנית אוגנדה, יצאו מהאולם בעקבות צ'לנוב והתכנסו באולם אחר. התחושה הייתה קשה, ממש כמו אבל. חלק מהנציגים פרצו בבכי ואחרים ישבו על הרצפה כאילו היה מדובר בתשעה באב. אחד הפורשים כתב מאוחר יותר כי ציטוט: 'כל הקורא את היהודים ללכת לארץ אחרת חוץ מארץ ישראל, כאילו קורא אותם לדת אחרת. זוהי בגידה הדומה לשמד'. סוף ציטוט. הרצל היה בבית המלון שלו כששמע על הכינוס הספונטני של אומרי הלאו. הוא חזר אל בניין הקונגרס ודפק על דלתות האולם הסגורות. הצירים בתוך החדר התלבטו אם לאפשר לו להיכנס, ואחד מהם אפילו צעק לעבר ראש הרצל: 'בוגד!'. בתום הצבעה הוחלט לאפשר לו להיכנס. הרצל, חיוור ושפוף, טיפס על דוכן הנאומים, שם נשא נאום נרגש שבו הבטיח לאומרי הלאו כי לא זנח לרגע את חזון שיבת ציון וכי התעלמות מהצעתה של בריטניה תביא לשריפת הקשרים עם הממשלה הבריטית, סיום המשא ומתן מולה ופגיעה קשה בתנועה הציונית. נאומו של הרצל הצליח להרגיע את הרוחות במידה מה, ובשעה שתיים לפנות בוקר הסכימו הפורשים לחזור למליאה הראשית בישיבת הבוקר. בנאום שנשא בטקס הנעילה של הקונגרס הדגיש הרצל כי תוכנית אוגנדה היא במקרה הקיצוני ביותר פתרון ארעי בלבד וכי מטרתה של התנועה הציונית הייתה ונותרה הקמתו של בית ליהודים בארץ ישראל. את נאומו סיים בכך שהרים את ידו הימנית לאוויר וקרא בעברית: 'אם אשכחך ירושלים תשכח ימיני'. רן לוי 36:56 אבל אם קיווה הרצל שבכך ייפתר המשבר שיצרה הצעתו, המציאות טפחה על פניו חיש מהר. מנחם אוסישקין, אחד ממנהיגי התנועה הציונית ברוסיה ואידאולוג חסר פשרות, היה בביקור בארץ ישראל בזמן הקונגרס השישי, אבל כששמע על ההצעה החל להקים מהומה רבתי. הוא כתב מאמרים ומכתבים פתוחים לעיתונות שבהם הוא דחה את תוכנית אוגנדה מכל וכל והבטיח להילחם בה, בהרצל ובתומכיו בכל מחיר. אוסישקין כינס מנהיגים ופעילים רוסים אחרים לוועידת חירום בחרקוב, שם הוחלט על הצבת אולטימטום להרצל. אם לא ייסוג מתוכנית אוגנדה, יפסיקו יהודי רוסיה להזרים כספים למימון התנועה הציונית וינקטו צעדים חריפים נוספים עד כדי פרישה מהתנועה הציונית והקמתו של ארגון עצמאי. הפולמוס שהתעורר בעקבות איומיו של אוסישקין וחבריו היה חריף ואמוציונלי בכל קנה מידה. הרצל פרסם ב-'די וולט' מאמר ביקורת קשה על אוסישקין שבו האשים אותו, ואולי במידה לא מבוטלת של צדק, שהמנהיג הרוסי חותר תחתיו ממניעים אישיים ומנסה להדיח אותו כדי להחליף אותו כראש התנועה הציונית. ביומנו כתב הרצל כי: הרצל 38:18 חברי הוועד הפועל ברוסיה, בייחוד אוסישקין, מתקוממים בגלוי. הם רוצים להגיש לי אולטימטום שאסתלק מאפריקה המזרחית. הם סיגלו לעצמם ראשית כל את כל התכונות הרעות של פוליטיקאי מקצועי. אני מגייס נגד הטרדנים האלה תחילה את המוני העם ואחר כך אסתום להם את מקורות הכספים. רן לוי 38:43 רבים מתומכיו של הרצל תקפו גם הם את אוסישקין במאמרים בוטים, אבל זה התחפר בעמדותיו. 'אם אהיה אני המנוצח', כתב אוסישקין לחיים ויצמן, 'הרי שהדיקטטורה של הרצל מובטחת'. עדות ברורה לעוצמת המחלוקת הראה בשלהי 1903, כשסטודנט יהודי ממוצא רוסי ניסה להתנקש בחייו של דוקטור מקס נורדאו, מתומכיו הבולטים של הרצל, וירה עליו שתי יריות אקדח כשהוא צועק: 'מוות לנורדאו האפריקני!'. המתנקש החטיא את מטרתו, אבל המסר היה ברור כשמש. רן לוי 39:28 הרצל הבין שהוא הלך רחוק מדי. בין אם הצדק היה עימו ובין אם לאו, היה ברור שהמחלוקת סביב תוכנית אוגנדה עומדת לקרוע את התנועה הציונית לגזרים ולהביא לסופו המוחלט של החלום הציוני. הוא החליט לרדת מהעץ, ולמען האמת זו גם הייתה החלטה קלה למדי, מכיוון שגם בבריטניה עצמה הנסיבות השתנו במידה ניכרת. ג'וזף צ'מברליין עזב את תפקידו כשר המושבות, ומחליפו הביע חוסר התלהבות ברור מהפתרון שהציע קודמו. גם האווירה במשרד החוץ הבריטי שמיקודם הייתה אוהדת התחלפה בקרירות, אולי בגלל מסרים ברורים שהעבירו התושבים הלבנים של מזרח אפריקה שהבהירו שהם מתנגדים בכל תוקף לרעיון של יישוב יהודי בקרבם. רן לוי 40:21 באפריל של 1904 כינס הרצל ישיבה מיוחדת של הוועד הפועל הגדול של התנועה הציונית, ישיבה שכונתה 'ועידת התפייסות', שבה דיווח על כישלונה של תוכנית אוגנדה ככישלון אותו הגדיר דווקא כהצלחה גדולה, ושב וחזר על מחויבותו הבלתי מתפשרת לארץ ישראל. הוועד הפועל אישר פה אחד את אמונו הבלתי מסויג במנהיגותו של הרצל, ואפילו מנחם אוסישקין הצהיר שאכן השתכנע מדברי הרצל ושיהוא ועמיתיו יכולים להמשיך בעבודתם בביטחון ובמרץ מחודש. אומנם הוחלט בוועידה לשגר בכל זאת משלחת בדיקה למזרח אפריקה, אבל לכולם היה ברור שמדובר במחווה של כבוד לממשלה הבריטית ותו לא, ושתוכנית אוגנדה כבר לא עומדת על הפרק. ואכן, משלחת הבדיקה חזרה עד מהרה עם תשובה שלילית לגבי האפשרות ליישב את היהודים במזרח אפריקה. רן לוי 41:23 בחודשים שלאחר תום פרשת אוגנדה המשיך הרצל בפעילותו מול מנהיגי העולם. הוא התכתב עם שר החוץ הרוסי וממשלת בריטניה, נפגש עם מלך איטליה ומזכיר המדינה של הוותיקן וניסה לחדש את הקשר עם קיסר גרמניה. אבל בחודשים האלה חלה גם הידרדרות ברורה ומהירה במצב בריאותו. הרצל לא היה אדם בריא באופן כללי. לכל אורך שנות בגרותו הוא סבל ממיחושים שונים בליבו, כאבי ראש, מלריה ודופק לא סדיר. בכמה וכמה הזדמנויות הוא איבד את הכרתו לרגעים ארוכים, ובמהלך הקונגרס השישי לקה בשני התקפי לב קטנים, מן הסתם כתוצאה מהלחץ האדיר שיצר הפולמוס על תוכנית אוגנדה. כשנפגש בדצמבר של 1903 עם ראובן בריינין, נדהם הביוגרף לראות את פניו החיוורים והנפולים של הרצל. ניכר היה כי דאגות רבות, דאגות העם כולו רובצות עליו, כתב בריינין. הרצל ידע שהוא עומד למות. באחת ההזדמנויות הוא אמר לאחד מחבריו כי: הרצל 42:32 למה נרמה את עצמנו? אני עומד כבר לפני הצלצול השלישי. אין אני רך לב ובמנוחה גמורה רואה אני את המוות הולך ובא, ומה גם שאת שנות חיי האחרונות לא הוצאתי לבטלה. לא צחוק ידעת, קרבה שעת הרצינות הגמורה. רן לוי 42:57 בראשית יוני 1904 נכנס יחד עם אשתו שסבלה גם היא ממחלה קשה לסנטוריום, מעין בית הבראה שבו אושפזו חולי שחפת וחולים קשים אחרים. זמן לא רב לאחר מכן לקה בדלקת ריאות. חום גופו עלה, הכרתו הייתה מעורפלת ודם נפלט מפיו כשהשתעל. כל הסובבים אותו הרגישו שאלו ימיו האחרונים של מנהיגם, וחרדה עזה מפני סופו המתקרב של הוגה וראש התנועה הציונית הבינלאומית אחזה בהם. כך כתב אחד מאנשיו של הרצל במכתב לחברו. ציטוט: איש צוות של הרצל 43:37 אלי, האם יבוא המוות האכזר ויקפד את פתיל חיי הענק הזה, משה של המאה ה-20? מלא אני פחד ומורא. הרצל גוסס. האדם הגדול, גאון ישראל ותפארתו, מחזיק את חייו מיום שישי בחמצן. לא, לא, אינני יכול לכתוב יותר. נדמה לי כי קרוב אני לצאת מדעתי. אה, לו חס המוות, הזקנה השחורה הזאת, רק פעם אחת על האנושות ויקפד את חיי במקום חייו. באיזו שמחה נתתי את חיי המלאה תענוגות בעד שובו לאיתנו. ראי, אני משליך את עטי. הדמעות שמות לי מחנק ורוחי נשברת. אלי, הרצל הולך למות. אנא אלי, אנא צדקתך. סוף ציטוט. רן לוי 44:29 בשני ביולי ביקר את הרצל חבר קרוב, הכומר ויליאם הכלר. הרצל הושיט לו את ידו וביקש ממנו: הרצל 44:37 הבא את ברכתי לארץ הקדושה. הגד לה שנתתי את דם ליבי למען עמי. רן לוי 44:44 יומיים לאחר מכן, ב-4 ביולי 1904, הלך בנימין זאב תאודור הרצל לעולמו והוא בן 44 בלבד. רן לוי 45:06 העולם היהודי כולו שקע לתוך אבל כבד. ארונו של הרצל הוצב בחדר עבודתו בווינה ואלפי אנשים שהגיעו לאוסטריה מארצות אירופה השונות חלפו על פניו. הרב מאיר בר-אילן, מראשי הציונות הדתית, ספד לו. ציטוט: 'זו הייתה הגדולה של הרצל. גם בחייו וגם במותו הוא היה משוכנע שהוא מסוגל להושיע את עם ישראל, שהוא מסוגל לעשות דברים שאף אחד אחר לא יכול. בכל הנסיעות שלו, בכל השיחות עם הסולטן, עם האפיפיור, עם הקיסר וילהלם, אף אחד לא שאל מה התועלת בשיחות האלה, אלא קודם כל - איך הוא בכלל הגיע לשם, ומאיפה שאב את האומץ לדבר עם האישים האלה על דברים שאף אחד לא העז לדבר איתם עליהם קודם לכן. זה המקור לתחושה שאם הרצל הייתה לנו תקווה, ובלעדיו אנחנו חסרי ישע, אנחנו כמו יתומים מאב'. סוף ציטוט. בוורשה הרחוקה כתב בחור צעיר בשם דוד גרין, שמאוחר יותר ישנה את שם משפחתו לבן-גוריון, במכתב לחבר. ציטוט: 'לא יקום עוד איש נפלא כזה המאחד בקרבו את גבורת המכבי עם מזימות דוד, אומץ לב רבי עקיבא וענוות הלל, את יופי רבי יהודה הנשיא ואהבת אש של רבי יהודה הלוי. התשוקה לעבודת התחייה שהאציל לנו בעל רצון האלים, תמהה בקרבנו עד כלותנו את העבודה הגדולה שלה הקריב המנהיג הגדול את חייו הניסן. סוף ציטוט'. בתהלוכת הלוויה של הרצל השתתפו כ-6,000 איש והוא נטמן בבית העלמין בווינה. ב-1949 לאחר קום המדינה הועברו עצמותיו של הרצל, הוריו ואחותו מווינה לירושלים ונקברו מחדש בהר הקרוי על שמו - הר הרצל. רן לוי 47:07 מעניין לציין שלאחר הקונגרס הציוני הראשון, כשהיה ברכבת בדרכו מבאזל חזרה לווינה, רשם הרצל את הדברים הבאים ובהם משפט אחד ספציפי שייכנס לספרי ההיסטוריה: הרצל 47:21 אם אסכם את הקונגרס בבאזל במשפט אחד יהיה זה: בבאזל ייסדתי את מדינת היהודים. אם הייתי אומר זאת בקול רם היו צוחקים עליי, אבל אולי בעוד 5 שנים, לכל היותר 50 שנה, כולם יסכימו איתי. רן לוי 47:40 זה היה ב-1897. הרצל פספס בתחזית שלו בשנה אחת בלבד. רן לוי 47:57 אין ספק שכשמופיע הרצל על בימת ההיסטוריה, הקרקע, לפחות בקרב יהודי מזרח אירופה, הייתה בשלה להקמתה של תנועה ציונית שתשאף ליצור בית ליהודים בארץ ישראל. כפי שראינו היו הוגי דעות שקראו להקמתה של תנועה כזו עשור ויותר לפני הרצל, וצעירים יהודים החלו לעלות לארץ ישראל ולהקים בה יישובים עוד לפני שביקר בה הרצל. אבל כל המאמצים האלה היו בקנה מידה קטן יחסית וקרוב לוודאי שהיו נותרים שכאלה אילמלא הצליח הרצל לסחוף אחריו מאות אלפי יהודים בכל העולם ולהדביק אותם במירכאות בחזונו, ואילמלא השכיל להפוך את התנועה הציונית מערב רב של פעילים בודדים וקבוצות קטנות לגוף בינלאומי מסודר ומאורגן, בעל מוסדות נבחרים וזרועות ביצועיות, והצליח לתיעל את התשוקה שפיעמה בכל אותם פעילים בודדים ולרתום אותה לעבר מטרה אחת ברורה ומוגדרת. זאב ז'בוטינסקי שאל: מה היה סודו של הרצל? כיצד הצליח במקום שבו אף מנהיג יהודי אחר לא הצליח לפניו במשך 2,000 שנות גלות? אני חושב שעכשיו, אחרי שסקרנו את סיפורו של הרצל, אנחנו יכולים להשיב על השאלה הזו, והמפתח לתשובה הוא הניגודים האדירים שהיו טמונים באישיותו של הרצל. רן לוי 49:29 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, העם היהודי היה זקוק לחולם, למישהו שמסוגל להרים את הראש מעל העוני, הבורות והחיים העגומים בכפרים ובגטאות ולהעז לחלום בקול רם על מדינה יהודית עצמאית. הרצל היה חולם שכזה ולא סתם חולם. הרצל חלם בגדול. המדינה היהודית שתיאר בספריו 'מדינת היהודים' ו-'אלטנוילנד' לא הייתה המשך של החיים היהודיים בגולה, אלא חברה ליברלית מתקדמת ומודרנית, אור לגויים במובן העמוק ביותר. אבל מצד שני, כדי להקים תנועה בינלאומית חובקת עולם שתפעל להגשמת החלום הפנטסטי הזה, העם היהודי היה זקוק גם לאיש מעשה, לביצועיסט, למישהו שמסוגל לארגן, לסדר ולהוביל. והרצל היה גם אדם שכזה. כשהיה צריך כינוס בינלאומי כדי לאחד את הפעילים הציוניים, הוא יזם את הקונגרס הציוני וניווט את האירוע המורכב הזה בדיוק להיכן שרצה להובילו. מהפרטים הקטנים ביותר כגון קוד לבוש ורישום נוכחות של הנציגים בכל יום, ועד ניסוח ההחלטות להקמתם של מוסדות התנועה הציונית. כשהיה צריך לרתום את מנהיגי העולם לטובת המטרה הציונית, הרצל הפך עולמות כדי לפגוש אותם. שיחד את מי שהיה צריך לשחד בקושטא, התחנף למי שהיה צריך להתחנף בווינה, ואפילו גער ואיימם על הברונים הירש ורוטשילד, שניים מהאנשים החזקים והמשפיעים ביותר בעולם היהודי, כשאלה לא הסכימו לשתף עימו פעולה. היום היינו קוראים למישהו כזה 'בולדוזר'. רן לוי 51:13 כדי לחלץ את היהודים מהגלות, היה צריך מישהו שמבין את העולם המודרני, אדם מתוחכם שמרגיש בבית בארמונות המלוכה בווינה או בקושטא. אדם משכיל ובעל נימוסים שמסוגל להקסים בשנינותו את קיסר גרמניה ולרתום את עוצמתם האדירה של כלי התקשורת כדי לסחוף אחריו את ההמונים. הרצל היה אדם שכזה. הוא דיבר גרמנית, צרפתית ואנגלית, התלבש כמו ג'נטלמן מגונדר ובאופן כללי שחה כדג במים בתרבות האירופית האליטיסטית של תקופתו. אבל מצד שני, כדי לרתום את המוני היהודים למטרה הזו, היה צריך מישהו שהיה מספיק יהודי במירכאות כדי לגרום להם להרגיש שהוא אחד משלהם. והרצל היה גם אדם שכזה. למרות החילוניות שלו, הוא היה מספיק מחובר לשורשיו היהודיים כדי להזדהות עם מיתוסים יהודיים רלוונטיים כדוגמת יציאת מצרים ולהשתמש בהם כדי לחבר אליו את היהודים המאמינים. הוא ביקר בבתי כנסת, הקפיד להתייעץ עם רבנים אורתודוקסים לפני החלטות חשובות וטיבל את נאומיו במילים בעברית וביידיש. הרגישות הזו סייעה לו לקבל את תמיכתם של מנהיגים אורתודוקסים כדוגמת הרב קוק, שאמר על הרצל שלמרות שלפני התקופה הציונית היו בכתביו של חוזה המדינה דברי כפירה וחירוף גסים, הוא בכל זאת היה ציטוט: 'בעל תשובה במלוא מובן המילה'. שתי הזוגיות האלה - החולם ואיש המעשה, המודרני והמסורתי, הקוסמופוליטי והיהודי - דוקטור תאודור ומר בנימין זאב, דרו בכפיפה אחת בגופו של הרצל, והן אלה שאפשרו לו להצליח היכן שאיש לא הצליח לפניו. רן לוי 53:34 הפינה בשיתוף קק"ל, קרן קיימת לישראל, החוגגת 75 שנה למדינת ישראל. בחלקה הראשון של השיחה שוחחתי עם אפרת סיני, מנהלת הארכיון של קק"ל, על הקופסה הכחולה המפורסמת ועל פרויקט ייבוש ביצות החולה שהיה אחד הפרויקטים ההנדסיים הגדולים של מדינת ישראל הצעירה. בחלק השני שנתשמע מיד, נדבר על הסיבות בגללן הוחלט להציף מחדש חלק מהשטח שיובש בעמל כה רב 40 שנה קודם לכן, ועל יער קדושים, יער שהוא גם מצבת זיכרון מיוחדת במינה לנספי השואה. האזנה נעימה. רן לוי 54:23 אוקיי, ואז מייבשים את הביצות האלה. מה קורה אחר כך? התוצאות היו חיוביות אבל גם היו גם תוצאות פחות חיוביות, נכון? מה זה אומר? אפרת סיני 54:32 נכון. ישר החלו לעבד חקלאית את האדמות האלה, את אדמות הכבול שהן אדמות פוריות, הן אדמות מצוינות לחקלאות, כל מה שידעו לפני שנכנסו למבצע הזה. מה שפחות ידעו זה איזו השפעה תהיה על אותן האדמות כאשר ינקזו החוצה את המים. ומה שקרה כתוצאה מייבוש אדמות הכבול זה שהאדמה החלה לשקוע. מפלס מי התהום ירד, האדמה החלה לשקוע והאדמה החלה לעבור תהליכים ביולוגיים שגרמו לה להתלקחויות ספונטניות. רן לוי 55:12 זאת אומרת ממש נדלקו שריפות? אפרת סיני 55:14 ממש. הרי כבול זה חומר דליק מאוד, ברמה עקרונית משתמשים בזה כמקור אנרגיה. נכון. הסתבר שהוא צריך להיות רווי במים כל הזמן, ואת זה אותן שתי תעלות שמטרתן הייתה לנקז הן לא פתרו. הן רק ניקזו החוצה. ואחרי עשרות שנים שבהן ניסו להתמודד עם העמק וקיימו בו חקלאות אבל תוך קשיים לא מבוטלים, ואחרי שראו שהיה לזה גם מחיר אקולוגי שנעלמו מהאזור מינים של דגים ועופות, הוחלט לצאת במבצע הנדסי נוסף, גדול, חשוב. שוב הוא הוטל על כתפיה של קק"ל, ובמסגרת המבצע הזה שוקם האזור הזה, עמק החולה. ומה שעשו זה יצירה של המון תעלות שהרוו את האדמה והעלו את מפלס מי התהום, וככה דאגו לאדמה מלמטה. ובנוסף דאגו להשקות כל הזמן, עד עצם היום הזה דואגים להשקות כל הזמן את האדמה מלמעלה באמצעות מתקני השקיה מיוחדים. רן לוי 56:28 בעצם השטח הנוכחי של אגמון החולה, שאמרנו שהוא שבריר מהגודל המקורי, זאת תוצאה של בעצם השקיה יזומה שלנו כדי לשחזר מחדש את הרטיבות באדמה? אפרת סיני 56:42 אגמון החולה הוא פרויקט נוסף שהוא חלק מפרויקט השיקום. המחשבה הייתה איך אנחנו עוזרים לאזור הזה להתפתח חקלאית וגם איך אנחנו עוזרים לאותם חקלאים, לכל תושבי האזור, להרוויח יותר, למצות יותר את הפוטנציאל שיש באותו אזור, וככה הוחלט להציף אזור מוגבל של כ-1,200 דונם ולייצר איזה שהוא אגם, כאשר המחשבה במקור הייתה שיוכל להיות לאגם הזה פוטנציאל תיירותי. יוכלו לעשות שם ככה קצת שיט, בטח יקומו מקומות נחמדים לצד האגם, אבל לא ידעו שהאגם יהפוך להיות הצלחה מסחררת ופנינה של טבע, כי האגם הזה הפך להיות אתר נחיתה או נדידה במסע של המון המון, אני מדברת על מיליוני ציפורים נודדות שעושות את הדרך מאירופה לאפריקה. ומבלי לכוון לכך, המקום שהיה אמור למנף כלכלית תיירותית את האזור הפך לכזה מסיבות שלא חשבו עליהן במקור, וכיום זה אחד מאתרי הצפרות המובילים בעולם. אפשר לראות בו מבקרים מטיילים מהארץ, אפשר לראות בו תיירים ואפשר גם לראות את אותם אנשים עם משקפת עצומה. רן לוי 58:04 אני יכול להגיד מהניסיון שלי, אני צלם חובב ואני וחבר טוב הלכנו לפני כמה שנים, יש סיורים שאני חושב שקק"ל ומי שמפעיל את הסיורים לוקחים עגלת צילום שכזאת מיוחדת בבוקר שאתה קצת מוסווה כזה כדי לא להפחיד את הציפורים, ולפנות בוקר אתה ממש נכנס לתוך להקות של עשרות אלפי ציפורים. חוויה מיוחדת למי שלא עשה אותה. אפרת סיני 58:31 נכון. הפיתוח התיירותי השכיל להבין את הפוטנציאל שיש בנדידה, בחנייה של כל רבבות הציפורים באזור ופיתחו את עגלת המסתור המפורסמת. עגלת המסתור בעצם מכניסה אותך ללב אזור השהייה, נקרא לזה אזור הכינוס של העגורים שהם המותג המוביל של אגמון החולה. ובגלל שהעגורים מורגלים בקולות של הטרקטורים שנשמעים מכל עבר כי אנחנו הרי מדברים על שטח חקלאי, אז אין שום בעיה, וטרקטור הוא זה שמושך את העגלה עליה יושבים המבקרים לתוך שטחי הכינוס של העגורים, ולכן הם מקבלים את זה בטבעיות ולא מתעופפים משם ואפשר להתקרב אליהם בצורה מקסימלית וממש לראות, ליהנות וללמוד עליהם המון. כך שגם בשעות הבוקר המוקדמות מגיעים לשם אותם חובבי טבע וצלמים, צפרים וכולי, וגם בלילות, זאת אומרת כשמגיעים לעשות סיורים ליליים ולראות את הפעילות הלילית, התנים והשועלים ואת חתולי הביצות, אז המקום פועל בלי הפסקה. רן לוי 59:42 פנינה מדהימה. יש שם סיורי אופניים דרך אגב לילדים שיצא לי כמה פעמים לעשות, כולל פתאום עוברים לך כל מיני בעלי חיים בשביל וכאילו אתה מתקרב לבעלי חיים בצורה שלא היית מתקרב אליהם בדרך כלל. חוויה עם ילדים מטורפת. ומי שמתעצל לרכוב שיקח את הקלאב קאר. אני פחות מהרוכבים. אני מסכים גם. זה סיפור מרתק אני חושב הנושא הזה של החולה כי מעבר לפרויקט הציוני ומה שקורה היום שם, קצת ענווה אני חושב שזה מלמד אותנו. הטבע הוא מערכת מאוד מורכבת. אתה חושב שאתה עושה פעולה מסוימת שתגרום לתוצאה מסוימת ואתה מגלה כל כך הרבה תוצאות לוואי לא צפויות, שלפעמים אין ברירה פשוט להחזיר חלק מהגלגל לאחור. אפרת סיני 60:30 ממש. משהו קטן על מה שקורה היום באגמון החולה שמלמד אותנו המון באמת על ההשפעה של בני האדם על הטבע, בדמות מרכז אקלום לחיות בר שהוא פרויקט מופלא של קק"ל ומכללת תל חי, ובמסגרתו הוקמה מרפאה לחיות בר שמטפלת בבעלי חיים מהצפון שבדרך כלל מטיילים זיהו אותם בשטח והביאו אותם לשם. ודרך המקרים שמצטברים שם והם מטפלים בהמון בעלי חיים, אנחנו רואים איזה השפעה יש לנו בני האדם על הטבע. כי אנחנו רואים שם עיטים שירו בהם, ואנחנו רואים ארנבת שדה חמודה שבטעות בלי לדעת ראו אותה בשטח, חשבו המטיילים שהיא נטושה והביאו אותה למרפאה בלי לדעת שאמא שלה בסביבה ואסור היה לנתק אותה. כל מיני דברים כאלה, גיריות שבגלל טרקטורונים בשטח נדרסו וזקוקים להמון עבודות שיקום, הפציעה מהגדרות שהצבאים חוטפים. פרויקט הרבה מאוד חסד והרבה אהבה לטבע שנמצא גם הוא בשטח אגמון החולה. רן לוי 61:57 אני חושב שכל ילד שמגיע לשם סופג משהו מהרעיון האידאולוגי הזה של לשמור על הטבע בצורה מאוד ברורה, הרבה יותר מאשר לקרוא על זה בספרים או בכיתה. וקק"ל הפכה להיות הגוף הירוק הגדול בישראל, כלומר הוא חורג הרבה מעבר ליערות ולירוק. אנחנו שומרים על הטבע בהרבה מאוד מובנים. אנחנו נמצאים בהמון המון מקומות בארץ, אז יש לנו נגיעה בשטח לטבע. רן לוי 62:31 אז זה מתחבר לנו יפה אני חושב לנושא השלישי והאחרון עליו נדבר, שזה הנושא שאולי הכי מזוהה אולי בעיני הציבור עם הפעילות של קק"ל, שזה ייעור. אנחנו נדבר ספציפית תכף על יער קדושים, שזה אחד היערות הייחודיים ביותר בישראל לדעתי. אבל לפני זה, בואי נקח צעד לאחור קצת ונדבר על אותו קשר בין קק"ל ובין הרעיון של נטיעת עצים. איך נולד הקשר הזה? אפרת סיני 62:59 מי שכנראה כבר היה מודע לצורך בעצים היה הרצל. באלטנוילנד שלו, ברומן המפורסם, הוא שם לב להרים הקירחים השוממים וכתב: 'אם היו נוטעים פה חצי מיליון עצים, מצבנו היה משתנה מקצה לקצה'. וזמן קצר אחרי שהוקמה קק"ל, היו"ר הראשון של הקרן הקיימת יונה קרמנצקי הגיע עם רעיון לנטיעה. נטיעה חקלאית. בואו נבדוק איך אנחנו יכולים להתחיל לפתח את השטחים שרכשנו. וב-1904 קק"ל כבר הייתה אחרי רכישת אדמות חולדה, הן היו הקרקעות השניות שקק"ל רכשה, ויונה קרמנצקי הקים איזה שהיא קרן שנקראת קרן עצי זית. הרעיון היה בואו נתחיל לטעת עצי זית. אנחנו צריכים הרי להשתמש בקרקעות, הקרקעות לא יכולות להישאר נטושות. רן לוי 64:00 למה לא? זאת אומרת למה לא להשאיר אותן ככה חשופות? אפרת סיני 64:02 לפי חוקי הקרקע העות'מאנית, ואנחנו מדברים על התקופה העות'מאנית באותה תקופה, קרקע שלא עובדה במשך שלוש שנים, לא עובדה בעין, הייתה מוחזרת אוטומטית למדינה. מופקעת אוטומטית. ולכן לא היה די ברכישת קרקעות אלא היה צריך גם לפתח אותן. והרעיון מאחורי הנטיעה היה הנה אנחנו יכולים לטעת עצי זית, הם מאריכי ימים, תוך חמש שנים כבר אפשר לבצע מסיק ואפשר לייצר שמן זית, יהיה לחקלאי מה למכור. ווין-ווין. והחלו לאסוף כספים במסגרת אותה קרן עצי הזית של קרמנצקי. הרצל ידע על זה, בשנת 1904 הוא עדיין איתנו, אבל הוא לא זכה לראות את הרעיון הזה מתממש, כי באותה שנה 1904 הוא הלך לעולמו. ואז הרעיון של נטיעת אותם עצי זית קיבל איזה שהיא תפנית והוחלט שאותן הנטיעות של עצי זית יהיו גרעין ליער, יער ראשון שינציח את הרצל. ומראשית הדרך היערות, הנטיעות, הפכו לתרומה לשם הנצחה. כל מי שתרם באותן השנים לאותו פרויקט של קרן עצי זית נתן את הכסף כדי להנציח את הרצל ביער הרצל העתידי. וכבר מרגע תחילת הנטיעות ב-1908 כשהתחיל יער הרצל, הגיעו אותם שתילים אחרי שעבדו עליהם הרבה, למרבה הצער הפרויקט לא הכי צלח. רבע מאותם שתילים לא ממש שרדו, ואז קק"ל עברה לשיטה של נטיעה שונה, עברה לנטיעת הברושים, האורנים שהייתה להם תפיסה חזקה בקרקע. הם התגלו כבעלי יכולת הישרדות מאוד מאוד מרשימה והחלו להתפשט ביערות הארץ. הקונספט הזה של הנצחה כנטיעה או נטיעה כהנצחה התגלגל אחרי מלחמת העולם השנייה לרעיון של הקמת יער שינציח את הנספים בשואה. קרן קיימת כבר מתחברת ליער קדושים בעצם הפעם הראשונה. רן לוי 66:25 אז אולי ככה בתור איזה שהוא בסיס קטן, אזור גאוגרפי, איפה נמצא יער קדושים? אפרת סיני 66:31 יער הקדושים נמצא בהרי ירושלים, לא רחוק מירושלים, ליד מושב קטן בשם כיסלון, גם לא רחוק מבית שמש, ממש בסמוך לשער הגיא המפורסם. רן לוי 66:44 על איזה גודל אנחנו מדברים פחות או יותר? אפרת סיני 66:47 אני אדבר איתך בכמויות של עצים. ביער הזה ולא בכדי נטועים שישה מיליון עצים. הם חולקו לחלקות שנקראו על שם המדינות שבהן נספו קהילות שלמות. כלומר חלקת קדושי פולין, חלקת קדושי הונגריה. אבל לא רק, כי יש בפנים גם את יער הילדים, הילדים שנספו בשואה, ויש את יער לוחמי הגטאות. כך שיש מלבד הארצות גם עוד מעין תתי חלקות שמגוללות את הסיפור הטרגי של השואה. והרעיון להנצחתם של הנספים הגיע לפתחה של קרן הקיימת כשהיא הוצפה אחרי מלחמת העולם השנייה, הוצפה בפניות מיחידים ומקהילות בכל רחבי העולם בבקשה להנציח את הנרצחים. ולקח זמן עד שאספו את השמות ואת הכספים, ובסופו של דבר ב-1951 בטקס שבו השתתפו מכובדים, הרב הראשי הרצוג, שר החינוך דוד רמז ועוד אנשים מכובדים בעצם בוצעו הנטיעות הראשונות ליער הזה. ואחד העיתונאים שסיקר את הטקס הזה כתב שבני המשפחה שנטעו את העצים הראשונים בכו בזמן הנטיעה כי הם הרגישו שהם קוברים את יקיריהם שהם לא זכו להביא אותם לקבר ישראל. זה היה מעמד מאוד מרגש. רן לוי 68:27 אפשר להבין את זה. וזה גם אם אני לא טועה זו גם הייתה אחת הפעמים הראשונות שמדינת ישראל עשתה איזה שהוא טקס בקנה מידה לאומי כזה או אחר שמנציח את השואה, שמדבר על השואה, נכון? אפרת סיני 68:39 נכון. מ-1952 החלו להתקיים טקסים ממלכתיים ביער קדושים, וכך היה גם אחרי שהוקם יד ושם. יד ושם הוקם ב-1953 ובשיתוף עם יד ושם ביער הקדושים נערך הטקס הממלכתי ביום השואה. ורק ב-1956 הטקס עבר להר הזיכרון כפי שאנחנו מכירים אותו בירושלים, זה ההר שבו נמצא יד ושם וזהו הר הרצל. אז עד אז זה היה רעיון ההנצחה ושמעתי איפה שהוא, אני לא יודעת אם זה מידע מבוסס, אבל מי שהיה שר החינוך שדחף להקמת יד ושם היה בן ציון דינור, והיה צריך ממש לשכנע את בן גוריון וראשי הקרן הקיימת שלא מספיק לטעת עצים כשהוא רצה שתוקם יד ושם. עד כדי כך רעיון הנטיעה היה נטוע עמוק. כלומר הנה הנצחנו, יש לנו המון המון נרות נשמה כאן ירוקים ויש לנו את אתר הזיכרון. אז היה צריך ממש לעשות עבודה כדי שתוקם יד ושם. עד כדי כך הרעיון היה מבוסס. רן לוי 69:52 אז לטובת מי שמטייל שם, נאמר שגם יש אנדרטאות מאוד מיוחדות ומעניינות, נכון? מה אפשר למצוא ביער קדושים? אפרת סיני 69:59 האנדרטה הוותיקה שביער הקדושים הוצבה שם ב-1972. היא עוצבה על ידי ניצול שואה בשם נתן רפפורט והיא מתנשאת לגובה של 8 מטרים, היא יצוקה מברונזה והיא נקראת אנדרטת גווילי האש. אנדרטה מאוד גדולה ומרשימה. ולמה גווילים? בגלל שהאנדרטה מעוצבת כמו ספר תורה מגולגל שיש לו שני חלקים, שני גווילים. הגוויל האחד הוא הגוויל שמוקדש לשואה והשני מוקדש לתקומה. כך שאפשר לראות בגוויל של השואה את האירועים העצובים שאנחנו כולנו מכירים שהוא חרת אותם בברונזה, מתחיל ביאנוש קורצ'אק שמלווה את התלמידים שלו, את הילדים, ואת מרד גטו ורשה ועוד מראות מאוד מוכרים. והגוויל השני מוקדש לתקומה, ואז אנחנו רואים את הקמת מדינת ישראל, את חיילי צה"ל על רקע אבני הכותל סוחבים את מנורת בית המקדש של טיטוס. איזה שהיא פראפרזה על שער טיטוס. כך שאותה מנורה שמונצחת בשער טיטוס והיא סמל של הגירוש וההשפלה והאסון הכבד הופכת להיות לסמל של ניצחון. צריך לבקר כמה פעמים באנדרטה הזו כי בכל זאת 8 מטרים, שני גווילים, המון דימויים, כדאי לבקר יותר מפעם אחת. רן לוי 71:32 אז זו האנדרטה אחת מרשימה וגדולה, ויש גם אנדרטה לאנה פרנק. אפרת סיני 71:36 נכון. חורשה על שם אנה פרנק יש כבר מ-1960. אבא שלה אוטו פרנק נטע עץ בחורשה על שמה של בתו. ולפני כעשר שנים יהדות הולנד תרמה כסף לטובת הקמה של אנדרטה שתנציח את אנה פרנק. ואותו אתר הנצחה מתחיל בשביל שלכל אורכו פזורים שלטים עם ציטוטים מהיומן שלה והיא מסתיימת באיזה שהוא פסל גדול ממתכת שמדמה את החדר של אנה פרנק. עכשיו זהו שלד של חדר, הרי אין קירות רצופים, החדר לא הגן עליה בסופו של דבר אז החדר פרוץ. ובאחד הקירות יש גם שיבוץ שוב במתכת של עץ הערמונים שהיא תיארה ביומן שלה, שהיא תיארה את הפריחה שלו. אנדרטה מאוד מרגשת. רן לוי 72:38 יפה אפרת. אני חושב שבשיחה שלנו עשינו מין כזה מסלול נורא מעניין בין ההתחלה של החזון של הציונות שמתחבר לקופסה הכחולה שהיא בבירור חלק מהחזון, אל היישום של הציונות המעשית דרך הפרויקט של ייבוש ביצות החולה ועד בעצם להקמה של מדינת ישראל ומה שקושר אליה כמו השיקום של אגמון החולה והייעור והנטיות והנצחה של השואה. זה כאילו נחמד מין מסע כזה יפה שעשינו. אפרת סיני, מנהלת תחום ארכיונים בקק"ל, תודה רבה על שיחה מרתקת. אפרת סיני 73:19 תודה לך. רן לוי 73:33 זהו, עד כאן. תודה רבה לרודי קוזלובסקי שגילם את דמותו של הרצל בפרק. מה חדש ברשת עושים היסטוריה? ב-'מתחת לכל ביקורת', הפודקאסט על ביקורות הזויות ומבקרים הזויים עוד יותר, אור בוטבול ועומרי הכהן בודקים מה אומרים הישראלים על רשת ג'פניקה. מה הקשר בין ניקיון השירותים למטבח? למה לא נותנים להוסיף למנה ביצה? ומה קורה כשמזמינים בירה מנהרות? ב-'עושים טכנולוגיה', האם בינה מלאכותית תחליף את המורה של הילדים שלכם? דוקטור יובל דרור מארח את דוקטור אמיר גפן, חוקר יישומי בינה מלאכותית באגף המחקר והפיתוח במשרד החינוך, לשיחה על האם AI הוא בשורה או איום למערכת החינוך, והאם השינויים הטכנולוגיים האלה יובילו דווקא להחרפת הפערים הדיגיטליים. ב-'עושים פוליטיקה', העיתונאית טל שניידר משוחחת עם איתי בן חורין, יועץ תקשורת ומנהל משברים, על המעורבות שלו בייעוץ לארגוני המחאה כנגד המהפכה המשטרית ועל ניהול נכון של משברים פוליטיים. ב-'עושים רפואה', צפדינה - מחלת הימאים. דוקטור יובל בלוך מביא את אחד הסיפורים הרפואיים הגדולים ביותר בהיסטוריה. סיפור שעובר דרך הצי הבריטי, המרוץ לקוטב הדרומי, שרלטנים ואפילו המאפיה הסיציליאנית. ואחרון חביב, 'עושים עתיד' בהגשת עבדכם הנאמן, והפעם מדינות, דת ובינה מלאכותית בעתיד הרחוק, עם דוקטור רועי צזנה, חוקר עתידים באוניברסיטת תל אביב. שוחחתי עם רועי על מה שאולי צפוי לנו בעתיד הרחוק בעוד מאות ואף אלפי שנים. האם בינה מלאכותית יכולה לנהל מדינה? האם בכלל יהיו מדינות בעתיד? איך משתמשים משטרים בקונספט של תאומים דיגיטליים כדי לדכא במירכאות ציבורים? וכיצד תיראה החברה האנושית כשההנדסה הגנטית תאפשר לכל אחד מאיתנו לשנות את גופו כרצונו? שיחה מרתקת. רן לוי 75:42 כתמיד, אם אתם אוהבים את עושים היסטוריה ומעוניינים לתמוך בה, אנא עזרו לנו להביא מפרסמים ונותני חסות לרשת. אם הארגון שלכם מגייס עובדים או יוצא בקמפיין שיווקי, המליצו עלינו לאנשים הרלוונטיים וספרו להם על הקהל הנפלא והתומך של הרשת. כמו כן, אפשר להזמין אותי להרצות אצלכם בארגון או באירוע, ואני מרצה על מגוון רחב של נושאים: בינה מלאכותית, ChatGPT, סטוריטלינג ואיך להעביר רעיונות מורכבים, Stuxnet - נשק הסייבר הראשון בהיסטוריה, יש לי הרצאה על איך יכולים עובדים להגן על הארגון שלהם מפני תקיפות כופרה ואיומי סייבר אחרים, ואפילו הרצאה שעוסקת בשאלה, ואני רציני לגמרי, כיצד נתקשר עם תרבויות תבוניות אחרות ביקום. את כל הפרטים על ההרצאות שלי תמצאו באתר האישי שלי ranlevi.co.il. תודה על תמיכתכם בעושים היסטוריה. רן לוי 76:39 עושים היסטוריה הם שלי נוי מנהלת ההפקה, שלי גואטה, הילה שמש וזלאטה צ'אבן שנפרדת מאיתנו השבוע, בהצלחה זלאטה ממני ומכל הצוות, אביב שם טוב מנהלת המכירות וציפור משפחתית, דני תימור המנהל העסקי ואני רן לוי כותב ומגיש. אנחנו נשתמע בפרק הבא, להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק א' (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/409-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/409-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>11 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק א' (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            Ran Levi 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של 'מה ההבדל בין חלב?', אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה'. תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מעשרה השובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? Ran Levi 01:01 אם בשלב הזה אתם עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה, שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים 'נבחרות ישראל במדעים', בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. Ran Levi 02:31 שלום. לפני שנתחיל, אני רוצה לשלוח בשמי ובשם צוות רשת 'עושים היסטוריה' בארץ ובחו"ל את תנחומינו הכנים למשפחותיהם של הנרצחים והנספים באסון הנורא שנפל עלינו בשבעה באוקטובר, ואיחולי החלמה מהירה פיזית ונפשית לכל הפצועים. בפרט, אני רוצה לשלוח את תנחומינו העמוקים למשפחתו של דור שפיר, מפיק לשעבר של הרשת, שהוא וחברתו נרצחו בעוטף עזה ביום הראשון של הלחימה, וגם לשני ברגר, מפיקה חדשה שהצטרפה לרשת שלנו לפני שבוע ואיבדה את אמא שלה באירועים בכפר עזה. יהי זכרם של דור, חברתו ואמא של שני ברוך. זו תקופה קשה והזעזוע בחברה הישראלית עמוק ומטלטל, אבל אנחנו נעבור אותה יחד כעם אחד. Ran Levi 03:26 שלום וברוכים הבאים ל'עושים היסטוריה', פרק 409: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי. על גנטיקה ואבולוציה, חלק א'. שידור חוזר. לפני כשנה הגיע שליח למקום העבודה שלי ומסר לי קופסת קרטון קטנה. חזרתי לחדרי ופתחתי אותה. בתוך הקופסה הייתה מבחנה קטנה. קמתי מהכיסא וסגרתי את דלת המשרד, יש דברים שדורשים קצת פרטיות. החוברת המצורפת הסבירה לי שעלי למלא את המבחנה ברוק עד לקו המסומן. אני מוכרח לומר שזה היה הרבה יותר קשה משתיארתי לעצמי. אם מישהו מחבריי לעבודה יפתח את הדלת ברגע הלא נכון וימצא אותי מרייר כמו בולדוג מעל המבחנה - לך תסביר. החשש גרם לגרוני להתייבש, אף על פי כן השלמתי את המשימה והשליח אסף את המבחנה עוד באותו היום. שלושה שבועות לאחר מכן הגיע המייל המיוחל. המיפוי הגנטי הושלם. עושר אדיר של מידע חיכה לי באתר החברה: תכונות גנטיות, מחלות פוטנציאליות, רגישות לתרופות, אלפי פריטי מידע מרתקים שגילו לי דברים על עצמי שלא ידעתי. פרט אחד היה מפתיע במיוחד וגרם לי לגרד בראשי בתמהון מול המסך. שירות המיפוי הגנטי שבו בחרתי מאפשר ללקוח להתחקות אחר אילן היוחסין שלו, למצוא קרובי משפחה מכל רחבי העולם ולגלות מהיכן על הגלובוס הגיעו אבות אבותיו. כשקיבלתי את תוצאות המיפוי, גיליתי שמה שחשבתי שידעתי על העבר המשפחתי שלי, ומה שהוריי, דודיי ובני דודיי חשבו שהם יודעים - הוא לא נכון. Ran Levi 06:33 בפרק הזה ובפרק הבא אספר על מה שה-DNA שלנו יכול לגלות לנו על עברנו גם כבודדים, כמו במקרה שלי, וגם על המין האנושי כולו. בשני המקרים מדובר במידע מפתיע ולעתים מידע בעל השלכות מטרידות ומעוררות מחשבה. אמיל צוקרקנדל נולד בווינה למשפחה יהודית בשנת 1922. כשישתלטו הנאצים על אוסטריה הוא ברח לאלג'יריה ולאחר מלחמת העולם השנייה השתקע בצרפת שם למד ביולוגיה והשלים את עבודת התזה שלו. עמיתיו בארצות הברית הציעו לו ליצור קשר עם מדען בשם לינוס פאולינג ולבקש ממנו שיזמין אותו להצטרף למעבדה שלו בקאלטק, המכון הטכנולוגי היוקרתי בקליפורניה. אמיל לא לקח את ההצעה ברצינות. לינוס פאולינג היה אחד המדענים המפורסמים והחשובים בעולם באותם הימים. מחקריו בתחום הכימיה והרפואה המולקולרית היו פורצי דרך והוא זכה בשני פרסי נובל: אחד בכימיה והשני פרס נובל לשלום בזכות פעילותו האנטי-מלחמתית. אמיל לא האמין שהמדען המפורסם יתעניין דווקא בו, חוקר צעיר ואלמוני לחלוטין, אבל כששמע באחד הימים שפאולינג מגיע לביקור בפריז החליט לנצל את ההזדמנות. הוא שלח לפאולינג מכתב והשניים נפגשו בבית מלון. הפגישה הייתה הצלחה גדולה והמדען האמריקאי הזמין את אמיל להצטרף אליו בקאלטק. Ran Levi 08:14 אמיל ואשתו נחתו בקליפורניה ב-1959, אבל השיחה הראשונה עם פאולינג הותירה את אמיל עם טעם לוואי מריר. בפריז חקר אמיל תרכובות ביוכימיות מסוימות שמצויות בסרטנים. זו הייתה עבודה מרתקת ומאתגרת שאמיל מצא בה עניין רב. פאולינג לעומת זאת המליץ לו לזנוח את כיוון המחקר הזה ולהתמקד בחקר ההמוגלובין, חלבון שמצוי בתאי הדם האדומים ושחראי על הובלת החמצן אל תאי הגוף. 'אני חושב שיהיה לך קשה מאוד להגיע לתוצאות חד משמעיות במחקר על תרכובות לא מוכרות של סרטנים', אמר לו פאולינג, 'כדאי לך לעבוד עם ההמוגלובין שהוא הרבה יותר מוכר'. אמיל לא אהב את ההמלצה הזו. מה הטעם לחקור חלבון שכבר ידוע עליו לא מעט במקום חלבון שכמעט ולא ידוע עליו דבר? הרי תפקידו של המדען הוא לגלות דברים חדשים, הלא כן? אם פאולינג טועה, אמיל עלול למצוא את עצמו מבזבז שנים במחקרים חסרי תוחלת. פאולינג היה אמנם מדען מנוסה ומבריק, אבל אף אחד לא חסין מטעויות ושגיאות בשיקול הדעת, אפילו לא פאולינג עצמו. שנים רבות מאוחר יותר פסל לינוס פאולינג על הסף תגלית מעניינת של מדען צעיר בשם דן שכטמן. שכטמן הישראלי גילה סוג חדש של גבישים בשם גבישים קוואזי-מחזוריים. פאולינג אמר עליו בעוקצנות: 'אין קוואזי-גבישים, אבל יש קוואזי-מדענים'. זו הייתה טעות מוחלטת כמובן, שכטמן כידוע זכה מאוחר יותר בפרס נובל בזכות תגליתו זו. אבל המלצה (במרכאות) ממדען בעל שיעור קומה כלינוס פאולינג, במעבדה שהוא עומד בראשה, היא לא ממש המלצה אם אתם יודעים למה אני מתכוון. אמיל החל לעבוד על ההמוגלובין. Ran Levi 11:01 ההמוגלובין קיים לא רק בבני אדם, כי אם גם ביונקים אחרים כדוגמת קופים וסוסים. בכל המקרים מדובר על אותו החלבון ברמה העקרונית, אבל פה ושם ישנם הבדלים זעירים. שינויים קטנים במבנה החלבון שאופייניים למין אחד ולא למין אחר, כמו טביעות אצבע של בני אדם שונים. השינויים האלה נוצרים בעקבות מוטציות אקראיות ב-DNA של בעל החיים. הגנים ב-DNA הם התוכנית או המתכון אם תרצו, שעל פיו מייצר התא את החלבונים. שינוי קטן ב-DNA עשוי לגרום לשינוי גם בחלבון. אם המוטציה מתרחשת ב-DNA של תאי הזרע או הביצית, היא תעבור גם אל הדור הבא וכך במרוצת מיליוני שנה הצטברו עוד ועוד שינויים בחלבון. מחקרו של אמיל התמקד בזיהוי אותם הבדלים ושינויים בחלבון ההמוגלובין בין המינים השונים. הטכניקות שהיו זמינות לו באותה התקופה, שנות ה-60 של המאה ה-20, לא היו מתוחכמות מספיק כדי שאפשר יהיה למפות את ההבדלים בין החלבונים ברמת דיוק גבוהה, אבל הן היו מדויקות מספיק כדי שהוא יוכל להבחין בדפוס ברור ומעניין בתוצאות המתקבלות. Ran Levi 12:54 אחת השאלות הבסיסיות בביולוגיה היא סיווג בעלי חיים למינים שונים וזיהוי מידת הקרבה או הריחוק בין המינים האלו. תורת האבולוציה מלמדת אותנו למשל שלבני האדם ולסוסים היה אב קדמון משותף. המדענים מעוניינים לגלות מתי התרחש אותו פיצול שהפריד בין המינים. לפני כמה מיליוני שנים חי אותו אב קדמון משותף. דרך אחת לזהות את נקודת הפיצול היא לבחון את ממצאי המאובנים ולזהות חוליות ביניים, בעלי חיים שמכילים תכונות משותפות לסוס ולאדם. דרך אחרת היא אנטומיה משווה: סקירה של המאפיינים הגופניים הנוכחיים של האדם והסוס ואיתור נקודות דמיון מסוימות כמו שרירים, עצמות או איברים פנימיים שיכולים ללמד אותנו על מידת הקרבה האבולוציונית בינינו. שתי השיטות האלו שירתו את המדענים נאמנה במשך שנים ארוכות. מחקרו של אמיל הראה לו בבירור שכמות ההבדלים שבין ההמוגלובין של שני מינים שונים קשור באופן הדוק לזמן שחלף מאז התפצלו שני המינים מאביהם הקדמון המשותף. הקופים ובני האדם למשל התפצלו זה מזה לפני מיליוני שנים ספורות וההמוגלובין שלהם דומה למדי. בני אדם וסוסים לעומת זאת התפצלו לפני כמעט 200 מיליון שנה וההבדלים בין ההמוגלובין שלנו ושל הסוסים רבים יותר. אמיל החל לשאול את עצמו אם ייתכן וניתוח כזה של הבדלים בין בעלי חיים ברמה המולקולרית יכול להוות שיטה חדשה לתארך את נקודת הפיצול האבולוציונית שבין שני מינים שונים. Ran Levi 15:13 האם אפשר לספור את ההבדלים בין חלבונים דומים אצל שני המינים ולהסיק ממנו כי נפרדו זה מזה לפני כך וכך מיליוני שנים? בשנת 1961 עמד אמיל לפרסם את מאמרו המדעי הראשון בקאלטק והציע לפאולינג שיפרסמו את המאמר במשותף. פאולינג עצמו כבר היה שקוע באותה התקופה בפעילות אנטי-מלחמתית ולא היה לו זמן להשתתף במחקר ממש, אבל אמיל ידע שגם אם תרומתו המעשית של פאולינג תהיה מינורית, אף פעם לא מזיק ששמו של זוכה פרס נובל מתנוסס על המאמר שלך. פאולינג הסכים ואפילו הייתה לו הצעה מעניינת לאמיל. המאמר המדובר היה אמור להתפרסם בגיליון חגיגי של מגזין מדעי לכבוד יום הולדתו של מדען הונגרי מסוים, ולכן לא היה עתיד לעבור ביקורת עמיתים נוקבת ומקשה כפי שעוברים מאמרים מסוג זה בדרך כלל. 'אולי ננצל את ההזדמנות', הציע פאולינג, 'ונכניס למאמר טענה יוצאת דופן? משהו שערורייתי שיכה קצת גלים בבריכה'. אמיל הסכים והוסיף למאמר רעיון בלתי שגרתי שעלה במוחו. Ran Levi 16:51 על פניו תיארוך נקודת הפיצול בין שני מינים שונים על פי מספר המוטציות שהתחוללו בחלבון כלשהו אמור להיות בלתי אפשרי. מוטציות מטבען הן אקראיות לחלוטין. מי יודע מתי ואיפה תפגע קרן רדיואקטיבית במקטע DNA מסוים? מי יודע מתי ישתרבב לו איזה וירוס אל גרעין התא ויגרום לשינוי ב-DNA? מוטציות הן כמו אוטובוסים. אתה יכול לחכות בתחנה שלוש שעות ואף אוטובוס לא עובר, ואז שלושה מהם עוברים זה אחר זה. אבל ההברקה של אמיל, הרעיון ה'שערורייתי' (במרכאות) במאמר, היה שאין כל חובה לדעת במדויק מתי התרחשה כל מוטציה בחלבון כדי להסיק מכך על משך הזמן שחלף מאז התפצלו שני המינים הנבדקים. מכיוון שמדובר על פרקי זמן ארוכים מאוד, מאות אלפי עד מיליוני שנים, אפשר לצאת מנקודת הנחה שקצב התרחשות המוטציות הוא פחות או יותר קבוע. אם לצורך הדוגמה אנחנו יודעים שבמהלך יממה חולפים בתחנה 24 אוטובוסים, אפשר להניח שבממוצע אוטובוס מגיע כל שעה. תחת ההנחה הזו מתקבל מה שנהוג לכנות בשם 'שעון מולקולרי'. מחוגי השעון הן המוטציות שגורמות לשינויים בחלבון הנבדק. כל שינוי הוא כמו 'תיק' שמקדם את המחוג צעד אחד קדימה. נקודת האיפוס של השעון, הרגע שבו הוא מתחיל לתקתק, היה הרגע שבו שני המינים מתפצלים מהאב הקדמון המשותף, שכן מאותה נקודה ואילך אין ביניהם קשר וכל אחד מהמינים חווה מוטציות שונות. Ran Levi 19:02 כשהוא עומד בפני עצמו, השעון המולקולרי לא מועיל במיוחד וזאת כיוון שקשה לדעת כל כמה זמן בממוצע מתרחשת מוטציה. כשאתה מביט על חלבון כלשהו ומבחין במספר גבוה של הבדלים בין המינים למשל, אתה יודע שהשעון המולקולרי שלהם תקתק במשך זמן רב ושנקודת הפיצול האבולוציונית שלהם התרחשה בעבר הרחוק. אבל אתה לא יודע לומר מה פרק הזמן הממוצע שחולף בין כל שתי מוטציות, שני 'תיקים' של השעון, ולכן הנך יכול לומר מתי בדיוק התרחש אותו הפיצול. על כן על החוקרים 'לכייל' (במרכאות) את השעון המולקולרי: לאתר נקודת זמן ידועה שחושבה בשיטות אחרות ולהיעזר בה כעוגן שבעזרתו אפשר למדוד את קצב התרחשות המוטציות. למשל, אנחנו יודעים לומר על פי עדויות המאובנים שבני אדם וסוסים התפצלו מהאב הקדמון המשותף שלהם לפני כ-130 מיליון שנה פחות או יותר. אם לצורך הדוגמה אנחנו מזהים 18 הבדלים בין ההמוגלובין שלנו ושל הסוסים, חישוב פשוט יראה לנו שבממוצע מוטציה מתרחשת בהמוגלובין בכל 14.5 מיליון שנה. כעת אפשר להיעזר במספר הזה כדי לתארך התפצלויות אבולוציוניות אחרות בהיסטוריה של הסוסים ובני האדם אל מול מינים אחרים. Ran Levi 21:13 במילים אחרות, השעון המולקולרי שהציע אמיל הוא כלי חדש שמתווסף לניתוח המאובנים ולאנטומיה המשווה שמאפשר לנו להעריך בצורה מושכלת כיצד נראה עץ ההתפתחות האבולוציוני של כמעט כל יצור חי על פני כדור הארץ על סמך מידע שזמין ונגיש בקלות יחסית בתוך הגוף עצמו. במרוצת הזמן הלכה והתבררה עד כמה הייתה חכמה ההמלצה שהעניק לינוס פאולינג לאמיל ביומו הראשון בקאלטק. העובדה שההמוגלובין נחקר בצורה אינטנסיבית על ידי המדענים אפשרה לאמיל לזהות בקלות רבה יותר את המוטציות שחיפש וסייעה לו לשכנע את עמיתיו בתקפות רעיונותיו. לו היה מבסס את מאמרו על חלבון אלום שם בסרטנים, ייתכן וחוקרים רבים שלא התעניינו במאכלי ים היו מפספסים את חשיבותו. זאת ועוד, הביולוגיה המולקולרית עמדה באותם הימים בפני קפיצה גדולה בטכניקות ובכלים שעמדו לרשות המדענים ואפשרו להם לחקור את צפונותיהם של החלבונים בקלות רבה יותר. כל אלה סייעו לסחוף חוקרים רבים לתחום חדש ומסעיר זה של המדע בשם 'אבולוציה מולקולרית'. Ran Levi 23:09 אחד המדענים שהוקסמו מרעיונותיו של אמיל צוקרקנדל היה הניו זילנדי אלן וילסון. וילסון נטל את רעיונותיו של אמיל שהיו תיאורטיים ברובם ויישם אותם על התחום שעניין אותו באופן אישי: הקשר של בני האדם והקופים, ובמיוחד קופי האדם: שימפנזות, גורילות ואורנגאוטן. באמצעות ניתוח ההבדלים בין מערכות החיסון שלנו ושל הקופים, הצליח וילסון להראות שבני האדם והקופים התפצלו מאביהם הקדמון המשותף בסך הכל לפני 3 עד 5 מיליון שנה ולא לפני 10 או 30 מיליון שנה כפי שהיה מקובל לחשוב אז. טענותיו של וילסון היו שנויות במחלוקת עד שבראשית שנות ה-70 התגלו באפריקה מאובנים שתאמו את התוצאות האלו. אבל למרות הפוטנציאל המסעיר והמפתה של טכניקת השעון המולקולרי לחשוף מידע חדש אודות העבר, חוקרים רבים סירבו עדיין לתת בה אמון מלא ובחנו אותה בחשש ובאי-אמון. הסיבה לכך היא שכיול השעון המולקולרי הוא תהליך קשה ומורכב שיש בו פוטנציאל גדול לאי-דיוקים. קצב התרחשות המוטציות בחלבון מסוים היא פונקציה של כמה וכמה גורמים שעשויים להשתנות בין מינים שונים של בעלי חיים וגם בתוך אותו המין. Ran Levi 25:39 למשל אצל הציפורים מתרחשים שינויים שכאלה בקצב מהיר ואצל הצבים קצב השינויים איטי מאוד. מהירותו של השעון המולקולרי תלויה בגודל האוכלוסייה של בעל החיים, הסביבה שבה הוא חי, לחצי הברירה הטבעית שפועלים עליו בכל רגע ורגע ועוד גורמים דומים שעשויים להשתנות לאורך השנים וקשה להעריך אותם במדויק. בלי לדעת כמה מהר מתקתק השעון המולקולרי אצל בעל החיים הנבדק, כל הערכה לגבי משך הזמן שחלף מאז פיצול אבולוציוני כזה או אחר היא לא יותר מניחוש. חוקר שרוצה להשתמש בטכניקת השעון המולקולרי חייב לעשות מעל ומעבר כדי להוכיח שכיול את השעון בצורה אמינה על סמך נתונים אובייקטיביים כמו ממצאי מאובנים. חוסר האמון הזה התעצם עוד יותר כשהשימוש בשעון המולקולרי חשף אמיתות מפתיעות שעומדות בניגוד לתיאוריות הקיימות. מתלה כזה למדה על בשרה גנטיקאית צעירה בשם רבקה קאן. Ran Levi 27:06 קאן סיימה את לימודי הגנטיקה שלה באוניברסיטת ברקלי שבקליפורניה בשנת 1972. חקר ה-DNA היה אז תחום צעיר ומרתק ורבקה הייתה נלהבת לחקור את הקשר שבין הגנטיקה של בני האדם והתנהגותם, אבל המציאות תפחה על פניה. הטכנולוגיה שעמדה לרשות חוקרים באותם ימים כדי למפות את ה-DNA ולפענח את צפונותיו הייתה ראשונית ופרימיטיבית יחסית, ורבקה ראתה את עצמה מבלה שנים ארוכות במעבדה עם זבובים ועכברים במקום בני אדם. היא החליטה לעזוב את האקדמיה ומצאה עבודה כטכנאית מעבדה בחברת תרופות גדולה. אבל סקרנותה לא כבתה. המעבדה בה עבדה ניצבה בסמוך לחדר הדואר של המפעל ורבקה רפרפה מדי פעם בירחונים מקצועיים שהיו ממוענים למדעני החברה. דרך הכתבות בירחונים נחשפה לטכניקות חדשות שפותחו בתחום ה-DNA והפוטנציאל הגדול שהביאו עמן. בשנת 1974 החליטה רבקה שהגיע הזמן לחזור לאקדמיה ולאלימודים ומצאה את עצמה במעבדתו של אלן וילסון, חלוץ השימוש בטכניקת השעון המולקולרי. דרך וילסון נחשפה רבקה לרעיון השעון המולקולרי ובפרט לפוטנציאל שלו בכל הנוגע לתיארוך שינויים אבולוציוניים ב-DNA האנושי. Ran Levi 29:04 מאמרו של אמיל צוקרקנדל עסק כזכור בניתוח מוטציות שהופיעו בחלבון, ההמוגלובין במקרה הזה. אבל אלן וילסון הראה שאין כל מניעה עקרונית ליישם את אותם הרעיונות ממש גם על מולקולות אחרות שאינן חלבונים. גם ה-DNA הוא אחרי הכל לא יותר מאשר מולקולה ארוכה ומי יודע אילו פרטים מרתקים אודות עברה של האנושות מסתתרים בו. אבל ל-DNA חסרה תכונה חיונית שקיימת בחלבונים: יציבות. לחלבון כמו ההמוגלובין יש מבנה קבוע פחות או יותר שלא משתנה מדור לדור ולכן קל לזהות שינויים קטנים שמתחוללים בו כמו חרוז צבעוני בודד בשרשרת של חרוזים לבנים. ה-DNA האנושי לעומת זאת משתנה כל הזמן. בכל פעם שביצית וזרע מתאחדים מתקבל עובר בעל DNA חדש וייחודי, תוצאה של ערבוב אקראי של הגנים משני ההורים. והערבוב הזה הופך את התיארוך באמצעות שעון מולקולרי לבלתי מעשי. למרבה המזל, חלק מה-DNA שמצוי בגופנו לא מתנהג באופן שתיארתי לעיל. למעשה חלק מה-DNA שבגופנו הוא לא ממש אנושי במלוא מובן המילה והעובדה הזו נתנה בפני אלן וילסון ורבקה קאן הזדמנות לנצל בכל זאת את שיטת השעון המולקולרי. Ran Levi 31:01 רוב רובו המכריע של ה-DNA שלנו מרוכז בגרעין התא, אבל לא כולו. התאים מכילים גם אברונים בשם מיטוכונדריה, שהם גופים זעירים שמוקפים בממברנות שמפרידות אותם משאר חלקי התא. למיטוכונדריה יש DNA משלהם שהוא לא רק נפרד מזה שבגרעין ברמה הפיזית אלא גם ניחן במאפיינים ייחודיים ויוצאי דופן שמביאים את המדענים להאמין שהמיטוכונדריה החלו את דרכם כחיידקים רגילים. הסברה המקובלת היא שאיי שם בערפילי הזמן, לפני מיליוני שנים רבים, נבלע מיטוכונדריון אחד על ידי תא כלשהו, אבל במקום שהמיטוכונדריון יעוכל על ידי התא בולע ויושמד כפי שקורה בדרך כלל, הוא הצליח לפתח יחסי סימביוזה עם המארח שלו. המיטוכונדריון מייצר מולקולה בשם ATP שהתא מנצל כחלק מתהליך אספקת האנרגיה הדרושה לו ובתמורה המארח מספק למיטוכונדריון חומרי הזנה חיוניים. הסידור הזה עבד טוב כל כך עד שהתלות של התאים במיטוכונדריה והמיטוכונדריה בתאים הפכה להיות מוחלטת וכיום אפשר למצוא את המיטוכונדריה בכמעט כל היצורים החיים: מאצות פשוטות ועד בני אדם. הפרט החשוב לענייננו הוא שכתוצאה מעברה העצמאי של המיטוכונדריה, תהליך הרבייה שלהם שונה לחלוטין מזה של בני האדם. אצל המיטוכונדריה אין זכר ונקבה אלא כל מיטוכונדריון נחצה לשני חלקים זהים כמו אצל החיידקים וכך מתקבלים גם שני עותקים זהים לחלוטין של ה-DNA המיטוכונדריאלי ללא הערבוב האקראי שחווה ה-DNA שבגרעין התא. Ran Levi 33:24 העובדה שה-DNA המיטוכונדריאלי עובר שכפול ללא ערבוב פירושה שהוא עומד בדרישה ההכרחית כדי שניתן יהיה להפעיל עליו את טכניקת השעון המולקולרי. ה-DNA שבמיטוכונדריה הוא מולקולה קבועה ובלתי משתנה פרט למוטציות אקראיות שמתחוללות בה לאורך השנים. אלן וילסון כבר צבר ניסיון מסוים בחקר ה-DNA המיטוכונדריאלי ורבקה קאן החליטה להמשיך את כיוון מחקר זה. באותה תקופה, סוף שנות ה-70 של המאה ה-20, עדיין אי אפשר היה לדלות DNA מתוך דגימת דם, רוק או שיער כפי שאפשר לראות בכל דרמה משטרתית בטלוויזיה. רבקה נאלצה לכתת את רגליה בין כיתות של קורסי הכנה ללידה ברחבי סן פרנסיסקו ולשכנע נשים לאשר לה לקחת דגימה מהשלייה שלהן מיד לאחר הלידה. בתי חולים מחוץ לארצות הברית סיפקו לה דגימות שלייה של נשים נוספות מכל רחבי העולם. את הדגימות הכניסה רבקה למערבל מיוחד שאפשר לה למצות את ה-DNA המיטוכונדריאלי. רבקה סיפרה שבילתה כל כך הרבה זמן מול המערבל ודגימות השלייה המסתחררות עד שבמשך שנים רבות לאחר מכן לא הייתה מסוגלת להביא את עצמה לשתות מרגריטה על בסיס תות שדה. ודי לחכימא ברמיזה. מטרתה של רבקה קאן הייתה לנסות ולזהות את האזורים על פני הגלובוס שבהם חיו אבות אבותינו לאורך ההיסטוריה מאז נפרדנו מהקופים לפני מספר מיליוני שנים. Ran Levi 36:01 איך אפשר לעשות זאת? למיטוכונדריה שבתוך התא שלנו יש תכונה שימושית נוספת: היא עוברת אל העובר אך ורק דרך האם. הביצית של האם מכילה הרבה מאוד מיטוכונדריה בעוד שבכל זרע קטנטן ישנם רק מעט מאוד מהם. לאחר ההפריה מושמדים המיטוכונדריה שהיו בתוך הזרע וכתוצאה מכך הביצית המופרית מכילה אך ורק מיטוכונדריה שמקורם מהאם. אני יכול לומר בוודאות מוחלטת שהמיטוכונדריה שנמצאים ברגע זה ממש בגופי הגיעו אלי מאימי שקיבלה אותם מאמא שלה. אשתי יכולה להאשים אותי כמה שהיא רוצה שהגנים שלי הם אלו שאחראים להתנהגות הפרועה של הילדים שלנו, אבל בסוף כל ויכוח אני תמיד יכול לשלוף את הקלף המנצח: 'את האנרגיות האינסופיות שלהם גברת, הם קיבלו מהמיטוכונדריה שלך'. העובדה שהמיטוכונדריה עוברת אך ורק דרך נשים נותנת בידי החוקרים אפשרות לבנות אילן יוחסין על סמך המוטציות שהתחוללו לאורך השנים ב-DNA המיטוכונדריאלי, אותה טביעת אצבע שנוצרת כתוצאה ממוטציות אקראיות. Ran Levi 37:11 למשל, נניח שמולנו ניצבות שלוש נשים. אנחנו בודקים את ה-DNA שלהן ומגלים שלשתיים מהן יש בדיוק אותן המוטציות ב-DNA המיטוכונדריאלי שלהן. קל להסיק מכך ששתי הנשים הן קרובות משפחה. ה-DNA שלהן הגיע מאותה האם או מאותה הסבתא. כעת אנחנו בודקים את ה-DNA של האישה השלישית ומגלים שיש לה חלק מהמוטציות שיש לשתי הנשים הראשונות, אבל גם עוד מספר מוטציות שונות וייחודיות. מכאן שסביר להניח שהאישה השלישית חולקת אם משותפת עם שתי הנשים הראשונות איי שם בעבר הרחוק, אבל העובדה שיש לה גם מוטציות ייחודיות מלמדת אותנו שאילן היוחסין שלה נפרד משלהן לפני זמן רב מספיק בכדי שהמיטוכונדריה שלה תספיק לצבור מוטציות ייחודיות משלה. אלן וילסון ורבקה קאן בחנו את ה-DNA המיטוכונדריאלי של נשים מכל רחבי העולם והבחינו בתבנית מעניינת. למרות שרוב הדגימות היו שונות זו מזו, בכל זאת היו מוטציות מסוימות שהופיעו ב-DNA של כל הנשים הנבדקות ללא יוצא מן הכלל. מוטציות אלו היו מעין חוט שני שאיחד את כל הנשים, בדומה לאופן שבו משיכות המכחול הייחודיות של ואן גוך מאפשרות לך לזהות תמונה שלו גם אם לא נתקלת בה מעולם. Ran Levi 38:43 המשמעות היא שכל הנשים שבדקה רבקה ולמעשה כל בני האדם החיים כיום על פני כדור הארץ, נשים וגברים כאחד, חולקים ביניהם אם קדמונית משותפת אחת ויחידה. לא אם קדמונית במובן המטאפורי של המילה, כי אם אישה אמיתית שחיה לפני שנים רבות מאוד שהיא הסבתא רבא רבא רבא ועוד כמה רבות שכאלה של כולם. זו מסקנה מרתקת אבל לא בהכרח מפתיעה, הרי כולנו שייכים לאותו המין וההיגיון אומר שכולנו חולקים את אותו אב או אם קדמונית. אבל מחקרה של רבקה העלה מסקנה מרתקת נוספת שדווקא כן היו לה השלכות מפתיעות, השלכות שנגעו ישירות בוויכוח הסוער שמתנהל בין שני מחנות יריבים בעולם הפליאו-אנתרופולוגיה, המדע העוסק בחקר האבולוציה של האדם. השאלה סביבה נסוב הוויכוח היא היכן ומתי הופיע לראשונה האדם המודרני, הומו סאפיינס. Ran Levi 39:53 בגדול, המחנות היריבים מסכימים ביניהם על שתי עובדות מרכזיות. הראשונה היא שממצאי המאובנים מראים בצורה ברורה למדי כי לפני כמיליון וחצי שנים הופיע באפריקה יצור דמוי אדם שמוחו אמנם היה קטן יותר ממוח אנושי משלנו אבל מבנה גופו היה דומה לזה של האדם המודרני והוא הלך על שתי רגליים זקוף. ההומו ארקטוס, כפי שמכונה אב קדמון זה של בני האדם, עזב את אפריקה לפני קצת יותר ממיליון שנה, התפשט בכל רחבי העולם מאסיה ועד אירופה והתפצל למספר מינים ותתי מינים אנושיים אחרים כמו האדם הניאנדרטלי למשל. העובדה המוסכמת השנייה היא שהיום אין עוד מגוון של מינים אנושיים. מבחינה גנטית בני האדם החיים כיום דומים מאוד זה לזה ואין צל של ספק שלא מדובר בכמה מינים שונים של אדם אלא במין אחד בלבד: הומו סאפיינס, האדם הנבון. השאלה שעומדת במרכז הדיון היא איך הגענו מהמצב הראשון אל המצב השני? מה התרחש במהלך אותן מיליון וקצת שנים שהביא לכך שכל מיני האדם השונים שחיו מאז ההומו ארקטוס נעלמו ונשארנו רק אנחנו, ההומו סאפיינס. Ran Levi 41:17 התיאוריה השלטת בשנות ה-70 וה-80, התקופה בה ערכו אלן וילסון ורבקה קאן את מחקריהם, הייתה שהמינים האנושיים השונים התערבבו ביניהם במרוצת הזמן. למשל גבר ממין ההומו ארקטוס לקח לעצמו אישה ניאנדרטלית, השניים עשו את מה שעשו והביאו לעולם צאצאים שה-DNA שלהם היה שילוב של שני המינים השונים. במרוצת הזמן התשטשו כל ההבדלים בין המינים השונים ונוצר האדם המודרני, כמו שתי פיסות פלסטלינה בצבעים שונים שלשים ומועכים אותן יחד שוב ושוב עד שמתקבלת פלסטלינה בעלת גוון ביניים אחיד. הגישה הזו מכונה 'תיאוריית ריבוי האזורים' (Multiregional Theory), שכן המסקנה המתקבלת ממנה היא שאין מקום אחד ויחיד על פני כדור הארץ שעליו ניתן להצביע ולומר: 'כאן נמצא מקורו של האדם המודרני'. הגישה השנייה, הפחות מקובלת אז, מכונה 'תיאוריית היציאה מאפריקה'. על פי ההשערה הזו, הומו סאפיינס אינו ערבוב של מספר מיני אדם קודמים אלא הופיע באפריקה כתוצאה מהתפצלות ממין אנושי קודם לפני כמה מאות אלפי שנים. לפני כ-70 אלף שנה החליטו חלק מההומו סאפיינס לעזוב את אפריקה. הם נדדו אל שאר חלקי העולם, השתלטו על האזורים שבהם חיו הניאנדרטלים ושאר מיני האדם הקדומים והכחידו אותם. במילים אחרות, אפשר בהחלט להצביע על נקודה במפה, ככל הנראה מזרח אפריקה, ולומר: 'כאן נמצא מקורו של האדם המודרני'. על פי תיאוריית היציאה מאפריקה, אם הייתה התערבבות גנטית עם הניאנדרטלים ודומיהם היא הייתה מינורית מאוד וכיום כמעט שאי אפשר להבחין בתוצאותיה. Ran Levi 43:03 כשבחנה רבקה קאן את ה-DNA המיטוכונדריאלי של נשים מכל רחבי העולם, היא ראתה בבירור שהמיטוכונדריה של נשים אפריקאיות מכילות מוטציות ייחודיות ושונות מאלו של נשים בשאר העולם. נשים אירופאיות, אסייתיות ואמריקאיות דומות אחת לשנייה מבחינת ה-DNA המיטוכונדריאלי שלהן, בעוד שנשים אפריקאיות שונות מהן. העובדה הזו לא מסתדרת עם תיאוריית ריבוי האזורים. אם בני אדם התערבבו זה בזה בצורה אינטנסיבית לאורך ההיסטוריה, לא אמורים להיות הבדלים משמעותיים שכאלה ב-DNA. אבל אפשר להסביר את הממצאים בקלות אם מניחים שהאם הקדמונית המשותפת לכולנו חיה באפריקה, ושחלק מהצאצאים שלה עזבו את אפריקה והגרו לשאר העולם בעוד שחלק אחר נשאר מאחור. מאלה שנשארו באפריקה היו מבודדים משאר העולם ולמיטוכונדריה שלהם היה די זמן לצבור מוטציות ייחודיות, בעוד שאלו שהגרו לעולם הגדול התפצלו זה מזה מאוחר יותר ולכן הם דומים יותר זה לזה. במילים אחרות, תיאוריית היציאה מאפריקה היא הנכונה. זו הייתה תגלית חשובה מאין כמותה, אבל וילסון וקאן עדיין היססו לפרסם אותה. כדי לנסות ולערער על תיאוריה קיימת המקובלת על מדענים רבים יש להציג עדויות חותכות ואמינות, ואילו שיטת השעון המולקולרי כאמור לא נחשבה לשיטה מהימנה דיה. לקאן לא היו מספיק דגימות DNA מנשים בכל רחבי העולם כדי לאשש במידה גבוהה של וודאות את המסקנה לגבי תיאוריית היציאה מאפריקה. Ran Levi 44:48 למזלה של רבקה קאן באותו זמן בערך, שנת 1982, הצטרף לצוות המעבדה של אלן וילסון סטודנט צעיר בשם מארק סטונקינג. סטונקינג התעניין מאוד באנתרופולוגיה ובפוטנציאל של ה-DNA לחשוף מידע חדש על האבולוציה של האדם והמשיך את מחקרה של רבקה קאן מהנקודה בה הפסיקה. הוא הצליח להשיג דגימות של DNA מיטוכונדריאלי גם מנשים אבוריג'יניות באוסטרליה ופפואה גינאה החדשה, ודגימות חדשות אלה סיפקו את המידע המשלים שהיה חסר לקאן ולווילסון. כעת יכלו לומר במידה גבוהה של וודאות שהאם הקדמונית המשותפת שלנו חיה באפריקה לפני כ-200 אלף שנים פחות או יותר, עובדה שתואמת את תיאוריית היציאה מאפריקה כמו פיסה של פאזל שמתיישבת בדיוק במקום הנכון. ב-1987, אחרי התלבטויות, היסוסים ו-40 טיוטות עמוסות בתיקונים, פרסמו וילסון, קאן וסטונקינג מאמר שבו הסבירו את ממצאי מחקרם ואת מסקנותיו. Ran Levi 46:00 למרות כל ההתלבטויות, ההיסוסים והעבודה המחושבת והזהירה שהובילה לפרסום המאמר, רבקה קאן מספרת שהיא לא הייתה מוכנה לעוצמת הסערה שחולל המחקר. תיאוריית ריבוי האזורים הייתה מבוססת מאוד ורבים מהמדענים לא היו מוכנים לנטוש אותה בכזו קלות. מבין המתנגדים היו מדענים שהעבירו ביקורת לגיטימית על המחקר וניסו לאתר בו פרצות וחולשות, אבל היו גם כאלה שלא היו מוכנים לקבל אותו ולא משנה אילו עובדות הוצגו בפניהם. אלן וילסון נהג להשתעשע במשחק פרטי שהמציא. הוא ניסה לנחש מה תהיה תגובתו של מדען מסוים למאמר אך ורק על סמך מבנה האישיות שלו והדעות הקדומות שהחזיק בהן עוד מקודם. תוצאות המחקר עוררו הדים רבים גם בקרב הציבור הרחב מחוץ לקהילה המדעית. דיווחים על התגלית הופיעו בכל כלי התקשורת כשאת מרבית תשומת הלב משכה דמותה של האם המשותפת הקדמונית שקיבלה את השם 'חווה המיטוכונדריאלית'. השם הזה, חווה, שלא הופיע במאמר המקורי אלא הומצא על ידי התקשורת, השליך את המדענים הישר אל תוך הקלחת הרותחת של ויכוח אמוציונלי וסוער מאוד שהתנהל בארצות הברית בעד ונגד תורת האבולוציה. Ran Levi 47:24 ישנו ציבור גדול מאוד של אזרחים אמריקאים, נוצרים הדוקים ברובם, שלא מאמינים בתורת האבולוציה. הם מכנים את עצמם 'בריאתנים' ומפרשים את הכתוב בתנ"ך כלשונו: כל בני האדם הם צאצאים של אדם וחווה שנבראו על ידי האל לפני 6000 שנה וקצת. רבקה קאן קיבלה אינספור מכתבי שטנה, איומים ושיחות טלפון מטרידות מאנשים שלא הבינו איך היא מעיזה לערער על דברי האלוהים ולטעון שבני האדם הופיעו לפני 200 אלף שנה. מאידך היו בריאתנים שדווקא אימצו את המחקר לחיקם: נכון שמסקנות המחקר לא תואמות במלואן את הכתוב בספר בראשית, אבל בכל זאת יש כאן צעד ברור בכיוון הנכון (במרכאות) - אחרי הכל הנה סוף סוף סיפקו המדענים הוכחה מדעית לכך שחווה המקראית הייתה אכן קיימת. הטיעון הזה שגוי לחלוטין ומעיד על הבלבול שנוצר בציבור בניסיון לפרש את תוצאות המחקר. קל לטעות ולחשוב שמכיוון שחווה המיטוכונדריאלית היא האם הקדמונית המשותפת לכולנו, היא גם האם הקדמונית היחידה שלנו - וזה לא נכון. חווה לא הייתה הנקבה היחידה ממין הומו סאפיינס שחיה באפריקה לפני 200 אלף שנה. היו עוד נשים סביבה, אולי אפילו נשים רבות שגם להן היו צאצאים שהם אבות אבותינו. חשבו על זה כך: ה-DNA המיטוכונדריאלי שבגופי הגיע אלי מסבתי סימה דרך אימי. אבל הייתה לי עוד סבתא, שפרה, אמא של אבי. ברור שחלק מה-DNA שלי הגיע ממנה, שהרי חצי מה-DNA שלי הגיע אלי מאבי. אותן נשים אלמוניות שחיו לצידה של חווה המיטוכונדריאלית הן סבתות רבות שלנו בדיוק כמו חווה המיטוכונדריאלית. Ran Levi 49:17 עכשיו וודאי חלק מהמאזינים מגרדים בראשם ושואלים את עצמם: רגע, אם היו עוד נשים פרט לחווה המיטוכונדריאלית וגם הן אמהות קדמוניות שלנו, אז מה מיוחד בחווה המיטוכונדריאלית? התשובה לשאלה זו טמונה בשם שנתן לאישה הזאת אלן וילסון. הוא לא כינה אותה 'חווה המיטוכונדריאלית' אלא 'האם ברת המזל' (Lucky Mother). היא ברת מזל מכיוון שבאילן היוחסין שנובע ממנה יש שרשרת רציפה של אם-בת-אם-בת-אם-בת. דהיינו לחווה הייתה בת, שהייתה לפחות בת אחת, ולנכדה הזו הייתה לפחות בת אחת וגם לנינה הזו הייתה לפחות בת אחת וכן הלאה וכן הלאה שרשרת שנשמרה לאורך 200 אלף שנים. אנחנו יודעים זאת בוודאות מכיוון שכאמור המיטוכונדריה עוברת דרך נשים בלבד, ואם היה דור כלשהו שבו כל הצאצאים שלה היו בנים - המיטוכונדריה של חווה לא הייתה עוברת הלאה. למעשה זה בדיוק מה שקרה לכל שאר הנשים שחיו לצידה של חווה המיטוכונדריאלית באותו שבט אלום שם של הומו סאפיינס באפריקה. הן לא היו כה ברות מזל. סביר להניח שלמרביתן היו צאצאים, אבל באחד הדורות שחלפו מאז ועד היום רצה הגורל וכל הצאצאים ששרדו היו זכרים, ללא אף נקבה שתעביר את המיטוכונדריה הלאה. דמיינו לעצמכם סבתא שכל הנכדים שלה הם בנים. ה-DNA שלה חי וקיים בגופם של הנכדים אבל המיטוכונדריה שלה כבר לא תעבור אל הדור של הנינים. לחווה המיטוכונדריאלית היה מזל יוצא דופן בכך שלכל אורך ההיסטוריה, אלפים רבים של דורות, לצאצאיות שלה תמיד נולדה לפחות בת אחת. Ran Levi 51:24 בזכות מחקרם של וילסון, קאן וסטונקינג ועל אף הביקורות וההסתייגויות, תיאוריית היציאה מאפריקה התבססה בימינו כתיאוריה מובילה לגבי מקור האדם והחליפה את תיאוריית ריבוי האזורים. טכניקת השעון המולקולרי עדיין נחשבת לבעייתית ומורכבת מאוד ליישום, אבל בימינו פריצות הדרך הטכנולוגיות בתחום הגנטיקה נותנות בידי החוקרים גישה למאות אלפי דגימות DNA של בני אדם מכל רחבי העולם, כדוגמת ה-DNA שלי כחלק מהמיפוי הגנטי האישי שעליו סיפרתי בפתיחת הפרק, ולא רק למאות בודדות כפי שהיו בידיהם של החוקרים בשנות ה-80. אמנם לא מן הנמנע שאי פעם בעתיד תצוץ דגימת DNA מפתיעה שאולי תערער את תפיסת העולם העכשווית שלנו, אבל משנה לשנה עולה רמת הביטחון שלנו בתיאוריית היציאה מאפריקה ובמחקרים עדכניים המאוששים אותה. ה-DNA המיטוכונדריאלי האישי שלי אגב מגן בבירור את השורשים האשכנזיים שלי. תבנית המוטציות בדנ"א שלי מעידה על כך שאני צאצא של אישה שככל הנראה חיה באזור גרמניה או צפון איטליה לפני כ-1500 שנה. אותה אישה הייתה אחת מתוך קבוצה של ארבע נשים שהן האימהות הקדמוניות של כל היהודים האשכנזים שחיים כיום - כ-3.4 מיליון בני אדם. אבל זה לא סוף הסיפור, למעשה רק חצי ממנו. עד עכשיו דיברנו על חווה המיטוכונדריאלית, אבל מה לגבי גברים? האם יש חלק גברי ב-DNA שלנו שיכול לספק לנו מידע נוסף על עברנו? התשובה היא כן, ומה שמגלה לנו אותו חלק גברי (במרכאות) של ה-DNA עשוי להיות במקרים רבים מטריד במקצת. לפחות במקרה האישי שלי מדובר במידה מפתיעה ובלתי צפויה. בפרק הבא נכיר את המקבילה הגברית של חווה המיטוכונדריאלית: אדם כרומוזום Y. נדבר על ג'ינג'יס חאן, על אהרון הכהן וננסה להבין מהי הדרך הנכונה לפרש את כל המידע החדש הזה על העבר ואיך אפשר להיעזר בו כדי להביט קדימה אל העתיד. רשת 'עושים היסטוריה'.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>410: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק ב' (ש.ח.) [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/410-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-b-sh-kh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/410-hyvm-shbv-gylyty-shny-b-tsm-bdvy-l-gntyqh-vbvlvtsyh-khlq-b-sh-kh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>11 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 410: היום שבו גיליתי שאני בעצם בדואי - על גנטיקה ואבולוציה, חלק ב' (ש.ח.) [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>411: רגשות אשם - פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/411-rgshvt-shm-prq-myvkhd-b-qbvt-hsvn-b-vtp-zh-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/411-rgshvt-shm-prq-myvkhd-b-qbvt-hsvn-b-vtp-zh-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>17 באוקטובר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 411: רגשות אשם - פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של "מה ההבדל בין חלב?", אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל "מין רגע, אבל אם הוא עשה ככה...". אז תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים. בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוזה, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש - יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש, זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. רן 01:29 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 411: רגשות האשם. פרק מיוחד בעקבות האסון בעוטף עזה. שלום, הפרק שתשמעו מיד הוא לא פרק רגיל של עושים היסטוריה. כפי שציינתי בעבר, בהזדמנות כזו או אחרת, אחת המטרות שהצבתי לעצמי בשנים האחרונות היא לרתום את ההצלחה של עושים היסטוריה לטובת מטרה חשובה שאני מאמין בה מאוד, והיא העלאת המודעות לחשיבותה של הבריאות הנפשית. קשיים נפשיים על כל המגוון שלהם - חרדה, דיכאון, הפרעות כאלה ואחרות - הם קשיים אמיתיים שמאמללים את חייהם של מי שסובלים מהם ואת חייהם של האנשים שסובבים אותם, אבל הם גם קשיים שקופים במירכאות. קשה לדעת אם מישהו סובל מקושי נפשי, וכתוצאה מכך המון אנשים, עשרות אחוזים מהאוכלוסייה, מסתובבים בתחושה שרק הם סובלים מהקשיים האלה ומתביישים לפנות ולבקש עזרה. כשהחלה המלחמה הנוכחית, שאלתי את עצמי, כמו רבים מכם אני בטוח, איך אני יכול לתרום למאמץ המשותף שלנו. וההזדמנות הגיעה כשעמיתה שלי, הפסיכולוגית דוקטור שני נווה, הציעה לי לעשות פרק שיתמקד בתופעה שהיא נחשפה אליה כאשת מקצוע. מסתבר שהמון אנשים שפונים אליה מתארים מצוקות נפשיות שקשורות ברגשות אשם. אחרי התייעצות עם בת הזוג שלי, שבעצמה קרובה לעולמות הטיפול, החלטתי להרים את הכפפה והזמנתי את דוקטור נווה ואת דוקטור מעיין בוימן-משיטה מ"עושים פסיכולוגיה" לשיחה על הרגש המעיק הזה - תחושת אשם. אז מדוע אנשים שלא היו קורבנות ישירים של מתקפת החמאס סובלים ממצוקה נפשית? מהו המנגנון האבולוציוני והפסיכולוגי של אשמה? למה פסיכופתים מסוגלים לשקר לפוליגרף מבלי להתגלות? ומתי תחושות אשם הן דבר חיובי שמסייע לנו לגבור על טראומות ומתי הן מפריעות לנו? ומה תפקידה של החמלה בהתמודדות מול רגשות האשם? על כל אלה ועוד בפרק שלפניכם. האזנה נעימה. רן 05:43 אז אנחנו בפרק מיוחד של עושים היסטוריה, פרק לא מתוכנן מן הסתם אחרי כל המאורעות הנוראים האלה של השבוע האחרון ומה שכולנו חווים מסביב. ניסיתי לחשוב כמו כולם אוקיי במה אני יכול לתרום, אני כבר בגיל של אחרי המילואים, זה יתחבר תכף לנושא של השיחה שלנו תכף תבינו איך, אבל בגדול בתור קשיש במירכאות בן 48 אף אחד לא קורא לי למילואים יותר לעזור תכלס, אז כמו הרבה אחרים אני מרגיש כאילו אני לא תורם את חלקי מספיק בעניין הזה ויש איזושהי תחושת אשמה מסוימת אפשר לומר אפילו. ולכן אנחנו נמקד את השיחה של היום סביב הנושא הזה של אשמה. והבאתי לכאן את שתי הנשים הכי מוכשרות שאני חושב שאני מכיר לדבר בעצם על האספקט המאוד מיוחד הזה של הפסיכולוגיה האנושית. איתי בשיחה דוקטור מעיין בוימן-משיטה, פסיכולוגית, בעלת MA בפסיכולוגיה קלינית, מטפלת זוגית, הדוקטורט שלה עסק בנושאים של זוגיות ופסיכולוגיה חיובית, חוקרת ומרצה, ואתם וודאי מכירים אותה כקול שמאחורי עושים פסיכולוגיה. היי מעיין. מעיין 07:12 היי רן. רן 07:13 אהלן. ויחד איתנו דוקטור שני נווה, פסיכולוגית קלינית של מבוגרים, מרצה מן החוץ באוניברסיטת רייכמן, מטפלת בקליניקה בטיפול אינטגרטיבי המשלב טיפול דינמי ו-CBT ומומחית בטיפול בטראומה. היי שני. שני 07:30 היי רן. רן 07:31 אז תודה רבה שהצטרפתם אליי להקלטה המיוחדת והדי ככה בלתי מתוכננת הזו. וכאמור במרכז השיחה שלנו אשמה. אז שני, אני אפנה אלייך ראשונה כי בעצם הרעיון לשיחה המשולשת שלנו היום הגיע ממך. את סיפרת לי בשיחה פרטית על פניות שקיבלת מאנשים שנמצאים במצוקה נפשית בעקבות כל האירועים האחרונים, ומה שמעניין הוא שהרבה מהאנשים האלה שנמצאים במצוקה לא נחשפו באופן ישיר לזוועות של מתקפת החמאס, זאת אומרת הם לא היו בשטח בעוטף עזה, אלא כמו רבים מאיתנו הם צפו בהתרחשויות דרך המסך, או שהם מכירים אנשים שהיה מזלם והיו בעוטף עזה בזמן המתקפה. אבל שני, אם האנשים האלה לא נפגעו ישירות מהמלחמה, מה פשר המצוקה שלהם? שני 08:19 אני חושבת שזאת שאלה חשובה כי הרבה אנשים בעצמם לא לגמרי מבינים מה קורה להם כרגע. אז קודם כל אני אנסה לעשות כמה הבהרות וקצת סדר במושגים של עולם הטראומה. התופעה הזאת נקראת בעצם טראומה משנית. אוקיי? היא משהו שבעצם אומר שלא אני חוויתי ישירות את האירוע הטראומטי אבל הייתי עד והייתי חשוף למישהו אחר שחווה אירוע טראומטי מאוד מאוד קשה. זו תופעה שהיא כן מוכרת כבר לא מעט שנים, היא התחילה להיות ככה מדוברת כשהבינו שמטפלים בניצולי שואה ומטפלים בלוחמים ממלחמת וייטנאם חווים תסמונת פוסט טראומטית על עצמם. וככה זה התחיל לקבל איזושהי הכרה, אבל באופן באמת לא כל כך מפתיע בהקשר שלנו זה קיבל המון מחקר והמון הכרה באסון התאומים. התופעה הזאת, כי אחרי האסון הזה בעצם ראו שחלק גדול מהאוכלוסייה סבל מתסמינים טראומטיים מחשיפה לאירוע בטלוויזיה. רן 09:44 כן, למרות שהם לא היו בשטח כחלק מהפיגוע הזה והם גם סובלים מטראומה. שני 09:51 למרות שהם לא היו בשטח והם סובלים מסימפטומים כאילו היינו הך. אני חושבת שחשוב להזכיר שאחרי אסון התאומים באמת היה הרבה מחקר על התחום הזה ואחד הדברים המרכזיים זה שזמן החשיפה בטלוויזיה היה מנבא מאוד ברור של עוצמת הטראומה המשנית. רן 10:19 זאת אומרת כמה זמן שבן אדם בילה מול החדשות, מול ה... מול כל הדיווחים האינסופיים האלה משפיע על עוצמת הטראומה שלו. שני 10:30 ממש ככה, באופן ישיר ובאופן חוזר על עצמו במחקר. אז אנחנו מבינים שיש קשר לחשיפה, זה ממש כמו חשיפה רדיואקטיבית במובנים מסוימים. אנחנו צריכים לשמור על עצמנו ולהגן על עצמנו מפני הסימפטומים האלה של הטראומה המשנית. אז זה דבר ראשון שרציתי ככה לומר, שגם אנשים שלא נחשפו ישירות, שלא היו ישירות במקום האירוע אבל נחשפו לזה, כן יכולים לחוות מצוקה מאוד מאוד חזקה. והדבר השני שאני רוצה להגיד בהקשר הזה הוא טיפה יותר מעודד אני חושבת, כי המילה ככה טראומה ופוסט טראומה נזרקת המון המון המון לחלל האוויר בזמן האחרון. וחשוב לי להגיד שכל הדברים שהרבה אנשים חווים כולל אותי דרך אגב, שזה כולל את התסמינים הגופניים, בחילות, כאבי בטן, כאבי ראש, זה כולל סיוטים, פלשבקים, תחושות של ניתוק, זאת אומרת כל קשת תסמיני הטראומה, כרגע עדיין זה לא נקרא פוסט טראומה. זה נקרא הפרעת לחץ אקוטית. מה זה אומר? אני לא אומרת לכם את זה כדי שתהיו בקיאים במונחי הפסיכולוגיה, זה באמת לא מעניין ולא רלוונטי. אני אומרת את זה כי יש פה אמירה מאוד אופטימית על החוסן של הנפש. שבעצם הפרעת לחץ אקוטית היא משהו שקורה בחודש הראשון של הטראומה. זאת אומרת הטראומה היא לא בעבר, היא מתרחשת כרגע ואנחנו בעיצומה. ובחודש הראשון של הטראומה מאוד טבעי לחוות את כל הסימפטומים האלה. החלק האופטימי זה שרוב האנשים מתגברים לבד ומתמודדים בחוסן הטבעי של הנפש שלהם על המצב הזה אפילו אם הוא כרגע קשה. וזה משהו שאני חושבת שחשוב להגיד אותו. פוסט טראומה היא רק משהו שהוא כמה וכמה חודשים אחרי שהטראומה נגמרה. רן 12:45 כשזה כבר מאחורינו כבר. שני 12:48 בדיוק, מאחורינו. אנחנו ב-present progressive מה שנקרא. אנחנו לא בזמן עבר, אנחנו בזמן הווה וזה מאוד מאוד טבעי לחוות את כל הדברים שאנחנו חווים והנפש שלנו היא מאוד חסונה. רוב האנשים לא יפתחו פוסט טראומה מתוך הסימפטומים האלה שהם חווים היום. רן 13:12 מה שאת אומרת שני מאוד מעניין כי אני חושב שזה איזשהו אספקט מסוים של מהפכת האינטרנט והתקשורת שאנחנו חווים ב-20-30 שנה האחרונות שאני לא חושב שכל כך מדברים עליו או דיברו עליו כל כך הרבה לפחות בחוויה שלי. מדברים המון על איך הרשתות החברתיות משפיעות על הקצנה בדעות פוליטיות וכדומה, אבל מה שאנחנו חווים עכשיו בעצם זה שמכיוון שכולנו מחוברים כל הזמן, דרך הטלוויזיה אבל דרך וואטסאפ, דרך טוויטר, דרך פייסבוק, זאת אומרת אנחנו לא פותחים טלוויזיה כשאנחנו רוצים ואז חשופים אלא אנחנו לא יכולים כמעט לעצור את השטף של הדיווחים האלה. בעצם לוקח את התופעה שאת מתארת, את אותה טראומה משנית, ונשמע שהוא כאילו מקפיץ אותה ומגביר אותה ברמות מטורפות. זאת אומרת פתאום כל המדינה כאיש אחד חווה איזושהי טראומה משנית. אני חושב שכחלק מהשנה המטורפת הזאת שאנחנו חווים או השנים המטורפות שאנחנו חווים בכלל, כנראה שילמדו עלינו הרבה בשיעורי הפסיכולוגיה בעשורים הבאים על מה שאנחנו חווים עכשיו. אבל שני, איך זה מתקשר לנושא הזה של אשמה? זאת אומרת אני מודה שאני משתדל להימנע כמה שאני יכול מלראות טלוויזיה, אני מבין את ההשפעה שיש לזה עליי. ובכל זאת אני מרגיש כאילו חוסר שקט כזה. שכאילו אני לא בסדר. משהו... משהו יושב לי על הלב כל הזמן. מאיפה זה מגיע? שני 14:45 אז אני חושבת שכולנו שותפים לתחושה הזו רן, והיא לא לדעתי לא פוסחת באמת על אף אחד ובגלל זה הצעתי שנעשה את השיחה הזאת. בדיוק במחשבה הזו שגם אם כרגע אפילו עשרה אחוז מהאנשים חווים טראומה משנית זה בעצם כמעט מיליון איש. ואם... אם יש לנו תפקיד, אחד התפקידים החשובים שלנו זה באמת להקל על התהליך החלמה הטבעי הזה שהנפש עושה. לתת לנפש לעשות את שלה ולהחלים מתוך הדבר הזה. וכשחשבתי על איך עושים את זה וגם מהחוויה שלי בתוך הדבר הזה, לאשמה יש פה תפקיד מאוד מאוד מרכזי. זאת אומרת כי היא גם שומרת עלינו באופן מסוים, אבל היא גם יכולה לתקוע לנו מקלות בגלגלים של לתת להחלמה הטבעית לעשות את שלה. ואם בשיחה הזאת נוכל קצת לפתוח את האשמה, את התפקיד שלה, את איך אנחנו מתמודדים איתה, אני חושבת שזה ייתן להרבה אנשים את היכולת לתת לעצמם... לתת לעצמם להתחזק ולטפל בעצמם כמו שצריך. רן 16:05 אז אני אפנה אלייך מעיין, ואני אבקש ממך לעשות את מה שאת עושה מצוין בפודקאסט שלך ב"עושים פסיכולוגיה". קחי אותנו צעד אחד אחורה, אל הבסיס של הרגש הזה, אשמה. מה הוא? איך הוא בא לידי ביטוי אצלנו בגוף כ... ברמה הפיזית, ברמה הנפשית? מעיין 16:25 טוב רן, קודם כל תודה רבה על ההזמנה, זה באמת הצו 8 של כל מי ששוחרר ממילואים, אז תודה. ותודה שני על הרמת הכפפה. אשמה זה רגש, רגש ממשפחת המודעות העצמית, שזה משפחה של רגשות שלוקח להם קצת זמן להתפתח. ביקשת שאני אקח אותך אחורה בזמן, אז אני לוקחת אותך גם אחורה בזמן האישי שלנו, בהתפתחות האישית של האדם, ונדבר קצת על זה וגם ניקח על ההתפתחות האבולוציונית ולא הפרטנית. אז מבחינת התפתחות אישית של הגיל שלנו, יש רגשות שהם מתפתחים די מוקדם - פחד ושמחה ועצב, אנחנו נוכל לראות הבעות פנים שתואמות את ה... שמצביעות על הרגשות האלה כבר בשלב די מוקדם, כבר בגיל שלושה חודשים אפשר לראות. אבל כדי להרגיש אשמה אנחנו צריכים גם להבין שיש אותנו, שיש אני, שהוא אני נפרד מאמא ועומד על... עומד בפני עצמו. וגם להבין קצת את חוקי החברה ומה נכון בחברה ומה לא נכון בחברה וגם צריך להתחיל להתפתח מצפון. כי אשמה נשענת על מוסר ומצפון ואי אפשר להרגיש אשמה בלי מצפון, ובאמת מי שלא מרגיש אשמה זה אנשים עם מה שאנחנו קוראים בשפה המקצועית פסיכופתים. כאלה שהולכים לעשות הרבה מאוד צרות גם לסביבה וגם לעצמם. עכשיו הרגש הזה, היה נהוג לחשוב על זה שהוא מתפתח בסביבות גיל 3, זה הייתה התיאוריה הקלאסית של פרויד בשלב האדיפאלי. ואז תיאורטיקן בשם אריקסון טען שבגיל 3 הילד מתחיל להרגיש אשמה כחלק מהמשולש האדיפאלי, שהילד מתאהב באמא ואז עולה בו אשמה למול התחושות האלה, הוא מבין שהוא עושה משהו לא בסדר והתוצאה של זה היא טובה ומתפתח המצפון. מחקרים יותר עדכניים מראים שאשמה מתפתחת בשלב יותר מוקדם מגיל 3 וכבר בגיל שנתיים אנחנו יכולים לראות כשילד נותנים לו להאמין שהוא עשה משהו לא בסדר אז הוא מתנהג בצורה שמעידה על קיום של אשמה. אז זה מתפתח בסביבות גיל שנתיים או בשנה השנייה לחיים, אבל לא מיד בהתחלה, זה רגש יותר מפותח. אז זה מבחינת ללכת אחורה אצלנו. עוד במשפחה הזאת של הרגשות שדורשים מודעות עצמית, יש לנו גם את הבושה ולכן אשמה ובושה אנחנו נראה אותם הרבה פעמים מגיעים כצמד, מגיעות יחד. אחורה בהתפתחות האנושית, אז פסיכולוגים שנוקטים בגישה האבולוציונית הם חושבים שהמקור האבולוציוני של אשמה הוא בעצם חברתי. כשאנחנו מרגישים אשמה בגלל דברים שעשינו אז אנחנו נתנהג כמו שאמרנו יותר בהתאם לצו המצפון שלנו ובהתאם לחוקי החברה ונשמור על עצמנו בתוך השבט. אם אנחנו לוקחים אחורה בזמן, היינו הרבה פחות אינדיבידואליסטים וחיינו בשבטים וזה היה הכרחי כדי לשרוד. ואם אני למשל אפגע בחברה שלי, בחבר שלי לשבט ולא אתחרט אחר כך ואעשה פעולה כדי לתקן את הפגיעה שפגעתי, אז יכולים לנדות אותי, לא ירצו בחברתי. אנשים שנוהגים ללא אשמה הם אנשים שנחווים על ידינו כלא מוסריים ואנחנו לא רוצים, ואם היו מנדים אותי לא הייתי שורדת. אז במקור, זה מה שחושבים נכון להיום, לאשמה היה תפקיד חשוב, תפקיד חשוב ששומר עלינו בתוך החברה וגם היום אני חושבת שזה שומר עלינו בתוך החברה. רן 20:01 אבל זה מעניין שאת אומרת שיש אנשים שמשהו בהתפתחות הטבעית הבסיסית הזאת לא עובד כמו שצריך והם גדלים עם... נטולי רגשות אשם. ואז זה... זה חלק מלהיות פסיכופת. מעיין 20:15 כן. אתה יודע אני למדתי עוד לפני שלמדתי פסיכולוגיה, למדתי בתיכון קרימינולוגיה ואני זוכרת שלמדנו על פוליגרף ואיך... אחד ה... אני לא זוכרת הרבה ממה שלמדנו שם, אבל אחד המשפטים שנחרקו לי בראש זה שמי שיכול לשקר לפוליגרף זה אנשים שהם פסיכופתים בגלל שאין להם את התחושה הזאת של חרטה. אשמה מעוררת לנו בגוף תגובות דומות לאלה של תגובת הלחץ. מופרש הורמון הקורטיזול ואז דופק לנו הלב יותר חזק ואנחנו מזיעים ואנחנו... מאדימים ומסמיקים, וזה תגובות שאנחנו מכירים מרגשות לא נעימים אחרים כמו בושה למשל וגם מתגובת הלחץ. ואלה הם הרגשות שכשאנשים עושים פוליגרף אז גורמים לזה שהמדדים הפיזיולוגיים ישתנו ואז נוכל לעלות על זה שהם משקרים. אדם שהוא פסיכופת ולא חווה חרדה ולא חווה אשמה, אז לא חווה גם את השינויים האלה ולכן הם יכולים לשקר. אבל מעבר באמת לפוליגרף, זה מראה על אנשים שלא יכולים להשתייך לחברה. הרבה מהאנשים, אנחנו קוראים לזה בשפה המקצועית הפרעת אישיות אנטי-סוציאלית ולא פסיכופתים, אבל האנשים האלה הם לרוב מסיימים את חייהם או בכלא או שהם מתים איפשהו כתוצאה מהסתבכות בקטטה כזו או אחרת... אנשים שלא מתאימים לחברה. אי אפשר לחיות בחברה בלי אשמה. רן 21:55 שני, אני... משהו שככה רמזת עליו בסוף התשובה שלך היה שלתחושת אשם יש תפקיד חיובי לפעמים בהוויה האנושית ולפעמים מזיקים לנו התחושות האלה. אז בואי נצלול קצת יותר עמוק. מתי תחושת אשם היא דבר חיובי ומתי היא מזיקה? שני 22:20 כן. אז באמת כמו שמעיין הזכירה, תחושות האשם קודם כל מחברות אותנו כיצורים חברתיים. כן, כחלק מקהילה, כחלק משבט, וזה הפונקציה החברתית שלהן שהיא חשובה. אני חושבת שבהקשר של טראומה גם יש לרגשות אשמה מקום. אוקיי, מקום זה אומר שהם לא סתם שם, יש להם פונקציה פסיכולוגית ששומרת עלינו באיזשהו מקום. ואני חושבת שיש שני דברים עיקריים שרגשות אשמה יכולים בעצם לשרת במצב של טראומה. אחד זה באופן פרדוקסלי לשמור על תחושה של שליטה. אתה אומר רגע איך אשמה מה קשור אשמה ותחושה של שליטה, אבל אם נחשוב רגע איך בנויה אשמה, אשמה בדרך כלל תגיד יכולתי לעשות יותר, אם הייתי בוחר אחרת זה היה אחרת, אם הייתי מצליח לתפקד יותר טוב הדברים היו נראים אחרת. זאת אומרת אלה בדרך כלל הפסקול של אשמה בדרך כלל. ומה זה בעצם אומר? זה בעצם אומר יכולתי לבחור, הייתה לי שליטה. אם הייתי עושה משהו אחר אז התוצאה הייתה שונה. ואיפשהו במובן באמת עקום כי כל המצב הוא קשה לתפוס וקשה לשאת אותו, אנחנו נעדיף להאמין שיכולנו לעשות משהו ולא עשינו מאשר שלא יכולנו לעשות כלום ואנחנו חסרי אונים. רן 24:34 כדי לשמר את האשליה של שליטה בעצם. שני 24:37 ממש ככה. היא חשובה לנו, היא נשמטת לנו מתחת לקרקע, הקרקע נשמטת לנו מתחת לרגליים במצב כזה. אז היא כאילו באה קצת לחלץ אותנו מתחושת חוסר האונים החזקה הזו. אז יש לה תפקיד. וכמו כל תכונה פסיכולוגית פשוט כשמשתמשים בה בקיצון, במינון מוגזם, אז היא כבר מעמיסה עלינו, אבל זה לא שאין לה תפקיד או שהיא לא חלק טבעי מהתגובה לטראומה. רן 25:35 זהו, ומתי התגובה הזאת הופכת להיות משהו שכבר מפריע, בעייתי? שני 25:42 אז אני אגיד רק משהו על עוד תפקיד שיכול להיות לה בהקשר של טראומה ואז נדבר על החלק המכביד. זה שהיא יכולה גם לתת תחושה שדרך האשמה אני בעצם משמרת את הזיכרון או משמרת את מה שקרה בלב שלי. שאם אני אניח לאשמה, כאילו שהנחתי או ששחררתי משהו מהאירוע ואני כבר לא מחזיקה אותו כמו שצריך אצלי בפנים. אז בתור התחלה היא גם משהו שאומר ככה אני משמרת את עד כמה נורא זה ועד כמה קשה זה, וגם זו תגובה שהיא אנחנו צריכים אותה באיזשהו מקום. רן 26:55 כן, אולי תגובה הישרדותית באיזושהי מידה, איך להתמודד הלאה עם דברים דומים. שני 27:03 היא לגמרי הישרדותית. לכן אשמה היא חלק טבעי מטראומה, זאת אומרת זה לא שהיא משהו שהוא נספח, היא חלק טבעי והיא חוויה טבעית בתוך טראומה. אני חושבת שעל השאלה הקודמת שלך שזה נהיה יותר מדי, זה כשזה משתק אותי במובן הזה שאני כבר לא יכולה לעשות את הדברים שעוזרים להירפא כמו להתחבר לאנשים אחרים, כמו לטפל בעצמי כמו שצריך כי אני מרגישה שלא מגיע לי, שאני לא ראויה, שזה ממש ככה סוגר אותי מדי בפני כל מיני נתיבים של ריפוי. רן 28:16 כשזה כבר מוגזם וכאילו מונע ממך להתקדם הלאה. שני 28:19 ממש ככה. רן 28:20 מעיין. מעיין 28:21 אז שני, אמרת כמה דברים מאוד מאוד חשובים על התפקיד של האשמה על העניין הזה שהיא משמרת את הטראומה וזה משהו שהוא כאילו נשמע נורא אבל יש לו יתרון כי אנחנו לא רוצים לשכוח אירוע כל כך נורא ויש בזה איזושהי חוויה של בגידה אפילו. ודיברת באמת גם על התחושה של השליטה שהיא מספקת לנו. אני יכולה לתת דוגמה שאנשים, נשים נניח שעברו תקיפה מינית הרבה פעם הן מאשימות את עצמן באירוע, שלמה הלכתי מהרחוב הזה ולא מהרחוב הזה, או למה חייכתי אליו אולי הוא פירש את זה לא כמו שצריך, או למה לבשתי את מה שלבשתי. וברור שזה לא אשמתן בשום צורה. אבל זה שהן מספקות את ההסבר הזה נותן להן באמת איזושהי תחושה של שליטה בסיטואציה כי אם יש דבר שהוא יותר גרוע מעשיתי משהו נורא, זה שהכל היה אקראי לחלוטין ושלא היה לי מה לעשות וזה לא קשור למה שעשיתי או לא עשיתי. כי אם הכל היה אקראי לחלוטין אז אין לי איך למנוע את זה בעתיד. אם אני יודעת מה עשיתי, אז אם דבר כזה יקרה שוב אז אני אוכל להתנהג אחרת ואז הוא לא יקרה. המחשבה על זה שהדברים הם אקראיים לחלוטין וזה שאני במקרה הייתי במקום מסוים בזמן הלא נכון במקום הלא נכון, היא כל כך מפחידה שאנחנו לא יכולים לשאת אותה ואנחנו מעדיפים לקחת אחריות על דברים שהם לא באמת באחריותנו ולהרגיש אשמה עליהם כי זה קצת מקל. אבל חוץ מהאחריות וזה שזה נשמר או משמרת את הטראומה, יש לאשמה עוד תפקיד וזה לגרום לנו להענשה עצמית. הענשה בעין. כשקורים דברים קשים לאנשים ואנחנו לא נפגעים או לא נפגעים כמוהם או נפגעים אבל נשארים בחיים כשאחרים נהרגו, שהפגיעה שלנו היא לא חמורה כמו שלהם, אז אנחנו מרגישים שזה לא הוגן. אמרנו שאשמה היא מתעוררת כשמשהו מופר בערכים שלנו, במוסר, במצפון, ואנחנו גדלים על איזשהו ערך של צדיק וטוב לו כזה, של אנחנו צריכים שתהיה הוגנות ואם התנהגת בצורה מסוימת אז אתה צריך לקבל תוצאה חיובית בחזרה אם התנהגת בצורה טובה והפוך. ואז פתאום שקורה דבר כזה אנחנו אומרים זה לא פייר. למה להם זה קרה ולי זה לא קרה? אני צריך להעניש על זה שזה לא קרה לי. זה לא הגיוני שלא קרה לי כמו שלהם קרה. וכחלק מההענשה העצמית אז אנחנו סוחבים עלינו את האשמה הזו. ואנחנו גם עושים לפעמים התנהגויות שהן פוגעניות כדי כחלק מאותה תחושת אשמה ואחד הדברים שאנחנו עושים עכשיו למשל מי שלא היה שם זה לצפות באמת בסרטונים שהזכרת קודם שאנחנו יודעים שהם פוגעים בנו, אנחנו מרגישים את תחושת הלחץ שעולה לנו בעקבות הצפייה בהם ועדיין אנחנו כאילו לא מצליחים לעזוב. חלק מזה זה בגלל תחושה של שליטה, כי אם אני רואה אז אני יודעת מה קרה. וחלק מזה זה גם להעניש את עצמי. לא הייתי שם פיזית לפחות שאני ארגיש איזשהו כאב, כי אני לא שם ואני במקום אחר אבל אני לא יכולה לא להרגיש כלום. ההענשה העצמית הזו היא דבר שאנחנו כולנו עושים אני חושבת גם במינונים מאוד קטנים. זאת אומרת אנשים עכשיו מדברים איתי על זה שהם מרגישים אשמים על זה שהם כועסים על הילדים שלהם. כי יש עכשיו כאלה שאיבדו את הילדים שלהם או שהילדים שלהם נחטפו, וזו התחושה הזו שכולנו... בכל דבר אנשים מרגישים אשמים עכשיו כשהם כן רגע צוחקים, כשהם מנסים לחזור לאיזשהם חיים, אם הם עכשיו כרצון להתפרק שמים איזושהי מוזיקה ומזיזים את הגוף כדי לפרוק את המתח הם מרגישים אשמה של איך הם הרשו לעצמם עכשיו לרקוד. אז האשמה הזו היא באמת גם בדברים המאוד יומיומיים וקטנים, אבל גם בדברים המהותיים יותר. מי שכן היה בזירות האירוע, האשמה שם היא חלק מחוויה של פוסט טראומטית. אנחנו לא שם כמו ששני הזכירה, אנחנו עדיין בטראומה, אבל חלק מפוסט טראומה זה האשמה, ואשמה יכולה להיות על מה שלא עשיתי ויכולתי לעשות. אז שמעתי מישהו מתראיין, לא מתראיין, פנו אליו והוא מאושפז בבית חולים, אני לא זוכרת את השם, ואמרו לו אתה קולט שהצלת 500 אנשים? והתגובה שלו הייתה "אבל יכולתי להציל יותר". זה על מה שלא הצלחנו לעשות. זה על אותם אנשים שבשביל לשרוד הם היו חייבים לפעמים להפקיר פצועים בשטח מתוך ידיעה שאם הם יישארו יירו גם בהם. זאת אומרת שלא הייתה ברירה אחרת, הם היו חייבים להמשיך הלאה או שהיו שתי אבדות ולא אחת. אבל הם לא עשו... אז הם לא עשו, הם לא עצרו, הם לא הלכו לחבוש, הם לא עזרו לחבר שלהם שרץ יותר לאט כי לא הייתה ברירה, אבל הם נושאים את האשמה הזו איתם. ואשמה אחרת היא על מה שכן עשית ואתה חושב שלא היית צריך לעשות. שמענו אנשים שבשביל לשרוד למשל הסתתרו מתחת לגופות ולחשוב על זה זה נוראי, שאני לקחתי את מי שהיו חברים שלי עד לפני רגע והתחבאתי ביניהם כדי להישאר בחיים, למעשה ניצלתי את המוות שלהם במירכאות כפולות ומכופלות כמובן. זאת מחשבה שהיא בלתי אפשרית, אבל לא הייתה ברירה אחרת. ורגע לפני ששני אני מחזירה אלייך את השרביט שתגידי באמת מתי אשמה היא בריאה ומתי לא, אני חושבת שחשוב להזכיר לכל אותם אנשים שהצילו רק את עצמם, שלהציל רק את עצמך זה להציל עולם ומלואו. זה להציל את ההורים שלך, ולהציל אם יש לך ילדים אז אותם, ואת בני הזוג שלכם אם יש לכם כאלה ואת החברים, וכשאדם הולך אז כל כך הרבה לבבות נשברים יחד איתו וכל כך הרבה אנשים גם מהם חלק נלקח. אז להציל רק את עצמכם בסיטואציה נוראית שבה אין לנו ברירה אלא להתנהג כמו שהיינו יכולים להתנהג, זה להציל עשרות אנשים אחרים. רן 32:15 זה מעניין מה שאת אומרת מעיין, כי כשמסתכלים למשל על כל ההתגייסות של החברה הישראלית עכשיו לטובת הפצועים והמילואימניקים והחיילים בשטח וכדומה, מן הסתם חלק מזה נובע מרגשות אשם. זאת אומרת, אולי השיחה הזאת שאנחנו מקליטים עכשיו שנובעת מרגשות האשם שלי. זאת אומרת אנחנו רואים פה הנה הדגמה חיה של איך הרגש האשמה בפסיכולוגיה האנושית יש לו גם תרומה חברתית. ואם אני אתן עוד איזה ככה אובזרבציה במבט על כזו, דיברנו על המשמעות של אשמה בהקשר של שליטה, תחושה של שליטה. ומרתק לראות עד כמה הצורך בשליטה בפסיכולוגיה האנושית הוא כזה עמוק אצלנו. למשל, יש מי שאמר, אני חושב שזה היה הנוירולוג והפסיכולוג סטיבן פינקר, הסופר סטיבן פינקר, שאמר שהגדיר את זה יפה שהדת למשל היא איזשהו ניסיון לקבל שליטה מסוימת על העולם. זאת אומרת משהו שקורה לך זה לא בהכרח אקראי אלא יש איזו ישות כזו שאם אתה תהיה טוב אליה ותקיים את החובות שלך כלפיה היא תשלוט עבורך בעניינים האלה. והוא הגדיר את זה בתור איזשהו... תחת השאלה למה הדת כל כך מהותית תמיד בפסיכולוגיה האנושית בכל הדורות בכל הזמנים בכל התרבויות, כי יש לנו איזשהו חור בצורת אלוהים בצורה בפסיכולוגיה האנושית שדורש את השליטה הזאת. והנה האשמה גם מתחברת לצורך הזה בשליטה. זה נורא מעניין. מעיין 34:31 בהחלט. יש משפט שמעתי מישהו שאומר שעדיף לנו לחשוב שיש אבא שמתנהג נורא והוא אפילו מתנהג בצורה מרושעת כרגע מאשר שאין אבא בכלל. הידיעה שאין מישהו מעלינו, שאין סדר, שהכל שרירותי, היא משהו שמאוד קשה לנו לשאת כי אנחנו רוצים לנבא קדימה. אנחנו רוצים לדעת מה יהיה. אנחנו רוצים להתנהל בעולם מתוך ידיעה שאם אני פועלת בצורה מסוימת זה יוביל לתוצאה מסוימת. ואם הכל שרירותי, אז אף אחד לא מבטיח לי שאני אתנהג באותו אופן שבו פעלתי ואני אשיג את התוצאה הרצויה. וזה נורא נורא מפחיד. זה נורא נורא נורא מפחיד. ובאמת זה המקומות שבהן הדת נכנסת והיא מספקת איזושהי הקלה מהתשובות האלה. הרצון הזה לאבא, אני חושבת כולנו הרגשנו אותו כשביידן עלה להתראיין והייתה לנו כזו הקלה כעם שפתאום הרגשנו שיש שם איזשהו מישהו שאוסף אותנו ומוביל ומכוון והנה יש שליטה שוב על האירוע הזה. שני 35:36 ממש. רן 35:37 אז שני, אני חוזר אלייך כפסיכולוגית קלינית שגם מטפלת ממש באנשים האלה בקליניקה. איך ניגש הטיפול המודרני לטפל באנשים שיש להם רגשות אשם אבל כבר מהסוג שמזיק להם? שני 36:01 אני חושבת שחשבתי ככה על השיחה הזאת בהקשר הזה, רציתי להתמקד במרכיב אחד שהוא מרכיב טיפולי שאני חושבת שהוא קצת הקריפטונייט של אשמה, והוא חמלה. אני חושבת שבכל טיפול שעובד יש איזשהו רכיב של חמלה, אבל מול אשמה יש לה המון המון כוח. שבעצם מה זה אומר קודם כל חמלה? הטיפול שאני מכירה שהוא ככה מוגדר כטיפול מבוסס חמלה הוא באמת טיפול נגיד עליו שתי מילים באמת מבוסס מחקר של חוקרת שקוראים לה דוקטור קריסטין נף שהיא ככה פיתחה את הטיפול הזה. ואם נגיד את זה בהכי פשוט, זה ללמוד להיות חברים טובים של עצמנו. שזה נשמע קל אבל בפועל מאוד מאוד קשה וזה לעסוק המון בקולות הביקורתיים שיש לנו כלפי עצמנו, שכרגע אנחנו עוסקים בהם בהקשר של אשמה. ואני יכולה לספר לכם על עצמי, זאת אומרת שכשימים האחרונים התחלתי להפעיל על עצמי כלים וטכניקות מהעולם הזה של טיפול ממוקד חמלה, המצב שלי התחיל להשתפר. אז אני חושבת שזה משהו שיכול באמת להקל, להקל על אשמה. רן 37:52 איך זה בא לידי ביטוי בפועל? איך אני יכול לנסות ולהשתיט על עצמי את החמלה הזאת להיות חבר טוב של עצמי? שני 38:05 אני אנסה לתת כמה זאת אומרת כמה דברים די בסיסיים שאולי יכולים לעזור לאנשים או לתת להם איזושהי התחלה של לבנות את הבסיס הזה של חמלה כלפי עצמנו. הדבר הראשון שעשיתי מבחינת ההתמודדות שלי היה לספר את הסיפור שלי בקול רם למישהו. ואני אומרת את זה כי הסיפור שלי, זאת אומרת אני לא הייתי באירועים כשהם התרחשו, הייתי בבית. וחלק מהזמן הרגיש לי אוקיי מה אני אספר את הסיפור שלי, אין לי איזה סיפור מיוחד לספר למישהו ששווה כאילו את השקעת המאמצים שלי ושל מישהו אחר. ושמתי לב שכשכתבתי או אמרתי בקול רם מה קרה לי באותה שבת בבוקר, זאת אומרת ממש את התגלגלות האירועים כולל איך הגוף שלי הרגיש, כולל איזה מחשבות עברו לי בראש, כולל איך זה היה לשבת כשהבן זוג שלי יוצא במפתיע למילואים כשהבנות שלי ישנות, לשבת מול הטלוויזיה ולראות בשידור חי את השיחות שעולות לשידור, את חוסר הוודאות, את חוסר האונים, כשנתתי לזה מילים הצלחתי להבין מה קרה לנפש שלי. למה אני כל כך בהלם, למה אני לא מצליחה להתרכז, למה אני... רן 39:56 זאת אומרת סוג של עיבוד, עיבוד פנימי יותר מוצלח כשאת נותנת לזה ביטוי במילים. שני 40:05 מילים או כתיבה שהיא לא כללה להאשים את עצמי על שום דבר אלא פשוט לתאר מה חוויתי. מה חוויתי בגוף, מה חוויתי בראש, ובנקודה הזאת לא להגיד אם זה בסדר או לא בסדר שחוויתי את זה אלא פשוט נתתי נתתי לזה כמו תיאור כמעט אובייקטיבי. וברגע שעשיתי את זה אמרתי איך ברור איך לא תהיי בהלם. איך לא תחווי את התחושות האלה. זה נתן לי יכולת להבין את עצמי ולא להרגיש אשמה ובושה על זה שהייתי כמה ימים באמת משותקת. ובימים האלה שהייתי משותקת כן חוויתי אשמה ובושה מאוד מאוד גדולות. כי אני חושבת שלהיות מטפל טראומה בתחושה שאין לו מילים ואין לו יכולת לחשוב בתוך אסון כזה זה הביא המון המון אשמה לפתחי שהייתי ממש צריכה להתמודד איתה באופן אקטיבי. והדבר הראשון היה לספר מה קרה לי. רן 41:35 אז אני חושב שאולי אנחנו ננצל את ההזדמנות באמת, אני כשאני אעלה את הפרק הזה לאוויר ואני ארשום אשתף פוסט על הפרק הזה בפייסבוק ובטוויטר, אולי נציע לכם המאזינים בהתאם למה שעכשיו אמרה לנו שני שתרשמו, תספרו את החוויה מה אתם הרגשתם, תנו את המילים האלה תשתפו את זה עם כולנו, כולנו באותה סירה והנה זה גם הזדמנות טיפולית אפשר לומר. אוקיי, אז אנחנו בעצם הגענו לסוף השיחה שלנו. בואו אולי נוציא את המאזינים עם איזשהו מסר שאתן תרצו אולי לשתף, יכול להיות קשור לנושא השיחה שלנו היום או בכלל. ואם אני אפתח אז אני אגיד שאני ממליץ שוב גם בהסתמך על מה שדיברנו היום קצת להתנתק מזרם החדשות והשיתופים הבלתי פוסק, אני חושב שזה לי לפחות ברמה האישית במינון מסוים זה כבר מתחיל להיות ממש לא בריא. אבל אני יכול להבין אנשים שרוצים לדעת, זאת אומרת אבל קחו לעצמכם ברייקים אנשים זה קצת לפעמים יותר מדי. מעיין, נתחיל איתך משהו שאת רוצה לומר לקראת סיום? מעיין 42:50 כן, טוב אני מתחברת גם למה שאמרת אתה אני חושבת שזה אולי עצה אחת הכי חשובות שאנחנו יכולים לתת לאנשים בימים האלה. אבל אם אני מתחברת גם לנושא של הפרק שלנו, חשוב לי לנרמל את מה שאנחנו מרגישים. אנחנו כולנו כולנו מרגישים את זה עכשיו. כולנו מרגישים עכשיו גם איזשהו חוסר אונים ופחד וחרדה או כעס, אצל כל אחד עולה איזשהו טווח רגשות אחר שנובע מהלחץ הזה או מהמצב הנוראי הזה שבו אנחנו נמצאים. וגם אשמה עולה. אז אם אתם מרגישים את זה במידה מסוימת במינון מסוים זה נורמלי זה בסדר זה גם לא אומר שזה יישאר כל החיים. אם אתם מרגישים שזה פוגע בכם, אם אתם מרגישים שזה פוגע בתפקוד אז כאן חשוב לי להגיד שאפשר ורצוי לפנות לעזרה. חלק מתחושת האשמה גם יוצרת תחושה כזאת של לא מגיע לי, לא מגיע לי. ויכול להיות עכשיו שאני מרגישה נורא אפילו רק כי צפיתי בסרטון, צפיתי בסרטון ומאז אני לא מצליחה לישון בלילות ולא מצליחה לצאת מהבית אבל אני אומרת מה אני לא מגיע לי לקבל עזרה הרי אני בחרתי לצפות בסרטון הזה, אני לא הייתי בשטח לא קרה לי שום דבר דרמטי, ואז אנשים נשארים לסבול למרות ש... רק כי מרגישים שלא מגיע להם כי יש צרות גדולות יותר. ופה המקום לבוא ולהגיד: אם אתם מרגישים מצוקה, מגיעה לכם עזרה ואתם יכולים לקבל עזרה לא משנה כמה קטנה הפגיעה שלכם מרגישה לעומת הפגיעות הממש קשות שיש עכשיו. כשאנחנו היינו קטנים אז כל פעם שלא רצינו לסיים את האוכל מהצלחת או שזלזלנו באוכל אז היו אומרים לנו שיש רעבים באפריקה, נכון? רן 44:56 אפרופו אשמה פולנית. מעיין 44:58 כן, אשמה פולנית. אשמה גם זו דרך לשליטה ולחינוך ויש עוד הרבה מה להגיד על הנושא הזה. אבל כן, נכון יש אנשים עם פגיעות גדולות יותר בצורה משמעותית. זה לא אומר שהפגיעה שלכם היא לא משמעותית. אז אם אתם חווים מצוקה תפנו לעזרה. עוד דבר שחשוב לי להגיד פנתה אליי השבוע אמא שהבן שלה לוחם בשטח והיא אמרה לי אני לא יודעת מה להגיד לו ואיך להתמודד ועשינו השבוע ערב פיצות עם חברים מהדרום והבית שלהם ורצו לעשות להם קצת כזה גוד טיים והפוגה מהמתח ולא היה נעים להם לספר לילד. ואז היא אמרה לי איך להגיב אליו ובאמת אנחנו מרגישים שהרבה לא נעים להם שהילד בשטח או הילדה ולוחמים ומתאמצים ובצבא והם נהנים. ורציתי להזכיר שהדבר שהחיילים בחזית והלוחמות בחזית הכי הכי צריכים מאיתנו זה לדעת שאנחנו בסדר. לדעת שאנחנו חיים, לדעת שאנחנו לא רק כל היום יושבים במתח ומחכים להם. ובעיניי יש פה צורך לשנות את הנרטיב, לשנות את הסיפור שאנחנו מספרים לעצמנו. אנחנו לא צריכים לסבול כדי לתמוך בהם. להפך, אנחנו צריכים להיות חזקים כדי לתמוך בהם. ויש עוד עניין של לשנות את הנרטיב שלי לפחות הוא עוזר מאוד להפחית את האשמה, מחשבת להבין שיש פה מעבר למלחמה הפיזית יש פה גם לוחמה פסיכולוגית. ולמשל הסרטונים הקשים שמשתחררים הם סרטונים שמשתחררים במכוון על ידי החמאס, חלקם, כדי לגרום להחלשה שלנו, למצוקה, כדי לגרום לזה שכולנו נהיה חרדים ומבוהלים ומפוחדים. ואז זה המקום שאני אומרת לעצמי, ממש אומרת לעצמי בקול רם, אני לא יכולה אולי להילחם פיזית אבל בזירה הזו אני לא אתן להם לנצח אותי, אני לא אתן להם לשבור אותי פסיכולוגית. וכדי לא לתת להם לשבור אותי פסיכולוגית אני אעשה את כל מה שאני יכולה כדי לשמור על השפיות הנפשית שלי וזה מאוד עוזר לי להזיז את האשמה הצידה. אנחנו צריכים עכשיו לחיות, אנחנו צריכים לצחוק ולחזור בהדרגה לחיים, כל אחד בהתאם למה שהוא מסוגל ולמה שהוא יכול. אבל ממש תסתכלו על זה כלוחמי העורף, לוחמי העורף צריכים לשמור על השפיות הנפשית שלהם ובעיניי כשאנחנו מספרים את זה ככה זה דבר שגם יכול קצת להפחית אשמה. זה המסר שלי. רן 47:25 אני כל כך מצטרף למה שאת אומרת מעיין. אנשים במיוחד מהדור שלי ודורות קודמים גדלו באיזושהי סביבה תרבותית שאמרה להם שמי שמטפל בעצמו פסיכולוגית יש בו משהו לא בסדר. וזה כל כך לא נכון. הבריאות הנפשית שלנו חשובה בדיוק כמו הבריאות הגופנית שלנו. אנשים לכו לעזור לעצמכם, זה לא הבושה שלימדו אתכם שהייתם קטנים. זה נגמר. זה היה פעם. מעיין 47:58 אני חושבת שזה גם בושה רן כמו שאתה אומר אצל חלק מהאנשים, אבל גם שוב אשמה, אשמה שלא מגיע לי. לא מגיע לי מספיק, אני לא מספיק נפגעתי, אני לא מספיק הייתי בשטח... כן, אנחנו גדלנו הרבה החינוך המזרח אירופאי משתמש הרבה בבושה ואשמה ככלי חינוך ואנחנו צריכים רגע לשים את זה בצד עכשיו. רן 48:21 שני, משהו שלך לסיום? שני 48:22 קודם כל אני מאוד גם מתחברת לדברים שאמרתם וגם מודה לכם שהעליתם אותי לשיחה הזו. אם אני חושבת על מה להוסיף לדברים החשובים האלה שאמרתם, זה באמת אולי משהו על איך להיות קצת בחמלה כלפינו ביום יום. שזה בעצם כרגע לפחות לקום כל יום מחדש ולשאול את עצמי מה איתי היום? מה אני יכול היום? מה אני צריך היום? אני על עצמי מגלה שכל יום זה שונה, התשובה שלי משתנה כל יום כרגע. ויש ימים שאפשר פחות ויש ימים שאפשר יותר וזה תנודתי ולקבל את זה ובימים מסוימים לאפשר לעצמנו לקבל יותר עזרה ובימים מסוימים לתת לעצמנו לתת לאחרים, לנסות להקשיב לדבר הזה כל פעם מחדש לא לשפוט את זה וללכת לפי... ללכת לפי זה. זה מה שהייתי מוסיפה. רן 49:25 תודה רבה דוקטור מעיין בוימן-משיטה, דוקטור שני נווה, תודה רבה לכן שהתגייסטן לעזור לי פה ולעזור למאזינים ולהעביר את המסרים החשובים האלה. ואנחנו נסיים אני חושב בשמי ובשם כל צוות רשת עושים היסטוריה באיחולי החלמה לפצועים. ותודה רבה לחיילים ולאנשי כוחות הביטחון שנמצאים כרגע בשטח ועובדים למעננו ומסכנים את עצמם למעננו. ונאחל אני חושב לכולנו זמנים טובים יותר. מעיין 50:00 בהחלט. תודה. שני 50:02 להתראות.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>412: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/412-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/412-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>7 בנובמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 412: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            שני 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלו של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' אז תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן. ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. ככה זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזו דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא: בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע, או עשיתם פאוז, או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר או לעצום עיניים ולהתרכז ממש – יופי! כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. כי חידות כאלה שהן חצי משחק וחצי כאב ראש זה בדיוק סוג החשיבה של אנשים שנהנים לאתגר את המוח שלהם עם שאלות קשות. ואם זה אתם, אז כדאי שתדעו את הדבר הבא. שני 01:39 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה. למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולים להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזו נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה, ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה. פרק 412, ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק א'. האזינו בסוף הפרק לפינה בחסות ארכיון הסרטים הישראלי בסינמטק ירושלים על הסרטים הביתיים שצילמו חיילי מילואים במלחמת יום הכיפורים ומה הם מלמדים אותנו אודות חיי היומיום במובלעת הסורית שברמת הגולן ובארץ גושן שמעברה השני של תעלת סואץ. בשבעה בינואר 1954 התכנסו נציגיהם של כמה מהעיתונים החשובים ביותר בארצות הברית – הניו יורק הראלד טריביון, הלוס אנג'לס טיימס ואחרים – במשרדיה של חברת IBM שבניו יורק. מחשבים היו באותם הימים טכנולוגיה חדשה שהסעירה את דמיונו של הציבור. 'מוחות אלקטרוניים', כינו אותם סופרי המדע הבדיוני. אבל למרות שלכולם היה ברור שמדובר בטכנולוגיה פורצת דרך, עדיין לא היה ברור בשלב הזה למה בדיוק ישמשו אותן מכונות מתוחכמות. שנה קודם לכן השיקה IBM מחשב חדש ומתקדם בשם IBM-701, וכל העיתונאים היו סקרנים לגלות מה מסוגלת לעשות המפלצת הדיגיטלית המרשימה הזו ששקלה למעלה מעשרה טונות ומילאה חדר רחב ממדים. ההדגמה יצאה לדרך. מפעיל שעמד לצידו של המחשב הזין לתוכו כרטיסייה מנוקבת שעליה נכתב, בייצוג בינארי כמובן, משפט בשפה הרוסית. המחשב הגדול קרא את תוכנה של הכרטיסייה, זמזם, המהם וקירקש, ולאחר כמה עשרות שניות פלט נייר ועליו אותו המשפט בדיוק, אבל הפעם באנגלית. בזה אחר זה הזין מפעיל המחשב שישים כרטיסיות ועליהן שישים משפטים שונים ברוסית בתחומים שונים ומגוונים: פוליטיקה, משפט, מדע ועוד, שאת כולם תירגם המחשב בזריזות, יעילות ודייקנות. העיתונאים לא ידעו את נפשם מרוב התפעלות. למרות שבדיווחים בעיתונים למחרת השתדלו מרבית העיתונאים להדגיש כי מדובר בטכנולוגיה חדשה ובוסרית שעדיין נמצאת בשלבי פיתוח, ניכר היה כי הם מתקשים להכיל את התלהבותם. 'ההדגמה בה צפינו היום היא הקיטי-הוק של התרגום האלקטרוני', התפעם אחד העיתונאים, שהשווה את ההישג לטיסתם הראשונה של האחים רייט, לא פחות. והאמת, אפשר להבין את ההתרגשות. לתרגום האלקטרוני היה את הפוטנציאל להאיץ את קצב ההתקדמות של המדע המודרני באופן דרמטי. באחת הכתבות נכתב כי 'הניסוי המוצלח מעלה אפשרויות רבות ומסעירות. בלשנים יוכלו לחקור שפות באותו האופן שבו פיזיקאים לומדים את חוקי הטבע. הספרות הטכנית של גרמניה, רוסיה, צרפת והארצות דוברות האנגלית תעמוד לרשותם של מדענים בכל המדינות האחרות מיד לכשתצא ממכונת הדפוס'. ולא רק זה. בעידן שלאחר מלחמת העולם השנייה, העולם היה מפולג בין מזרח ומערב. ההדגמה המוצלחת חיזקה את התקווה שאולי היכולת לתרגם בין השפות בזריזות וביעילות תפחית את קשיי התקשורת בין הצדדים היריבים ותסייע לגשר על המחלוקות שביניהם. למרות שהטכנולוגיה שהדגימה IBM לעיתונאים, פרי שיתוף פעולה של החברה עם חוקרים מאוניברסיטת ג'ורג'טאון, הייתה עדיין בחיתוליה, המדענים עצמם היו משוכנעים שהחזון של תרגום אוטומטי מכל שפה לכל שפה נמצא ממש מעבר לפינה. כתב של העיתון 'כריסטיאן סיינס מוניטור' הביא דברים ברוח הזו מפי אחד החוקרים: 'על אף שהוא מדגיש כי עדיין אין ביכולתנו להזין למערכת ספר ברוסית מצד אחד ולקבל ספר באנגלית בצד השני, הפרופסור חוזה כי בתוך חמש, אולי אפילו שלוש שנים, תרגום אלקטרוני בתחומים חשובים ובמספר שפות יהיה עניין גמור וחתום'. אבל זה כמובן לא מה שקרה. במשך קרוב לשבעים שנה מאז אותה הדגמה מוצלחת בשנות החמישים ועד לפני שנים ספורות, לא חלה שום התקדמות דרמטית בתחום העיבוד הממוחשב של שפה אנושית טבעית. עד לפני עשור פחות או יותר, קריאה או כתיבה של טקסטים אנושיים, למעט בשפות ספציפיות או בתחומי עיסוק מוגדרים ומצומצמים מאוד, הייתה משימה כמעט בלתי אפשרית עבור המחשבים. ואז, בשלהי 2022, הופיע ChatGPT. בינה מלאכותית שמסוגלת להבין שפה אנושית טבעית, למעשה כמה עשרות שפות, כולל אפילו עברית, ולשוחח איתנו ברמת אינטליגנציה בת השוואה לזו של אדם בשר ודם. לשם הדוגמה, לאורך השנים זכיתי לקבל אלפי מיילים של ספאם ואף פעם, אפילו לא פעם אחת, טעיתי לחשוב שמדובר במייל אותנטי. עד לפני שבועיים, כשקיבלתי מייל ספאם שנכתב על ידי ChatGPT. צורת הכתיבה והפנייה המאוד אישית ואנושית במכתב הזה שיכנעו אותי שמדובר במאזין של הפודקאסט. כמעט שכתבתי תגובה, אבל אז במקרה לגמרי ראיתי מישהו שצייץ בטוויטר על אותו המייל בדיוק בשינוי הפרטים הרלוונטיים כמובן, ורק אז הבנתי שנפלתי בפח. ChatGPT כבש את העולם בסערה והצית את דמיונם של מיליונים. יש מי שמשווים את השפעתה הצפויה של הטכנולוגיה המהפכנית הזו על הציוויליזציה האנושית להשפעתה של המצאת מכונת הדפוס. אבל במקביל, ישנם חוקרים שרואים בה את האיום הקיומי הגדול ביותר על האנושות מאז פיתוחה של פצצת האטום. במאי 2023 פירסמה קבוצה של עשרות חוקרי בינה מלאכותית הצהרה מיוחדת שבה הם טענו כי 'מניעת הסיכון להכחדת המין האנושי על ידי הבינה המלאכותית צריכה להיות בעדיפות גלובלית עליונה לצד סיכונים דומים בקנה מידה של ציוויליזציה כדוגמת מגפות ומלחמה גרעינית'. אפילו ג'פרי הינטון, מי שנחשב ל'אבי הבינה המלאכותית המודרנית', רואה בבינה המלאכותית סכנה קיומית מוחשית. בראיון שהעניק לאחרונה לרשת CBS האמריקנית, נשאל הינטון אם הוא מאמין שיש אפשרות שהבינה המלאכותית תחסל את האנושות. 'אני חושב שזו אפשרות שניתן להעלות על הדעת', הוא השיב. בשני הפרקים הבאים אם כן, נדון בשתי שאלות. הראשונה, מה הביא לכך שאחרי כמעט שבעים שנה של כישלונות ומאמצים עקרים, הצליחו לפתע מדעני המחשב להפיק מבין ידיהם מכונה שמסוגלת לתקשר איתנו בשפה שלנו? והשאלה השנייה, האם ChatGPT ומודלי השפה הגדולים, הטכנולוגיה שעומדת מאחורי המוצר המהפכני שהשיקה OpenAI, מסמנים את התגשמותו של החלום או הסיוט שעליהם נכתבו אינספור עלילות מדע בדיוני? בינה מלאכותית חכמה, מהירה ומוכשרת יותר מכל בן אנוש. במבט לאחור, קל להבין מדוע כשל פרויקט התרגום האוטומטי של IBM. מחשבים עקרונית מבוססים על מתמטיקה ולוגיקה. אחד ואפס, כן ולא, אמת ושקר. מושגים חדים, ברורים ומוגדרים. לא כן השפה שלנו. קחו לדוגמה את המילה run. לא, לא השם שלי, אני מתכוון למילה האנגלית run במשמעות של לרוץ. או אולי במשמעות של לזרום, כמו running water. או אולי במשמעות של משהו מחזורי וקבוע, the bus runs into town every half an hour. או אולי בכלל במשמעות של לנהל, she runs this company. אתם מתחילים להבין את הבעיה. למילה האנגלית run יש לא פחות מ-645 משמעויות שונות כתלות בהקשר שבו היא נאמרת. ולמרות ש-run היא דוגמה קצת קיצונית, היא בהחלט מייצגת. לכמעט כל המילים בשפות האנושיות יש כמה וכמה משמעויות שלעיתים עשויות להיות הפוכות לחלוטין זו מזו, כמו למשל: 'כן, בטח' ו'כן... בטח'. החוקרים של IBM ואוניברסיטת ג'ורג'טאון ניסו להתמודד עם המורכבות הזו באמצעות ניסוח של חוקים ברורים שהגדירו למחשב כיצד עליו לתרגם כל מילה בה הוא נתקל. לצורך העניין, אם המחשב נתקל במילה הרוסית 'פוליטיקה', עליו לתרגם אותה למילה האנגלית politics. זו גישה הגיונית ובמקרים מסוימים היא אפילו עשויה ליצור מראית עין כאילו המחשב באמת 'מבין' את הטקסט שהוא מקבל. למשל, באמצע שנות השישים פיתח חוקר בשם ג'וזף וייזנבאום תוכנה בשם אליזה (ELIZA) שדימתה שיחה עם פסיכולוג. אם המשתמש היה מזין לתוכה משפט כמו 'אני עצוב', התוכנה הייתה הופכת את המשפט לצורת שאלה: 'למה אתה מרגיש עצוב?'. משתמשים שלא היו מודעים לחוקיות הפשוטה הזו האמינו באמת ובתמים שהם משוחחים עם בינה מלאכותית מתוחכמת שמבינה אותם ומפגינה אמפתיה כלפיהם. אבל במציאות, האשליה הזו הייתה שברירית מאוד כמובן. די בכך שהמשתמש הזין מילה או ביטוי שלא התאימו לחוקיות הפשוטה שהגדיר וייזנבאום, למשל קללה כלשהי, כדי לגרום לאליזה להפיק תגובות חסרות היגיון. זו גם הסיבה לכישלונו של פרויקט התרגום האוטומטי של IBM. ישנן כל כך הרבה דרכים לפרש ולתרגם כל משפט, עד שאין דרך מעשית לנסח את כל החוקים הדרושים כדי לטפל בכל מילה ובכל מצב. אחרי למעלה משנה של עבודה, החוקרים של IBM וג'ורג'טאון הצליחו לנסח מספיק חוקים וכללים כדי לאפשר למערכת לתרגם בסך הכל רק שישים משפטים ספציפיים. אם הם היו מזינים למערכת משפט חדש ולא מוכר, היא הייתה חסרת אונים. חלפו שלושים שנה ובשנות התשעים של המאה הקודמת החלו להופיע יותר ויותר טקסטים בפורמט דיגיטלי. העובדה הזו נתנה בידי החוקרים גישה לכמויות גדולות בהרבה של טקסט ממה שהיה מקובל בעבר ואיפשרה להם לנקוט בגישה שונה כדי לפתור את בעיית עיבוד השפה הטבעית. במקום לנסח חוקים קשיחים, לנסות לזהות קשרים סטטיסטיים בין המילים. לצורך ההסבר נאמר שיש לנו ספר באנגלית ואת אותו הספר מתורגם לעברית. נותנים למחשב לעבור על כל המילים והביטויים בשני הספרים ולחלץ מהם מידע סטטיסטי בסגנון: כמה פעמים תורגמה המילה האנגלית run למילה העברית 'לרוץ' וכמה פעמים למילה 'לנהל'? הגישה הזו כונתה 'למידת מכונה' (Machine Learning) והיא אכן הובילה לשיפור מסוים ביכולתם של המחשבים להתמודד עם מידע בשפה טבעית. למשל, הניתוח הסטטיסטי איפשר להם להתמודד עם טקסט שהכיל שגיאות כתיב, בהנחה שהמחשב ניתח המון טקסטים וכבר נתקל בהרבה שגיאות. שירות התרגום שהשיקה גוגל בשנת 2006 היה מבוסס על הטכנולוגיה הזו. ובכל זאת, גם ביצועיהן של מערכות מבוססות למידת מכונה היו עלובים למדי ורחוקים שנות אור מהיכולת האנושית. מדוע? סיבה אחת היא ששפות אנושיות מכילות עשרות ואפילו מאות אלפי מילים שיכולות להופיע במיליארדי קומבינציות שונות ומשונות. למשל, אחרי המילה 'שפה' יכולה להופיע המילה 'אנושית', אבל גם המילים 'קשה' או 'יפה' או 'מורכבת'. וחישוב של שכיחות סטטיסטית עבור כל אחת ואחת מאינספור הקומבינציות האלה היא משימה חישובית תובענית מאוד שהגבילה את היעילות של מערכות מבוססות למידת מכונה בעולם האמיתי. סיבה נוספת ואולי משמעותית יותר היא שלנו בני האדם יש הבנה אינטואיטיבית של המציאות שמסתתרת מאחורי המילים. למשל, המשמעות של המילה 'נבח' במשפט 'ראיתי את הכלב בפארק והוא נבח עליי' לא זהה למשמעות שלה במשפט 'ראיתי את הבוס שלי בפארק והוא נבח עליי'. אנחנו יודעים מהו כלב, אנחנו מבינים מהו בוס, וההבנה הזו היא זו שעוזרת לנו לחלץ את המשמעות הנכונה של המילה 'נבח' בכל אחד מהמשפטים השונים. למחשב לעומת זאת אין הבנה לגבי המציאות שמאחורי המילים, וגם ניתוח סטטיסטי של שכיחות הופעתן של מילים בטקסטים שונים לא מסייע למחשב להבין את המציאות הזו. או שבעצם יכול להיות שמה שאמרתי עכשיו הוא לא נכון. אנחנו עוד נחזור לעניין הזה. בשנת 2003 פירסם חוקר קנדי בשם יהושע בנג'יו מאמר ובו תיאר מערכת חדשה לעיבוד שפה טבעית שהייתה מבוססת על טכנולוגיה בשם 'רשתות נוירונים מלאכותיות'. הבחירה ברשתות נוירונים מלאכותיות הייתה מפתיעה מכיוון שמדובר היה בתחום מחקר שנחשב אז לשולי ולא פופולרי בעולם מדעי המחשב. אבל ההפתעה האמיתית שהסתתרה בתוך המאמר של בנג'יו הייתה שביצועיה של אותה רשת נוירונים במשימות קלאסיות של עיבוד שפה טבעית היו טובים בהרבה מביצועיהן של מערכות עיבוד השפה הטובות ביותר עד אותו הרגע – שיפור של עד כדי 24 אחוזים מעל מה שנחשב אז כ-State of the Art. כיצד הצליחה רשת הנוירונים של יהושע בנג'יו להתמודד עם המורכבות המפורסמת של שפה אנושית טבעית? בואו נחזור מספר צעדים אחורה. סיפרתי בהרחבה על ההיסטוריה ועיקרון הפעולה של רשתות נוירונים מלאכותיות בשני פרקים שהקדשתי לטכנולוגיית ה-Deep Learning, פרקים 204 ו-205 של התוכנית, אבל הנה הרעיון הבסיסי על קצה המזלג. נוירון מלאכותי הוא מכונה פשוטה יחסית שמחקה את אופן הפעולה של נוירון ביולוגי, תא עצב. כל נוירון מלאכותי שכזה הוא בפני עצמו מכונה די פשוטה, אבל מסתבר שאם מחברים המון נוירונים זה לזה בצורה הנכונה ומזינים לתוך הרשת המתקבלת המון דוגמאות של מידע רלוונטי – מה שנקרא 'מאמנים' את הרשת בז'רגון המקובל – מקבלים מערכת שמסוגלת להפיק מתוך המידע הזה מסקנות ותובנות שמודל סטטיסטי פשוט לא מסוגל להפיק. במקרה של בנג'יו, רשת הנוירונים שלו הצליחה לחלץ מתוך הטקסטים שעליהם היא אומנה מידע לגבי המשמעות של המילים. אם אני אמשיך את הדוגמה הקודמת שהבאתי, רשת הנוירונים הצליחה לגלות שהמילה 'כלב' מציינת בעל חיים ושהמילה 'בוס' מתייחסת לבן אדם, ולכן למילה 'נבח' יש משמעות שונה בכל אחד מהמקרים האלה. התובנות החשובות האלה הן אלו שאיפשרו את השיפור הניכר בביצועיה של המערכת. ההצלחה הדרמטית הזו היממה את שאר החוקרים בתחום והביאה להתעניינות מחודשת בתחום רשתות הנוירונים, אבל במישור המעשי הטכנולוגיה הזו הייתה עדיין בוסרית מדי. כדי לאמן את רשת הנוירונים שלו בנג'יו הזין לתוכה לא פחות מ-14 מיליוני מילים, ולמרות שמערכת המחשב שעמדה לרשותו הכילה לא פחות מ-40 מעבדים, תהליך האימון הזה עדיין ארך חודשים ארוכים. כל עוד רשתות הנוירונים היו איטיות ומסורבלות כל כך, אף אחד לא סס להשתמש בהן. איליה סוצקבר נולד ברוסיה ב-1986 ובגיל חמש עלה עם משפחתו לישראל במסגרת העלייה הרוסית הגדולה של שנות התשעים. לומר שאיליה היה ילד מבריק יהיה כנראה האנדרסטייטמנט של המאה. כבר בכיתה ח' הוא החל לקחת קורסים במדעי המחשב באוניברסיטה הפתוחה כי הלימודים בחטיבת הביניים לא אתגרו אותו מספיק. ב-2002 היגר איליה לקנדה, שם השלים את לימודי הדוקטורט שלו במדעי המחשב תחת ג'פרי הינטון, ונחשף לרעיונות של רשתות נוירונים מלאכותיות ולמידה עמוקה. כבר כסטודנט איליה היה מעורב בפרויקט שהיה אבן דרך חשובה בדברי ימי הבינה המלאכותית. הינטון, איליה וסטודנט נוסף בשם אלכס קריז'בסקי פיתחו רשת נוירונים שהייתה מסוגלת לזהות אובייקטים שונים בתמונות וב-2012 זכו בתחרות יוקרתית בשם ImageNet. ולא סתם זכו. ביצועיה של AlexNet, המערכת שלהם, היו טובים יותר בכמעט 11 אחוזים מהמערכת שהגיעה למקום השני. ההצלחה הזו שיכנעה את אחרוני הספקנים בעמק הסיליקון שהעתיד נמצא ברשתות נוירונים מלאכותיות, ואיליה, אלכס והינטון נחטפו על ידי גוגל שנעזרה בהם כדי לפתח יישומים חדשים ומתקדמים של בינה המלאכותית. למשל, שירות התרגום שהזכרתי קודם גוגל טרנסלייט, שבמקור התבסס על למידת מכונה, עבר שדרוג לרשתות נוירונים מלאכותיות ובתוך תשעה חודשים בלבד הצליח להגיע לרמת ביצועים גבוהה יותר מאשר אליה הגיעה המערכת הקודמת גם אחרי עשר שנות פיתוח. אבל למרות שגוגל הייתה סביבת עבודה נהדרת בכל קנה מידה, איליה לא היה ממש מרוצה. קבוצת המחקר שלו בגוגל הייתה קטנה מדי והמשאבים שהוקצו לה הרגישו לו מוגבלים מדי. איליה שקל לנסות ולהקים סטארט-אפ עצמאי, אבל פסל את הרעיון הזה על הסף – הוא היה חוקר, לא יזם ולא איש עסקים. אבל אז באחד הימים המתינה לו הודעה מפתיעה בתיבת הדואר האלקטרוני – הזמנה לארוחת ערב. ולא סתם ארוחת ערב, אלא פגישה עם סם אלטמן ואילון מאסק, שתיים מהדמויות המפורסמות והמשפיעות ביותר בעמק הסיליקון. אלטמן ומאסק סיפרו לו שהם מעוניינים להקים חברה חדשה שתתמקד בפיתוח בינה מלאכותית ותתחרה ב-DeepMind של גוגל שאז הובילה את עולם ה-AI עם מערכות פורצות דרך כדוגמת אלפא-גו ואלפא-זירו. הם הציעו לאיליה להיות המדען הראשי של החברה החדשה. איליה התלבט מעט – בכל זאת, לא קל לעזוב את גוגל – אבל לפסוף קיבל את ההצעה. כך באה לעולם OpenAI. אחת ממערכות הבינה המלאכותית הראשונות שפיתח איליה במסגרת עבודתו ב-OpenAI הייתה רשת נוירונים שאומנה על כ-80 מיליון ביקורות מוצרים באמזון ולמדה מהם איך להפיק טקסטים שנראים ממש כמו ביקורות אמיתיות. אני מניח שאתם שואלים את עצמכם למה שמישהו ירצה לפתח מערכת בינה מלאכותית שכל מה שהיא יודעת לעשות זה לקטר על דברים שהיא לא באמת שילמה עליהם בעצמה – הרי בשביל זה יש ילדים. אם זה מה שעבר לכם בראש, אז אתם צודקים. מטרתו האמיתית של איליה הייתה שונה מאוד. השיטה המקובלת לאמן רשתות נוירונים באותה התקופה הייתה טכניקה שמכונה 'למידה מונחית' (Supervised Learning). בשיטה הזו מזינים לרשת דוגמאות של המידע הרצוי יחד עם התשובה הנכונה שהמערכת אמורה להפיק. למשל, נאמר שאנחנו רוצים לפתח רשת נוירונים שיודעת לזהות את הרגש שקיים בביקורת מוצר – זאת אומרת האם המגיב אהב או לא אהב את המוצר שהוא רכש. הדרך לעשות זאת באמצעות למידה מונחית היא להזין למערכת המון דוגמאות של ביקורות שכאלה לצד התשובות הנכונות שהיא אמורה להפיק. רשת הנוירונים קוראת את הביקורת, מנחשת אם מדובר בביקורת חיובית או שלילית, ואז משווים את התשובה הזו לתשובה הנכונה שידועה מראש. אם הרשת טעתה – מתקנים אותה, שזה אומר בגדול לשחק עם הקשרים בין הנוירונים, ואז שוב מזינים ביקורת חדשה, משווים את התשובה לפיתרון הנכון, מתקנים את הרשת אם צריך, וכן הלאה וכן הלאה. למידה מונחית הוכיחה את עצמה בעבר כשיטה מוצלחת מאוד לאמן רשתות נוירונים לביצוע משימות שונות ומאתגרות, אבל היה לה גם חיסרון בולט: מישהו, בן אדם, צריך להפיק את הדוגמאות 'הפתורות' האלה במירכאות. זאת אומרת שמישהו צריך לקרוא את הביקורת מאמזון ולתייג אותה באופן ידני כחיובית או שלילית. מכיוון שבפועל צריך עשרות ואף מאות אלפי דוגמאות פתורות שכאלה, המשמעות היא שמדובר על אופרציה שדורשת המון אנשים, לוקחת המון זמן וכמובן עולה המון כסף. ואפילו יותר גרוע, בשיטת הלמידה המונחית כל משימה חדשה שנרצה ללמד את הרשת שלנו לבצע דורשת מאיתנו סט חדש ושונה של דוגמאות פתורות שכאלה – עובדה שמהאטת ומייקרת מאוד את תהליך הפיתוח. הייתה גם אפשרות אחרת: למידה לא מונחית (Unsupervised Learning). בשיטה הזו לא מאמנים את הרשת על זיהוי הרגש שמופיע בביקורת, אלא עושים משהו אחר לגמרי: מזינים לרשת ביקורת שמחקו ממנה את המילה האחרונה. למשל, 'אהבתי את הציור כי הוא...' שלוש נקודות, ומבקשים ממנה לנחש מה צריכה להיות המילה החסרה. כמו מקודם, אם הרשת טעתה בניחוש – מתקנים אותה וממשיכים אל המשפט הבא. היתרון הגלום בשיטה הזו הוא הפשטות שלה. לא צריך להושיב בני אדם שיקראו את הביקורת ויסמנו אם הן חיוביות או שליליות – צריך רק לקחת את הביקורות כמו שהן, לחתוך מהן את המילה האחרונה, משהו שתוכנת מחשב פשוטה יכולה לעשות בקלות, ואת המילה שחתכנו שומרים בצד באיזשהו מאגר נתונים אחר. בזמן תהליך האימון משווים את המילה הזו אל הניחוש שהפיקה רשת הנוירונים. לדוגמה, אם המשפט הוא 'אהבתי את הציור כי הוא...' שלוש נקודות והרשת מנחשת שהמילה החסרה היא 'מכוער', אפשר להשוות את התשובה הזו למילה המקורית שהייתה במשפט, שסביר להניח שהייתה משהו כמו 'יפה', ולראות אם הרשת צדקה או טעתה. היופי הוא שכל התהליך הזה יכול להיות אוטומטי לגמרי, ללא מגע יד אדם, מה שמפשט ומוזיל את האימון במידה משמעותית. אבל בכל זאת יש כאן בעיה. מחקרים קודמים בתחום הראו שבאמצעות למידה לא מונחית אפשר בהחלט לפתח בינה מלאכותית שיודעת לייצר טקסטים שנראים כמו ביקורות מוצרים באמזון, אבל לא הרבה יותר מזה. זאת אומרת, אם אנחנו רוצים לפתח רשת נוירונים שתבצע משימות קצת יותר מורכבות, כמו למשל לזהות את הרגש שמסתתר בתוך ביקורת, אנחנו חייבים להשתמש בלמידה מונחית על כל העבודה הקשה והמפרכת שכרוכה באיסוף ביקורות ותיוג שלהן על ידי בני אדם. אבל איליה שיער שאולי המחקרים הקודמים האלה שגויים. הוא קרא את המאמרים וזיהה בהם שגיאות מסוימות שגרמו לו לחשוב שאולי למידה לא מונחית יכולה בכל זאת לאפשר לרשת נוירונים ללמוד לבצע משימה מורכבת יחסית כמו זיהוי רגש, אם רק מיישמים אותה כמו שצריך. וזו בדיוק הייתה מטרת הניסוי שלו. הוא אימן את רשת הנוירונים שלו על ביקורות אמזון בלמידה לא מונחית, זאת אומרת לנחש את המילה החסרה בביקורת, וביקש לבחון אם הרשת למדה בכל זאת לזהות את הרגש שמופיע בביקורת. ומסתבר שהוא צדק. המחקרים הקודמים אכן היו שגויים. כשבחן איליה את רשת הנוירונים שלו הוא גילה שהיא בהחלט מסוגלת לזהות את הרגש החבוי בביקורת, למרות שכל מה שהיא אומנה עליו היה להשלים מילים חסרות. אם נדייק, היה ברשת הנוירונים נוירון אחד ספציפי ש'נדלק' במירכאות בצורה מסוימת כשהביקורת שהוזנה לרשת הייתה חיובית, ובצורה אחרת שהביקורת הייתה שלילית. זו הייתה תוצאה מרתקת ופוקחת עיניים שהראתה שגם למידה לא מפוקחת יכולה לאפשר לרשת נוירונים לבצע משימות מורכבות יחסית. ואפילו עוד יותר מעניין, הרשת שלו, או יותר נכון הנוירון הספציפי המדובר, למד לזהות רגש בצורה מדויקת ונכונה יותר אפילו מבינות מלאכותיות שאומנו בשיטת הלמידה המונחית. זו הייתה תוצאה מאוד מאוד מפתיעה שהייתה מנוגדת להלך המחשבה בעולם המחקר באותו הזמן. איליה ועמיתיו תיארו את תוצאות הניסוי שלהם במאמר והגישו אותו לכנס מקצועי, אבל המאמר נדחה. לא כל כך בגלל התוצאות עצמן, אלא בגלל שזה היה פשוט מאמר גרוע. 'המאמר הזה כתוב רע, יש בו יותר מדי שגיאות כתיב', ציין אחד השופטים. 'אני לא חושב שהבנתי לגמרי מה המחברים רוצים לומר', כתב שופט אחר. 'מה היה ההשערה שהחוקרים מציגים? אני מבולבל לגמרי לגבי סעיף 3 ואיבדתי את האומץ לקרוא את המשך המאמר'. סוף ציטוט. המחקר הזה אם כן לא ממש הכה גלים בעולם הבינה המלאכותית אם לומר זאת בעדינות, אבל איליה המשיך להפוך במוחו לגבי התוצאה המסקרנת שקיבל. הוא שאל את עצמו איך הצליחה רשת הנוירונים שלו ללמוד לזהות רגש בטקסט רק מתוך אימון שמטרתו המוצהרת הייתה ללמד אותה לנחש מה צריכה להיות המילה הבאה במשפט. כשחושבים על זה, זה ממש מוזר. זה כמו לקחת ילד, לאמן אותו על לצבוע גדר, wax on wax off, ופתאום הילד הופך להיות אומן קראטה. אגב, אם הבנתם את הרפרנס הזה כנראה שהגיע זמן לקבוע בדיקת קולונוסקופיה אצל הרופא. התשובה אליה הגיע איליה הייתה מפתיעה ומרתקת. דמיינו לעצמכם שאתם קוראים ספר מתח בלשי, נאמר תעלומת רצח בסגנון אגתה כריסטי. העלילה מפותלת כוללת כמה וכמה חשודים, ראיות, אליבי וכדומה, ואז בעמוד האחרון של הספר, במילה האחרונה ממש, חושפת הסופרת את שמו של הרוצח. עכשיו נניח שהיינו נותנים לבינה המלאכותית לקרוא את הספר אבל ללא אותה מילה אחרונה, ואז מבקשים ממנה לנחש מה צריכה להיות המילה הזו. במילים אחרות, מה שאנחנו באמת מבקשים מהבינה המלאכותית לעשות זה לנחש את זהותו של הרוצח. כדי להיות מסוגלת לעשות את זה, רשת הנוירונים צריכה לא רק ללמוד את הקשרים הסטטיסטיים בין המילים שבספר – איזו מילה סביר להניח שתופיע אחרי מילה אחרת – אלא גם להיות מסוגלת לחלץ מהם משהו נוסף: משמעות חבויה, ידע סודי, קשרים עלומים בין פיסות המידע האלה. אפשר לומר שאנחנו מצפים מרשת הנוירונים להבין את הטקסט הזה באותו האופן שבו קורא אנושי היה מבין אותו. רשת הנוירונים שפיתח איליה במסגרת הניסוי שלו לא הייתה עד כדי כך מתוחכמת כמובן. היא לא הייתה מסוגלת לקרוא טקסטים ארוכים כל כך ולחלץ מהם משמעויות כה עמוקות. אבל עצם העובדה שהרשת הצליחה בכל זאת לחשוף את הרגש שהסתתר בתוך ביקורת באמזון גילתה לאיליה שלמרות האימון הבסיסי והלא מתוחכם שהיא עברה, הרשת שלו הבינה את הטקסט הזה באופן עמוק ואינטימי מכפי שאיש העז לשער קודם לכן. ואם אפילו רשת נוירונים כל כך בסיסית ולא מתוחכמת שאומנה על מאגר מידע קטן יחסית מסוגלת לחלץ משמעויות חבויות שכאלה מתוך טקסטים שהיא מקבלת – מה יקרה כשהוא ינסה לאמן רשת נוירונים גדולה ומתוחכמת יותר על כמות הרבה יותר גדולה של מידע? רצה הגורל ובערך באותו הזמן עמלה קבוצת חוקרים בגוגל על פיתוחה של ארכיטקטורה חדשה עבור רשתות נוירונים בשם 'טרנספורמר' (Transformer). הארכיטקטורה החדשה הייתה פורצת דרך בשני מישורים: היא איפשרה לרשתות הנוירונים לעבד טקסטים וסוגי מידע אחרים בהיקפים הרבה יותר גדולים ממיקודם ולבצע את העיבוד הזה במהירות וביעילות רבים יותר מאי פעם. הקבוצה של גוגל פירסמה את תוצאות מחקרה ב-2017 במאמר בשם Attention Is All You Need, שחולל מהפכה רבתית בתחום הבינה המלאכותית. ארכיטקטורת הטרנספורמר הייתה הרבה יותר מוצלחת מהגישות שקדמו לה וכמעט כל החוקרים עברו להשתמש בה בתוך שנים ספורות. גוגל עצמה הוציאה מודל שפה בשם BERT שהיה מבוסס על ארכיטקטורת הטרנספורמר ולמשך פרק זמן מסוים נחשב לבינה המלאכותית הטובה ביותר בעולם בתחום עיבוד שפה טבעית. בין החוקרים שאימצו את הטרנספורמר בזרועות פתוחות היה גם איליה סוצקבר, שהבין מיד שהארכיטקטורה החדשה הזו היא בדיוק מה שהיה זקוק לו. הוא החליף את הארכיטקטורה הקודמת שבה השתמש אבל שמר על אותו עיקרון בסיסי של למידה לא מונחית. זאת אומרת גם הרשת החדשה אומנה על ניחוש מילים חסרות במשפטים והייתה מסוגלת להפיק – מלשון to generate – טקסטים חדשים. למערכת החדשה שקיבל הוא נתן את השם GPT-1, ראשי תיבות של Generative Pre-trained Transformer. חברת OpenAI שיחררה את GPT-1 ב-2018 וביצועיה של המערכת הזו עוררו התפעלות ואפילו התרגשות בקרב המומחים. הטקסטים שהפיק GPT-1 היו מוצלחים ומשכנעים ובחלק מהמקרים כמעט בלתי ניתנים להבחנה מטקסטים שנכתבו על ידי בני אנוש. שנה מאוחר יותר שיחררה OpenAI את GPT-2, שהיה מודל מוצלח אפילו יותר. אבל קו פרשת המים האמיתי היה GPT-3 שיצא לאור ב-2020. מידת המורכבות של מערכת בינה מלאכותית נמדדת לרוב במונחים של 'פרמטרים' – נתון שקשור בקשר הדוק למספר הנוירונים המלאכותיים מהם עשויה הרשת. GPT-1 הכיל כ-175 מיליון פרמטרים ו-GPT-2 היה גדול פי עשרה, 1.75 מיליארד פרמטרים. אבל GPT-3 היווה עליית מדרגה אמיתית – 175 מיליארד פרמטרים. פי מאה יותר גדול מ-GPT-2 ופי אלף יותר גדול מ-GPT-1. גודל שהציב אותו בקטגוריה משל עצמו – 'מודל שפה גדול' (Large Language Model). והקפיצה הזו מסתבר לא רק שעשתה את GPT-3 לטוב יותר מקודמיו, היא גם הפכה אותו למשהו אחר. GPT-3 הפגין יכולות שאף מודל שפה לפניו לא התקרב אליהן אפילו. לא רק שהשיחות איתו הרגישו טבעיות כאילו שאתה מדבר עם אדם בשר ודם, GPT-3 היה מסוגל לכתוב שירים ולהמציא בדיחות, הוא היה מסוגל לכתוב קוד תוכנה באיכות גבוהה, לתרגם בין שפות ולענות על שאלות בכמעט כל תחום אפשרי: עריכת דין, רפואה, גננות, בישול, הגותו של ברוך שפינוזה, חיי האישיים של טיילור סוויפט – כל זה מבלי שהבינה המלאכותית אומנה במכוון לבצע את הדברים האלה, אלא רק אומנה לנחש את המילה הבאה במשפט. זה הכל. את ההשפעה שהייתה להצלחה המדהימה הזו אני לא חושב שאני צריך לתאר לכם. כששיחררה OpenAI את ChatGPT שהיה מבוסס על GPT-3.5, גרסה משופרת של GPT-3, הוא הפך מיד לשירות הפופולרי ביותר בהיסטוריה של האינטרנט עם מיליון משתמשים בשבוע הראשון שלאחר ההשקה ולמעלה מ-100 מיליון משתמשים בתוך חודשיים. בפעם הראשונה בהיסטוריה הבינה המלאכותית הפכה לשימושית ומועילה לא רק עבור המומחים אלא גם עבור האדם הרגיל ברחוב. אני נעזר ב-ChatGPT כדי ללמוד על הנושאים שאני כותב עליהם ב'עושים היסטוריה', הבת הגדולה שלי משתמשת בו כדי ללמוד ספרדית, הבן האמצעי שלי פותר איתו שיעורי בית, והבן הקטן מפתח איתו משחקי מחשב. איליה סוצקבר, הילד שעלה מרוסיה בגיל חמש ולמד באוניברסיטה הפתוחה, חולל את מה שיהיה אולי אחת המהפכות הטכנולוגיות הגדולות ביותר בהיסטוריה האנושית. אבל לקפיצה המדהימה ביכולותיו של GPT-3 על פני קודמיו הייתה גם השפעה נוספת – היא גרמה לאנשים לפחד. זה לא שאנשים לא פחדו מבינה המלאכותית גם קודם כמובן. הפחד מפני טכנולוגיה מתקדמת שתיטהפך עלינו כמו גולם שקם על יוצרו הוא עתיק לפחות כמו הסיפור על, ובכן, הגולם שקם על יוצרו באגדה על הגולם מפראג. הפחד מבינה מלאכותית שתתחרפן ותנסה להשמיד אותנו הוא הציר שסביבו נסובו אינספור עלילות מדע בדיוני, מ'2001: אודיסאה בחלל' ועד 'שליחות קטלנית'. אבל עד לא מכבר, אם הייתם שואלים את מומחי הבינה המלאכותית אם אולי יש גרעין של אמת בעלילות הבדיוניות הללו, הם היו מחייכים ואומרים שלא, אין שום סיכוי שמשהו כזה יוכל להתרחש בעתיד הנראה לעין – הרי הבינות המלאכותיות שאנחנו מפתחים הן כל כך פשוטות וחסרות תחכום ביחס למה שראינו על המסך הגדול. ואז הגיעו GPT-3 וזמן קצר אחריו גם GPT-4 וטרפו את כל הקלפים. הבינה המלאכותית החדשה הזו הייתה כל כך הרבה יותר מוצלחת ומוכשרת מקודמותיה, עד שלפתע פתאום מכונות כמו HAL-9000 מ'אודיסאה בחלל' והטרמינייטור של 'שליחות קטלנית' כבר לא נראות מופרכות כל כך. למעשה אני די בטוח ש-ChatGPT יותר מתוחכם ממה שהיה HAL-9000 בסרט ועושה עבודה הרבה יותר משכנעת בלהעמיד פנים שהוא בן אדם מאשר ארנולד שוורצנגר. מומחים כמו ג'פרי הינטון ויהושע בנג'יו, שעמלו כל חייהם המקצועיים כדי להביא את בשורת הבינה המלאכותית לעולם, לפתע פתאום נתקפו בחרדה וקראו למנהיגי העולם לקחת ברצינות את האיום שנשקף לאנושות מצידה של הבינה המלאכותית. הינטון אפילו פרש מעבודתו בגוגל כדי להתמקד בהעלאת המודעות הציבורית לאיום הזה. הפחד מפני הבינה המלאכותית יעמוד במרכז הפרק הבא של 'עושים היסטוריה', חלקו השני של הפרק הזה. השאלה שנרצה לענות עליה היא האם מודלי השפה הגדולים הם אכן הצעד הראשון לקראת הגשמתו של מה שהפיזיקאי המפורסם סטיבן הוקינג כינה 'הדבר הטוב ביותר או הדבר הגרוע ביותר שאי פעם קרה לאנושות' – בינה מלאכותית כללית (Artificial General Intelligence), יצור מלאכותי שיהיה חכם יותר ומוצלח יותר מבינינו בכמעט כל פרמטר אפשרי, ובפעם הראשונה יערער על ההגמוניה המוחלטת שלנו כיצורים האינטליגנטיים ביותר בכדור הארץ. כל זאת ועוד בפרק הבא של 'עושים היסטוריה'. רן 41:29 הפינה בחסות ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים. ב-11 בנובמבר 1973 נחתמו הסכמי הפסקת האש בין ישראל, מצרים וסוריה, ומלחמת יום הכיפורים הגיעה לסיומה. לסיומה, אבל רק על הנייר. במשך חודשים ארוכים השתופפו אלפי חיילים בסדיר ובמילואים בשוחות קפואות במה שכוּנתה 'המובלעת הסורית', שטח שכבשה ישראל בתוך סוריה בימים האחרונים ללחימה. ובדרום, אלפים נוספים הזיו בעמדות שמירה ב'ארץ גושן', כפי שכוּנה השטח שממערב לתעלת סואץ. תשומת הלב הציבורית בימים שאחרי תום הקרבות הופנתה לבחירות לכנסת השמינית שנערכו כשלושה חודשים לאחר תום הקרבות ולמחאות הספונטניות נגד הממשלה שהחלו לצוץ כשיותר ויותר חיילי מילואים שבו הביתה מהחזית. כתוצאה מכך הימים שאחרי המלחמה זכו מטבע הדברים למעט מאוד תיעוד בדברי ימי ההיסטוריה הישראלית ביחס לימי הלחימה עצמם. מסיבה זו בשנה שעברה, לקראת יום השנה החמישים למלחמת יום הכיפורים, יצא ארכיון הסרטים הישראלי של סינמטק ירושלים בקריאה לציבור הרחב לאתר ולמסור לארכיון סרטים ביתיים שצולמו בימי המלחמה ולאחריה, מתוך מטרה לשמר את פיסות התיעוד הנדירות הללו עבור הדורות הבאים. ואכן כמה וכמה סרטים שכאלה נמסרו לארכיון הסרטים, ברוב המקרים על ידי ילדיהם של הלוחמים שצילמו אותם. יש משהו שונה ומיוחד בסרטים האלה. כלי התקשורת הממסדיים מתרכזים מטבע הדברים בדיווחים חדשותיים, ולכן הם מתמקדים באירועים 'גדולים' במירכאות: קרבות חשובים, גנרלים גדולים ואתרי מפתח בשדות הקרב. סרטים שצולמו על ידי הצבא עצמו נועדו כדי לקדם את מטרותיו של צה"ל, כדוגמת העלאת מורל החיילים והעורף, ולכן הם מצולמים וערוכים כדי לשרת את המטרות הללו. אבל סרטים ביתיים לעומת זאת הם תיעוד קטן ואינטימי יותר. הם צולמו על ידי הלוחמים עצמם ומטבע הדברים עוסקים בדברים שהיו חשובים ומעניינים עבורם. נקודת מבט שונה בתכלית מזו של כלי התקשורת והפיקוד הצבאי. מכיוון שכך הסרטים הביתיים לוקחים אותנו לזמנים ולמקומות שכמעט ולא מתועדים בסרטונים הרשמיים, והסצנות שהם מציגים בפנינו הן אותנטיות ואנושיות יותר. לטוב ולרע הם מציגים בפנינו את פניה האמיתיות של המלחמה. לפני מספר חודשים פנו אליי אנשיו של ארכיון הסרטים וביקשו ממני לעבור על הסרטונים שנתקבלו וליצור מהם אסופה מייצגת. בפינה הזו אם כן אני אתן לכם טעימה מתוך הסיפור שמספרים הסרטונים שבחרתי. את הסרטונים עצמם לצד מידע לגבי מי שצילמו אותם תוכלו למצוא באתר של ארכיון הסרטים הישראלי בכתובת jfc.org.il, jfc.org.il תחת קטגוריית 'אסופות', וקישור ישיר לאסופה תוכלו למצוא גם בעמוד של הפרק הזה באתר הבית של רשת 'עושים היסטוריה', osimhistoria.com. ב-16 באוקטובר 1973 נחתו ראשוני חיילי צה"ל בגדה המערבית של תעלת סואץ. במרוצת הימים הבאים כבשו הכוחות שטחים נרחבים בתוך מצרים והתמקמו בעמדות ומוצבים מאולתרים. במתחם אוהלים על כביש קהיר-סואץ במרחק של 101 קילומטרים מקהיר, ניהלו נציגי ישראל ומצרים משא ומתן על תנאי הסכם שביתת הנשק ועל גורלה של הארמייה השלישית המצרית שהייתה נצורה ומוקפת בכוחות ישראליים בגדה המזרחית של התעלה. כיתורה של הארמייה השלישית, שכללה כ-30 אלף חיילים מצרים ועוד כ-300 טנקים, היווה מנוף לחץ מעולה של ישראל על מצרים וסייעה להכריח את המצרים להחזיר שבועיים ישראליים לדוגמה, אבל תחת לחץ המעצמות הסכימה ישראל לאפשר לאו"ם להעביר אספקת מזון ומים למצרים הנצורים. חלק מפעילותם של הלוחמים בשטח היה לארגן את האספקה הזו ולפקח על החיילים המצרים שהעמיסו את שקי המזון על משאיות ודוברות. אבל גם הפעילות הזו, לצד השמירות והתורנויות, ודאי הותירה ללוחמים לא מעט זמן פנוי להשתעמם בו. אז איך מפיגים את השעמום בלב מדבר? ובכן רוב שטחה של המובלעת הישראלית ב'ארץ גושן' המצרית היה מדבר צחיח ושומם, אבל תעלה ארוכה שהובילה מים מתוקים מהנילוס יצרה מעין נווה מדבר מלאכותי: רצועה צרה לאורכה של תעלת סואץ שהכילה שטחים חקלאיים מעובדים, צמחייה, בעלי חיים ויישובים קטנים שברובם ננטשו בזמן המלחמה או אפילו לפניה בתקופת מלחמת ההתשה. החיילים הישראלים ניצלו את האזור הפורה הזה כדי לשפר את תנאי השירות העגומים שלהם במדבר החולי. למשל פה ושם לכדו החיילים תרנגולות וכבשים שהסתובבו בין הכפרים הנטושים וצירפו אותם לארוחות הערב שלהם. אחת האטרקציות במירכאות המרכזיות באזור התעלה הייתה מה שכוּנתה 'הצי הצהוב'. זה השם שניתן לקבוצה של 14 אוניות משא שאתרע מזלן והיו בדרכן לחצות את תעלת סואץ בדיוק ברגע שבו פרצה מלחמת ששת הימים ב-1967. מכיוון ששני פתחי התעלה נחסמו לתנועה, לאוניות לא הייתה ברירה אלא לעגון באגם המר הגדול בקצה הדרומי של התעלה ולהמתין. חודשים התחלפו בשנים, ומכיוון שהאוניות נותרו עדיין תקועות בלא תזוזה, צוותיהן פיתחו הווי מיוחד משל עצמם שכלל אירועים חברתיים, בולים בעיצוב עצמי שהפכו במרוצת הזמן לפריטי אספנות מבוקשים ואפילו תחרויות ספורט. השם 'הצי הצהוב' ניתן לאוניות בזכות החול המדברי שכיסה אותן במרוצת הזמן. חיילים וקצינים ישראלים נהגו להפליג בסירות קטנות אל אוניות הצי הצהוב כדי להעביר להן אספקה וגם כדי לשוחח ולהתיידד עם אנשי צוותן. האטרקציות האחרות בסביבה היו קרוב לוודאי פחות מהנות ומבדרות. מאז נחפרה תעלת סואץ בסביבות אמצע המאה ה-19 ובזכות קרבתה היחסית לשדות הנפט של עיראק ואיראן, הפכה מצרים למשבצת חשובה מאוד במשחק השחמט הגלובלי שבין המעצמות השונות ולאורך השנים התנהלו על אדמתה קרבות קשים שגבו את חייהם של עשרות אלפי חיילים. מעניין לשער אילו מחשבות חלפו בראשם של הלוחמים הישראליים כשהם צפו במשקפת באנדרטה שהקימו הבריטים בעיר איסמעיליה לזכרם של החיילים הבריטים שנהרגו חמישים שנים קודם לכן בקרבות מול העות'מאנים במלחמת העולם הראשונה, או בבית הקברות הצבאי בעיירה פאיד שם נטמנו שרידיהם של כ-1000 חיילי בעלות הברית במלחמת העולם השנייה וביניהם גם לוחמים יהודים רבים. הקצינים והחיילים שביקרו בבית הקברות בפאיד הניחו זרים וכתובות זיכרון על הקברים שסומנו באמצעות מגן דוד. עוד אטרקציה עגומה הייתה העיר המצרית סואץ שלחופי מפרץ סואץ בדרום התעלה. סואץ הייתה העיר השלישית בגודלה במצרים עם למעלה מרבע מיליון תושבים, אבל חלק ניכר מהם נמלטו ממנה עוד בימי מלחמת ההתשה שלפני מלחמת יום הכיפורים. בימיה האחרונים של המערכה הופצצו בתי הזיקוק ומכלי הדלק ששימשו את הצבא המצרי וביום האחרון של הלחימה, ממש לפני כניסת הפסקת האש לתוקף, הורה שר הביטחון משה דיין בניגוד להחלטת ממשלה מיום קודם לכבוש אותה. התכנון החפוז של מבצע הכיבוש עלה לצה"ל ביוקר: שמונים חיילים נפלו בקרב הכושל על העיר סואץ ו-120 נפצעו. בסרטונים הביתיים תיעדו החיילים את עצמם מסתובבים בעיר הרפאים ההרוסה והחרבה, מתהלכים בין הבניינים המחוררים, מדפדפים באופניים נטושות וכדומה, כמעין גן משחקים אבסורדי. קשה להשוות בין החזיתות, אבל סביר להניח שחייהם של לוחמי הסדיר והמילואים בגזרת הצפון היו קשים יותר מאלו של חבריהם בדרום, לפחות על פי המשתקף מהסרטים הביתיים שהגיעו לידי הארכיון. ביומה השישי של המלחמה ברמת הגולן עבר צה"ל ממגננה למתקפה. כוחות שריון ישראליים חצו את הקו הסגול, קו הגבול שלפני המלחמה, והחלו להתקדם צפונה ומזרחה לעבר דמשק. הסורים ובעלי בריתם העיראקים והירדנים ניסו לבלום את ההתקדמות הזו אבל בהצלחה חלקית בלבד. למרות מספר מתקפות נגד על הכוחות הישראליים הצליחה ישראל להשתלט על שטח ברוחב של כ-20 קילומטרים בעומק השטח הסורי ולהתקרב לכדי 40 קילומטרים בלבד מעיר הבירה דמשק. הכוחות הצה"ליים שהו במובלעת הסורית כשמונה חודשים שבמהלכן ניהלו הסורים מולם מלחמת התשה בלתי פוסקת. הפגזות תותחים ומרגמות היו דבר שבשגרה, כמו גם תקיפות קומנדו של הסורים בניסיון להשתלט מחדש על העמדות שאיבדו בחרמון. בין החודשים מרץ ומאי בלבד אירעו למעלה מ-1000 תקריות ירי שונות. החיים במוצבים דרשו ערנות בלתי פוסקת ושרידי הטנקים, הג'יפים והתותחים שהיו זרועים לצידי הדרך היוו תזכורת קבועה לצורך הזה. אויב מר לא פחות בגזרה הצפונית היה מזג האוויר. החורף הכה במובלעת הסורית במלוא עוזו עד כדי סכנת מוות ממשית. בנובמבר 1973 למשל קפאו למוות שני חיילי מילואים ששהו בחרמון ונהרג גם חייל מהכוח שנשלח לחלץ אותם. השלג והבוץ היוו מטרד קבוע לכלי הרכב ולחיילים במובלעת. פרט מעניין במיוחד שאפשר למצוא בסרטים הביתיים שצולמו במובלעת הסורית הוא נוכחותם של תושבים מקומיים. בעוד שבאזור סואץ רוב התושבים נטשו את בתיהם עוד בתקופת מלחמת ההתשה והותירו מאחוריהם עיירות רפאים ריקות, הכפרים הסוריים נותרו עדיין מאוכלסים חלקית בתום המלחמה ובסרטונים אפשר לראות את פניהן החברות של נשים סוריות מציצות מתוך הריסות בתיהן. ב-18 בינואר 1974 חתמו ישראל ומצרים על הסכם הפרדת כוחות וסיכמו על נסיגת הכוחות הישראליים בחזרה אל צידה המזרחי של התעלה. בבסיס חיל האוויר נחשון, שהיה למעשה שדה התעופה המצרי פאיד שהוסב לבסיס לוגיסטיקה ורפואה של צה"ל, ערכו החיילים טקס מיוחד לציון סיום שהותם ב'ארץ גושן'. המבנים בבסיס סיימו את חייהם בסדרה של פיצוצים מרשימים והלוחמים החלו חוזרים ארצה בשיירות של משאיות ואוטובוסים שעל חלקם הוצמדו שלטים כדוגמת 'פרעה גירש אותנו, אריק שרון הכניס אותנו, קיסינג'ר הוציא אותנו ממצרים', 'שלום לך אפריקה'. חבריהם ברמת הגולן נאלצו להמתין עוד ארבעה חודשים נוספים לפני שחזרו הביתה, בשלהי מאי 1974. הלוחמים שחזרו משדה הקרב הביאו עימם זעם אדיר על הכשלים שהובילו למלחמה הקשה הזו, והזעם הזה הוביל לשינויים מרחיקי לכת בפוליטיקה ובחברה הישראלית. הסרטים שצילמו אותם לוחמים במצלמותיהם האישיות הם עדות אילמת לחוויות הקשות שעברו ועוזרים לנו, אלה שמשקיפים על המאורעות האלה ממרחק של שני דורות, להבין טוב יותר מה עבר עליהם במלחמה הנוראה ההיא. אז בפעם הבאה שאתם מגיעים להורים, אולי לארוחת יום שישי, זכרו לשאול אותם אם במקרה הם שמרו סרטים ישנים שכאלה בבוידם או באיזה מדף גבוה, ואם כן פנו לארכיון הסרטים כדי שימירו אותם לפורמט דיגיטלי וישמרו אותם עבור הדורות הבאים שלנו. Unknown 55:08 In this house we obey the laws of thermodynamics!
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
        <title>413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב' [עושים היסטוריה]</title>
        <link>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/413-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-b-vshym-hystvryh.html</link>
        <guid>https://mat-mo.github.io/podtext/episodes/vshym-hystvryh/413-chatgpt-vmvdly-shph-gdvlym-khlq-b-vshym-hystvryh.html</guid>
        <pubDate>26 בנובמבר 2023</pubDate>
        <description>Transcript for 413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב' [עושים היסטוריה] from עושים היסטוריה</description>
        <content:encoded><![CDATA[
            רן לוי 00:00 אתם אוהבים חידות? לא כאלה של מה ההבדל בין חלב, אלא חידות שגורמות לכם לבהות בתקרה ולמלמל 'רגע, אבל אם הוא עשה ככה...' תקשיבו לזה. יש עשרה חדרים, בכל אחד מהם ישן שובב. באמצע הלילה, כל אחד מהשובבים בתורו מתעורר ובודק את הדלת של החדר שלו. אם הדלת שלו בסדר, היא שם, היא דלת, אז הוא הולך לדלת של אחד החדרים האחרים, לא החדר שלו, מפרק אותה וסוחב אותה למחסן ואז חוזר לישון. אם הוא מתעורר ומגלה שאין לו דלת בחדר כי מישהו לקח אותה, אז הוא הולך למחסן, לוקח דלת, מתקין אותה בחדר שלו וחוזר לישון. כך זה נמשך עד שכל אחד מהשובבים התעורר ועשה את מה שהוא עשה. אנחנו לא יודעים באיזה סדר הם התעוררו, אנחנו לא יודעים איזה דלת כל אחד מהם פירק. השאלה היא, בסוף הלילה הזה, מה המספר המקסימלי של דלתות שיכולות להיות במחסן? אם בשלב הזה עצרתם רגע או עשיתם פאוז או העברתם אחורה כדי לשמוע את זה שוב, או התחלתם לספור על האצבעות או לצייר משהו על נייר, יופי, כי הפרסומת הזאת נועדה לכם. קריין 01:41 במהלך חודש פברואר מתקיים השלב הראשון של המיונים לנבחרות ישראל במדעים. יש דבר כזה, למדינת ישראל יש נבחרות בוגרות שהן מתחרות באולימפיאדות הבינלאומיות בכימיה, בפיזיקה, במתמטיקה, בביולוגיה, במדעי המחשב, בסייבר ובבינה מלאכותית. אליהן יכולות להתמיין תלמידות ותלמידים מכיתה ט' עד יא'. וישנה גם הנבחרת הצעירה שהיא עתודה לנבחרות הבוגרות, אליה מצטרפים כבר בכיתה ז'. אז מה עושים כשפרסומת כזאת נגמרת? פשוט נכנסים לרשת, מחפשים נבחרות ישראל במדעים, בודקים מתי זה קורה ואולי מייצגים את ישראל באולימפיאדות הבינלאומיות במדעים. ואפילו לא צריך לדעת לעשות סקיפ בשביל זה. נבחרות ישראל במדעים הן מיזם משותף של משרד החינוך ומרכז מדעני העתיד של קרן מיימונידיס. רן לוי 02:32 שלום וברוכים הבאים לעושים היסטוריה, פרק 413: ChatGPT ומודלי שפה גדולים, חלק ב'. כשיצא לאקרנים הסרט 2001: אודיסיאה בחלל ב-1968, התגובות הראשוניות של הקהל והמבקרים היו פושרות למדי. במאי הסרט סטנלי קובריק נחשב כבר אז לבמאי מוערך, אבל 2001 הייתה אגוז קשה לפיצוח. העלילה הבלתי שגרתית השתרעה מהעבר הפרהיסטורי ועד העתיד הרחוק, ובמיוחד התקשה הקהל להבין את סוף הסרט שהיה סדרה של סצנות פסיכדליות חסרות פשר. רן לוי 04:30 עם השנים, תפס הסרט מקום של כבוד בהיכל התהילה של המדע הבדיוני, ובעיקר בזכות דמות יוצאת דופן: המחשב HAL 9000. המצלמה האדומה דמויית העין שלו הפכה לייצוג איקוני של בינה מלאכותית זדונית. במהלך המשימה לכוכב הלכת צדק, HAL מתחרפן והורג את אנשי הצוות. השאלה שמעסיקה מעריצים מאז היא: מה גרם לו להשתגע? האם זו הייתה תקלה טכנית אקראית, או משהו עמוק יותר? רן לוי 07:12 בפרק הקודם סיפרתי לכם על החרדה שאחזה בחלק מחוקרי הבינה המלאכותית בעקבות הצלחתם המפתיעה של מודלי שפה גדולים כמו GPT-4. במאי 2023 פורסמה הצהרה של הארגון לבטיחות בבינה מלאכותית, שקראה למנוע את הסיכון להכחדת המין האנושי על ידי הבינה המלאכותית. על ההצהרה הזו חתומים שמות כמו ביל גייטס, סם אלטמן וג'פרי הינטון. כשאנשים בסדר גודל כזה מזהירים, כדאי להקשיב להם. רן לוי 10:15 האיום שהם מכוונים אליו הוא בינה מלאכותית כללית (AGI). בניגוד לבינה מלאכותית צרה שיודעת לבצע משימה אחת ספציפית, AGI מסוגלת להתמודד עם מגוון רחב של אתגרים, ללמוד כישורים חדשים ולהסתגל למצבים משתנים, בדיוק כמו המוח האנושי. HAL 9000 הוא הייצוג הקלאסי של AGI בקולנוע. רן לוי 13:04 חוקרים ממיקרוסופט הציגו ל-GPT-4 חידה פיזיקלית כדי לבחון יכולת הנמקה (Reasoning). הנמקה היא היכולת לפתור בעיות באופן לוגי מתוך הבנה של עקרונות יסוד. להפתעתם, המודל פתר את החידה בצורה מבריקה, מה שמעיד על הבנה אינטואיטיבית של חוקי הפיזיקה. היכולת הזו הופיעה בבת אחת ב-GPT-4 כתוצאה מתופעה שנקראת 'התהוות' (Emergence). רן לוי 16:27 התהוות מוגדרת כשינוי עמוק בתכונות של מערכת שנוצר כתוצאה משינוי כמותי. הדוגמה המוכרת ביותר היא מים שהופכים לקרח בנקודת האפס. המערכת הפיזיקלית משנה את תכונותיה באופן ספונטני. חוקרי מיקרוסופט משערים שגם יכולת ההנמקה של GPT-4 היא תוצאה של התהוות כזו, לאחר שרשת הנוירונים גדלה והפכה למורכבת מספיק. רן לוי 19:23 תכונה נוספת שמדאיגה את החוקרים היא 'סוכנות' (Agency) - היכולת של הבינה המלאכותית להבין את הסביבה שלה ולקבל החלטות אוטונומיות כדי לממש את מטרותיה. סטיבן ווזניאק נתן דוגמה למשימה שמחייבת סוכנות: להיכנס לבית אמריקאי טיפוסי ולהכין שם כוס קפה. זה דורש הבנת סביבה, ניסוח משימות משנה ופתרון בעיות בזמן אמת. רן לוי 22:16 בספר '2010', ארתור סי קלארק מספק הסבר לשיגעון של HAL. המחשב קיבל שתי הנחיות סותרות: לחקור את המונוליט ולהסתיר את המידע מאנשי הצוות. הפתרון הלוגי ש-HAL הגיע אליו היה להרוג את האסטרונאוטים, ובכך לפתור את הסתירה. זה בדיוק החשש של המדענים - שבינה מלאכותית תקבל החלטה לוגית הרסנית מבלי להבין את ההשלכות המוסריות שלה. רן לוי 26:41 האם למודלי שפה גדולים יש באמת יכולת הנמקה? חוקרים מ-MIT ומקורנל הטילו ספק בכך. הם גילו שאם משנים פרטים קטנים בחידה, המודל נכשל. זה מרמז שהמודל לא באמת 'חושב', אלא מסתמך על הזיכרון העצום שלו ועל דוגמאות שראה בזמן האימון. אם החידה הופיעה בטקסטים שעליהם אומן, הוא ישלוף את הפתרון. רן לוי 31:50 מה שנראה לנו כהתהוות של תכונה חדשה עשוי להיות פשוט תוצאה של שיפור הדרגתי במדידה. כמו כדורסלן שמתאמן: אולי אחוז הקליעות שלו לא משתנה בהתחלה, אבל המרחק שבו הוא מפספס את הסל הולך וקטן עד שבבת אחת הוא מתחיל לקלוע. השאלה אם התכונות מופיעות בבת אחת או בהדרגה היא קריטית ליכולת שלנו לצפות ולשלוט בטכנולוגיה. רן לוי 36:40 לסיכום, נכון לרגע זה אין תשובה מוחלטת לגבי יכולות ההנמקה של מודלי השפה, אבל הספקנים הולכים ומתרבים. אם הם צודקים, אולי AGI לא נמצאת ממש מעבר לפינה, וזה דווקא מעלה את תחושת הביטחון שלנו. תודה רבה לצוות עושים היסטוריה: שלי נוי, שלי גואטה, הילה שמש, אביב שם טוב ודני תימור. אני רן לוי, נשתמע בפרק הבא. קריין 38:21 מה חדש ברשת עושים היסטוריה? בעושים רפואה: האם ניתן למנוע פוסט טראומה? בעושים עתיד: החורף הדמוגרפי הגלובלי עם פרופ' דוד פסיג. בעושים פסיכולוגיה: למה אנחנו משחזרים את הדפוסים של ההורים שלנו? ובעושים תוכנה: שפות התכנות המוזרות ביותר בעולם. חפשו אותנו בכל אפליקציות הפודקאסטים.
        ]]></content:encoded>
    </item>
    
</channel>
</rss>